{"85": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France. Il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it salut \u00e0 tous aujourd'hui j'ai le plaisir de recevoir Hugo Mercier chez Cosa Vostra qui est le co-fondateur de Dream. C'est \u00e7a, bonjour. Hugo, on va commencer cet \u00e9pisode par une pr\u00e9sentation donc je te propose de te pr\u00e9senter, nous expliquer ce que tu fais avec Dream notamment. Alors la pr\u00e9sentation sera courte, puisque j'ai 26 ans, je suis d\u00e9plom\u00e9 d'\u00e9cole d'ing\u00e9nieur, super h\u00e9ros, polytechnique, et j'ai mont\u00e9 en parall\u00e8le de mes cours une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Dream, qui a aujourd'hui 90 salari\u00e9s, avec comme vision d'essayer d'apporter un meilleur sommeil \u00e0 le plus de personnes possible. \u00c7a vient du fait que le sommeil est une probl\u00e9matique importante de sant\u00e9 et qu'on a fait un peu par hasard une d\u00e9couverte en laboratoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes cours avec mon associ\u00e9, mon ami Quentin. On s'est rendu compte qu'en faisant de la stimulation c\u00e9r\u00e9brale, on \u00e9tait capable d'impacter le sommeil de mani\u00e8re positive et \u00e0 partir de l\u00e0 on a mis le... on s'est mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, on s'est rendu compte qu'on \u00e9tait face \u00e0 un probl\u00e8me colossal et du coup c'est ce qui rythme mes journ\u00e9es depuis maintenant plus de cinq ans. D'accord. Super-h\u00e9ros c'est ce qui rythme mes journ\u00e9es depuis maintenant plus de cinq ans. D'accord. SuperHero c'est quoi ? Alors SuperHero c'est l'\u00e9cole principale d'a\u00e9ronautique et d'espace. Je crois que \u00e7a doit \u00eatre la meilleure au classement en Europe sur ces th\u00e9matiques l\u00e0. Donc c'est une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes mais qui a quand m\u00eame plut\u00f4t des d\u00e9bouch\u00e9s dans le monde de l'a\u00e9ronautique et du spatial. J'ai fait une pr\u00e9pa, j'ai fait des concours, j'ai pas pr\u00e9sent\u00e9 Polytechnique un peu pour m'opposer \u00e0 mon p\u00e8re qui voulait \u00e0 tout prix que je fasse Polytechnique. Je m'\u00e9tais retrouv\u00e9, je voulais les mines de Paris, j'avais vu Supero, j'\u00e9tais assez d\u00e9\u00e7u en fait, je me suis retrouv\u00e9 plut\u00f4t, c'\u00e9tait assez bien et puis j'\u00e9tais passionn\u00e9 d'espace en fait quand j'\u00e9tais plus jeune donc j'ai fait \u00e7a et puis apr\u00e8s je me suis rendu compte que je vais pas \u00eatre ing\u00e9nieur mais en tout cas Supero c'est une \u00e9cole d'a\u00e9ronautique, c'est bas\u00e9 \u00e0 Toulouse. D'accord et oui donc logique, rien n'est ce pas ce Airbus. Et quand t'es super h\u00e9ros tu te projettes donc en effet dans ces soci\u00e9t\u00e9s que je viens de citer par exemple ? Ouais c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'une fois que je suis arriv\u00e9 l\u00e0-bas, je regardais un peu les d\u00e9bouch\u00e9s possibles, ce qu'on voyait c'\u00e9tait il y a beaucoup de personnes qui voulaient travailler en a\u00e9ronautique, un peu en spatial, beaucoup en conseil. Et finalement, je me voyais dans aucun des domaines. \u00c7a m'a un peu d\u00e9prim\u00e9 et j'ai essay\u00e9 de chercher ce que je voulais faire. Et apr\u00e8s, tu fais Polytechnique, tu encha\u00eenes, c'est \u00e7a ? C'est \u00e7a. En fait, il y a eu une opportunit\u00e9. Donc, SuperH\u00e9ros, c'est bien pass\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e. La deuxi\u00e8me ann\u00e9e, c'est mal pass\u00e9 parce qu'en fait, je voyais pas de sens \u00e0 juste essayer d'aller en examen ou recracher des cours pour des m\u00e9tiers qui m'int\u00e9ressaient pas. Et donc un peu par hasard, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 initier des projets, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Quentin, on a travaill\u00e9 sur des projets, plein plein plein de projets en parall\u00e8le de nos cours. Et l\u00e0 on s'est dit qu'on avait envie d'\u00eatre entrepreneur. Bon je le savais depuis quand m\u00eame assez jeune, mais en tout cas c'est devenu une vocation. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e, on discute un peu avec la directrice, qui \u00e0 l'\u00e9poque nous appr\u00e9ciait pas trop parce qu'on n'allait pas trop en cours, mais qui nous a dit, bon l\u00e0 on essaie de lancer quelque chose avec Polytechnique, mais un double dipl\u00f4me. Donc en fait, il nous envoie et puis on a la fin le dipl\u00f4me de super h\u00e9ros de Polytechnique. Il va falloir \u00eatre bon quoi, sachant que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 trop en cours. Donc c'est l\u00e0 qu'on a initi\u00e9 pas mal de projets, on a travaill\u00e9, on a rencontr\u00e9 Bruno Martineau qui est le directeur du Master Entrepreneuriat et on s'est l\u00e0 on a initi\u00e9 pas mal de projets, on a travaill\u00e9, on a rencontr\u00e9 Bruno Martino qui est le directeur du Master d'Entrepreneuriat et on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Polytechnique et c'\u00e9tait g\u00e9nial. Donc tu fais un bon de super h\u00e9ros, par exemple tu sautes la premi\u00e8re ann\u00e9e, ou tu as fait l'ann\u00e9e militaire ? Non justement en fait j'arrive en Master, j'arrive en Master et \u00e0 la fin j'ai deux dipl\u00f4mes de Master 2 qui sont valid\u00e9s. Tr\u00e8s bien, donc double dipl\u00f4me et puis l\u00e0 tu te projettes ailleurs que dans l'a\u00e9ros, ce qui est plut\u00f4t une ouverture. C'est s\u00fbr, non mais c'\u00e9tait plut\u00f4t un r\u00eave d'enfant, mais apr\u00e8s j'ai eu plein de r\u00eaves quand j'\u00e9tais enfant, \u00eatre chercheur, aller dans l'espace, \u00eatre math\u00e9maticien, plein de choses comme \u00e7a, faire du cin\u00e9ma, faire de la formule 1, des choses qui avaient un peu de grandeur quoi. Et puis non, je me suis rendu compte que j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment fait d'un point de vue caract\u00e8re pour \u00eatre chercheur ou ing\u00e9nieur, mais la cr\u00e9ation de choses nouvelles me passionnait et c'est comme \u00e7a que j'ai compris petit \u00e0 petit ce que je devais faire quoi. Et en parall\u00e8le de tout \u00e7a, du coup, se passe Dream quoi. Et et \u00e7a alors tu vas m'expliquer tout de suite avant de faire un petit retour en arri\u00e8re mais ce qui est bizarre c'est que tu dis \u00e0 l'\u00e9poque par exemple mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait il y a quoi ? Bah c'\u00e9tait il y a six ans, sept ans. C'est tout r\u00e9cent. Ouais, sur ma courte existe. C'est plut\u00f4t une bonne p\u00e9riode de ma vie mais c'est il y a pas longtemps. Et donc quand tu fais tout \u00e7a tu es entre Toulouse et Paris. Alors, donc d'abord, je suis \u00e0 Super Hero, donc je fais ma pr\u00e9pa. Je vais \u00e0 Super Hero, je pars \u00e0 Polytechnique. \u00c0 Super Hero, j'avais initi\u00e9 plein de projets dans plein de domaines diff\u00e9rents. On a cr\u00e9\u00e9 l'incubateur de l'\u00e9cole. On travaillait \u00e0 des applications de cam\u00e9ras 360 pour les places de parking, des choses de placement de produits dans la grande distribution, enfin... Un peu tous les sujets qui venaient et qui nous semblaient rigolos, on essayait de les explorer. On a retrouv\u00e9 d'ailleurs un recueil avec Quentin, avec une centaine d'id\u00e9es de bo\u00eetes qu'on a eues, qu'on a essay\u00e9 de travailler et sur lesquelles on s'est plant\u00e9, parce qu'on croyait qu'\u00e0 l'\u00e9poque les id\u00e9es comptaient, mais en fait tout est en ex\u00e9cution. Et puis, en arrivant \u00e0 Polytechnique, moi j'avais fait un stage avec Marie-Vorgan le Barzik, qui est la fondatrice de Silicon Sentier, Nouma, qui est devenue Nouma apr\u00e8s, et elle m'a pris un peu en bras droit sur plein de sujets, donc j'ai boss\u00e9 avec elle, j'ai amen\u00e9 Quentin avec moi aussi pour bosser avec elle, et on a commenc\u00e9 par faire du conseil pour Marie en parall\u00e8le de nos cours \u00e0 Polytechnique, donc le soir, la nuit, le week-end, etc. Et l\u00e0, on avait en fait d\u00e9j\u00e0 un projet qui \u00e9tait un projet pour la grande distribution, un projet de bo\u00eete pour la grande distribution. On se disait que finalement, on avait compris en fait qu'il y avait une \u00e9norme perte financi\u00e8re dans les coupons de r\u00e9duction, qui ne sont pas beaucoup utilis\u00e9s, qui ne sont pas personnalis\u00e9s. Donc on s'\u00e9tait dit on va faire une esp\u00e8ce de place d'enchaire qui lie les marques, le distributeur et puis \u00e0 la fin l'acheteur. Et on va essayer de personnaliser ces coupons l\u00e0 pour rendre tout le monde content. L'acheteur parce qu'il a le bon produit, la marque parce qu'elle d\u00e9pense pas plein d'argent pour rien. Et pareil pour le distributeur. On avait commenc\u00e9 ce projet l\u00e0 qui partait plut\u00f4t tr\u00e8s bien. Et on se disait que... Un truc que beaucoup de gens ont essay\u00e9 de craquer. Un truc que beaucoup de gens ont essay\u00e9 de craquer. Apr\u00e8s, le p\u00e8re de Quentin \u00e9tait bien install\u00e9 dans les grandes distributions, connaissait des gens qu'on a rencontr\u00e9s, on avait rencontr\u00e9 les muliers, donc on a eu des bons rendez-vous initiaux, et on voyait que c'\u00e9tait quelque chose qui pouvait bien marcher. On avait commenc\u00e9, en tout cas on parlait de nos cours, et c'\u00e9tait bien parti. Et l\u00e0 un peu par hasard, il y a l'id\u00e9e de Dream qui arrive sur la table, pas n'importe comment, c'est parce qu'on avait une esp\u00e8ce de module optionnel \u00e0 Polytechnique sur le Fab Lab, donc essayer de prototyper un objet avec les nouvelles techniques de prototypage. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'id\u00e9e du workshop c'\u00e9tait de bosser sur les personnes handicap\u00e9es et voir ce qu'on pourrait leur fournir. Et donc tout le monde s'est mis un peu sur les handicaps traditionnels, la vue, l'ou\u00efe, etc. Et donc nous on a pens\u00e9 au cerveau, puisque mon grand-p\u00e8re a Alzheimer, il habite avec mes parents, on s'est rendu compte qu'en fait \u00e0 terme le plus grand handicap sera celui du cerveau avec le vieillissement de la population. Et donc on a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 Alzheimer. J'ai appel\u00e9 mon oncle qui est un neuroscientifique fran\u00e7ais qui est \u00e0 l'Institut du cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re. On a commenc\u00e9 \u00e0 discuter avec lui. On a dit voil\u00e0, nous nos comp\u00e9tences c'est qu'on est bon en info, on est bon en maths, on est bon en ing\u00e9nieur, on r\u00e9fl\u00e9chit pas trop mal. Est-ce qu'on peut... sur quel projet on pourrait bosser ensemble ? Sachant que tu parles d'un Fab Lab, donc on parle quand m\u00eame d'un produit physique. Bah ouais, je me suis tr\u00e8s vite d\u00e9tourn\u00e9 du concept de base du workshop qui \u00e9tait de prototyper un objet, parce que je me suis retrouv\u00e9 dans l'univers des neurosciences \u00e0 discuter avec mon oncle et l\u00e0 j'avais des \u00e9toiles plein les yeux. Les sujets \u00e9taient magnifiques donc en fait \u00e7a s'est plut\u00f4t transf\u00e9r\u00e9 en projet de recherche. On a eu une tr\u00e8s mauvaise note au workshop, une tr\u00e8s mauvaise note d'ailleurs au start-up week-end qu'on a eu sur Dream. On s'est plant\u00e9 au d\u00e9but sur le concept de produit, parce que c'est un sujet tr\u00e8s scientifique, tr\u00e8s technique, mais on sentait qu'il y avait quelque chose. Ce qui est dr\u00f4le, c'est que tu commences sur une tr\u00e8s mauvaise note parce que t'es probablement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qu'on te demande, mais en revanche, t'es \u00e0 l'origine d'un projet qui est... C'est assez fort comme gen\u00e8se, en fait, je veux dire. Ouais ! En fait, on est souvent sortis du cadre avec Quentin, je le mets dans l'eau aussi, que ce soit en cours, \u00e0 l'\u00e9cole, en classe, m\u00eame dans le master d'entrepreneuriat, c'est tr\u00e8s dur et je remercie Bruno, notre prof, parce que c'est tr\u00e8s dur d'enseigner l'entrepreneuriat parce que par d\u00e9finition, il faut sortir des cases, il faut casser les codes, les r\u00e8gles et en m\u00eame temps on doit apprendre. Donc quelque chose d'assez compliqu\u00e9 mais la Russie nous donnait pas mal de libert\u00e9 et c'est vrai que on r\u00e9pondait pas aux crit\u00e8res quoi. C'est \u00e0 dire qu'il fallait prototyper quelque chose, on en \u00e9tait \u00e0 des millions d'euros d'investissement en R&D pour pouvoir prototyper quelque chose qui fonctionne quoi. Mais ouais, mais c'\u00e9tait en tout cas, c'\u00e9tait un peu par hasard. Ok alors il faut qu'on revienne sur ce point, justement, juste apr\u00e8s. On va remonter un tout petit peu tout \u00e7a en arri\u00e8re. Toi, t'es parisien ? Alors, je suis n\u00e9 en Auvergne, mais je n'y suis pas rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps. Donc, sur mon passeport, il y a Aurillac, \u00e0 Cantal. J'ai d\u00fb rester un an ou deux, mais j'ai grandi dans la banlieue parisienne. Et tes parents sont dans le business, dans la science, sont polytechniciens ? Pourquoi ton p\u00e8re voulait que tu fasses polytechnique ? Parce que justement il n'a pas fait d'\u00e9tudes, non mais il voyait que j'ai des facult\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et qu'il voulait que je r\u00e9ussisse. Non, mon p\u00e8re alors il a un peu... Attends, alors du coup c'est quoi ces facult\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole ? \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s jeune comme \u00e7a, toi tu as eu des facult\u00e9s, tu l'as senti ? Ouais, ouais, j'ai saut\u00e9 deux classes, j'ai eu pas mal de facilit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole depuis tout jeune. Tu l'expliques \u00e7a ? Bah, je dirais que j'avais un cerveau bien c\u00e2bl\u00e9 pour... Tu crois pas qu'on a le m\u00eame cerveau ? De quoi ? On a pas un peu tous le m\u00eame cerveau, je te pose une question. Est-ce que c'est pas des centres d'int\u00e9r\u00eat que t'as plus que d'autres ? Je pense qu'on a des cerveaux constitu\u00e9s diff\u00e9remment. Et \u00e7a se voit par les \u00e9tudes, mais \u00e7a veut dire que c'est pas mieux ou moins bien. C'est juste fait diff\u00e9remment avec certaines choses qui sont plus faciles pour certains et moins pour d'autres. Et ouais, mais j'ai plut\u00f4t pas mal de facilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole en math\u00e9matiques, en sciences, etc. Un go\u00fbt assez prononc\u00e9 pour \u00e7a. Et donc... Pas en fran\u00e7ais. Comment ? Pas en fran\u00e7ais. Pas en fran\u00e7ais ? Non, je te l'ai dit de question. J'\u00e9tais... si, j'\u00e9tais plut\u00f4t pas mauvais en fran\u00e7ais. J'aimais bien \u00e9crire en fait. J'ai pas mal... j'ai toujours \u00e9crit... j'ai \u00e9crit des petites nouvelles, des choses. Si, j'aimais bien aussi. J'aimais bien aussi. Et donc assez naturellement... Oui bon, alors mon p\u00e8re, pas du tout dans ce milieu l\u00e0, mon p\u00e8re c'est un ancien catcheur professionnel. Catcheur comme le WWF ? C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et le WWF c'est plus r\u00e9cent. C'est un catcheur fran\u00e7ais assez connu en Europe, partout dans le monde. Mais \u00e7a existe en France le catch, je veux dire, il y a une sc\u00e8ne du catch fran\u00e7aise. Jusque dans les ann\u00e9es 80, alors dans les ann\u00e9es 70, 70, c'\u00e9tait sport national. C'est-\u00e0-dire qu'il y avait du catch sur la seule cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise et \u00e7a remplissait des stades entiers, donc c'\u00e9tait vraiment un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne. On parle de combat spectacle, tactice un peu. Alors ouais, c'est du sport spectacle, donc c'est-\u00e0-dire qu'il y a une grosse composante physique, parce que les chutes sont r\u00e9elles, les coups en fait sont r\u00e9els, il y a une esp\u00e8ce d'orchestration de personnages, d'histoire, de storytelling, donc \u00e7a m\u00e9lange entre le th\u00e9\u00e2tre et la boxe ou les sports de combat et c'est assez rigolo comme univers. Sauf qu'en France \u00e7a s'est p\u00e9t\u00e9 la t\u00eate, c'est devenu tr\u00e8s cheap en fait, \u00e7a s'est rapproch\u00e9 un peu de la f\u00eate foraine. Aux Etats-Unis c'est devenu une entreprise cot\u00e9e en bourse avec des catcheurs qui sont des acteurs hollywoodiens comme The Rock ou Dwayne Johnson, le gros costaud l\u00e0. Et apr\u00e8s, mon p\u00e8re est parti de \u00e7a, il a fait du cin\u00e9ma, il a fait acteur, cascadeur. Et puis il s'est remis, il a repris un peu le catch en France, il a r\u00e9organis\u00e9 les choses, il a \u00e9t\u00e9 producteur de spectacles, il \u00e9crit un bouquin, voil\u00e0. Parcours atypique. Et sans faire de psychanalyse, c'est pas le but ici, mais juste parce que c'est surprenant en soi. \u00c7a fait quoi de, \u00e0 la fois d'\u00eatre un peu pr\u00e9coce et en m\u00eame temps d'avoir un p\u00e8re qui est... et je dis pas \u00e7a avec... Tu dis que les catchers sont cons. Non, j'allais dire saletinbanque. J'ai pas dit con, je pense que c'est un m\u00e9tier... Enfin, c'est un peu comme \u00e7a que je le per\u00e7ois, peut-\u00eatre que je me trompe et j'ai pas du tout de... Mon p\u00e8re le per\u00e7oit aujourd'hui comme un m\u00e9tier de con, donc tu peux le dire. Non, non, mais moi j'ai pas dit con, j'ai dit saletinbanque. Et c'est diff\u00e9rent, c'est quelqu'un qui anime et qui fait du spectacle mais je veux dire, probablement quand j'ai dit saletinboc c'est vraiment un mot de vieux \u00e7a, mais je pourrais y mettre des gens qui font des choses extraordinaires aujourd'hui, d'ailleurs c'est probablement aussi extraordinaire au sens propre du terme, mais je veux dire, je sais pas moi je prends, comment il s'appelle ce type qui fait de l'hypnose l\u00e0, Mesmer, bon lui il remplit des salles, il type qui fait de l'hypnose, Messmer. Oui, oui. Bon, lui il remplit des salles, il \u00e9tait le fils de Messmer, c'est assez prestigieux, tu peux en \u00eatre fier. Je pense que c'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 assumer, et c'est l\u00e0 o\u00f9 est ma question, peut-\u00eatre d'\u00eatre fils de catcheur dans les ann\u00e9es 2000 que... tu vois ce que je veux dire ? Oui, compl\u00e8tement. Et en fait, moi c'est un univers qui m'a... j'ai boss\u00e9 avec mon p\u00e8re en fait. Donc depuis tr\u00e8s jeune, depuis l'\u00e2ge de 10 ans, je lui faisais ses sites internet et j'ai travaill\u00e9 avec lui. Et t'es mont\u00e9 sur des rings ? Je suis mont\u00e9 sur des... J'ai fait du catch pendant deux ans. Je fais de la boxe, je fais du catch. Du monde et tout ? Enfin, du genre des spectacles ? Alors, quand j'\u00e9tais petit, j'allais les voir. Donc, je montais sur le ring \u00e0 la fin quand il gagnait ou quand il perdait. Mais non, non, j'ai pas fait de combat de catch. C'\u00e9tait pas trop mon truc. Je n'\u00e9tais pas fait pour \u00e7a. J'avais pas envie de faire \u00e7a. OK \u00e7a ok non mais c'est vrai que c'est quelque chose d'\u00e9tonnant mais c'est quelque chose d'assez riche et ce que j'aimais bien c'est que \u00e7a m'a il ya une grosse composante artistique et qui m'a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans la tu vois la mise en sc\u00e8ne et c'est un truc dont il \u00e9tait fier la photo la vid\u00e9o des choses comme \u00e7a j'ai appris pas mal de choses en parall\u00e8le de ma comp\u00e9tence d'ing\u00e9nieur et ouais ouais, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fier de mon p\u00e8re. Il m'a beaucoup appris, parce que \u00e9videmment on n'\u00e9volue pas du tout dans les m\u00eames milieux, les m\u00eames domaines, c'est pas les m\u00eames m\u00e9tiers. Mais il m'a beaucoup appris, je pense, \u00e0 12 ans, 13 ans, il m'a mis sur des tourn\u00e9es avec lui, des tourn\u00e9es de Zenith qu'il organisait. Il m'avait confi\u00e9 la gestion d'\u00e9quipe technique. J'\u00e9tais tout petit et donc \u00e7a m'a appris plein de choses sur g\u00e9rer des hommes et des femmes. Je vais te dire un truc parce que j'esp\u00e8re que ton p\u00e8re va \u00e9couter ce podcast. Je pense, il met tout sur moi. Monsieur Mercier, si vous m'\u00e9coutez, c'est pas parce que c'est pas uniquement parce que j'ai pas envie de me faire p\u00e9ter la gueule que je vais dire \u00e7a, mais vous avez l'air d'avoir bien emmen\u00e9 Hugo sur un bon chemin mais mais et la r\u00e9action \u00e0 tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de te pousser toi \u00e0 faire plus d'\u00e9tudes et de te pousser dans tes retranchements de pr\u00e9coces. Bah ouais parce qu'en fait mon p\u00e8re c'est quelqu'un qui avait de fortes... il avait aussi je pense une certaine pr\u00e9cocit\u00e9 intellectuelle et de fortes facult\u00e9s intellectuelles et je pense qu'il a pu regretter \u00e0 certains moments des choix qu'il a pris parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, encore une fois, quand il \u00e9tait jeune, son p\u00e8re \u00e9tait lutteur professionnel olympique et catcheur ensuite. Et il gagnait beaucoup d'argent, il avait une tr\u00e8s belle vie et il \u00e9tait tr\u00e8s successful, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9. Et je pense que mon p\u00e8re a voy\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque comme quelque chose de prestigieux. Je pense qu'il n'a pas eu l'opportunit\u00e9 qu'on le guide vers des \u00e9tudes ou des formats qui auraient pu le convenir, parce que c'est quelqu'un de tr\u00e8s intelligent. Et je pense que derri\u00e8re, il a voulu vraiment me dire... J'ai toujours \u00e9t\u00e9 vraiment libre de faire ce que je voulais faire. De moi-m\u00eame, j'avais envie de faire des grandes \u00e9coles, mais il m'a beaucoup pouss\u00e9 \u00e0 aller dans cette voie-l\u00e0, parce que je pense qu'il a regrett\u00e9 ne pas \u00eatre pass\u00e9 par ce chemin l\u00e0. D'accord, tr\u00e8s bien. Et ta m\u00e8re donc ? Ma m\u00e8re est infirmi\u00e8re donc on fait souvent la blague, infirmi\u00e8re catcher. Ouais, pareil en fait ma m\u00e8re elle voulait, elle \u00e9tait plus, elle avait initi\u00e9 plut\u00f4t, parce qu'elle est tr\u00e8s forte l\u00e0 dessus, mais elle voulait plus faire des \u00e9tudes de psychologie et elle a fait un choix aussi \u00e0 l'\u00e9poque de suivre mon p\u00e8re et d'arr\u00eater ses \u00e9tudes et de faire un m\u00e9tier qui \u00e9tait plus simple d'acc\u00e8s. Et voil\u00e0, elle est infirmi\u00e8re de nuit, m\u00e9tier extr\u00eamement difficile. Je connais, ma m\u00e8re \u00e9tait infirmi\u00e8re de nuit. Les infirmi\u00e8res font des enfants brillants, semble-t-il. Voil\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a. En toute humilit\u00e9. Je suis d'accord, je pense qu'il y a une niche. Quel enfer, quel enfer. Tellement difficile, des conditions atroces et besoin de grande qualit\u00e9 humaine, je la respecte beaucoup pour \u00e7a. Et voil\u00e0, voil\u00e0 ce que font mes deux parents et donc en fait, du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, pour le coup, j'ai eu deux oncles avec lesquels j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps. Mon oncle neuroscientifique, que lui on ne voyait pas beaucoup, parce qu'il ne voyait pas beaucoup, qui s'appelle St\u00e9phane Charpier. Un tr\u00e8s bon neuroscientifique fran\u00e7ais, les cheveux en p\u00e9tard, tout ce que tu peux t'imaginer du scientifique fou, tr\u00e8s dr\u00f4le, brillantissime, mais pas vu tr\u00e8s souvent. J'ai repris contact avec lui via Dream, on a pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la conscience, au cerveau humain, aux grandes interrogations de tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait passionnant. Il m'avait initi\u00e9 sur cette piste des neurosciences assez jeune. Et J\u00e9r\u00f4me, mon autre oncle, avec qui j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps, qui a \u00e9t\u00e9 un peu comme un second p\u00e8re, qui a fait des \u00e9tudes d'astrophysique, qui a boss\u00e9 dans l'informatique ensuite, et c'est avec lui que j'ai d\u00e9couvert l'amour pour l'astrophysique, le cin\u00e9ma, la musique, ce genre de choses. Ce qui est assez marrant, c'est que dans tout \u00e7a, t'es quand m\u00eame entre des univers qui se... ... compl\u00e8tent, je sais pas, qui sont aussi assez loin, c'est-\u00e0-dire t'as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pragmatique, scientifique, etc. Bon, c'est le propre de la neuroscience, hein, et puis un c\u00f4t\u00e9 aussi, tu parles de conscience, de r\u00eave, de choses comme \u00e7a, qui sont potentiellement, aujourd'hui, vues comme... Le r\u00eave, c'est plus de plus de l'\u00e9motion en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on le per\u00e7oit quoi. Il y a des gens qui essayent de mettre la science derri\u00e8re et effectivement mais c'est en fait la conscience, le r\u00eave c'est des \u00e9l\u00e9ments scientifiques mais qu'on n'arrive pas \u00e0 expliquer et c'est pour \u00e7a je pense qu'il y a enfin il y a un peu une s\u00e9paration entre religion, science-fiction et science c'est juste qu'il y a des choses qu'on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 expliquer par des preuves scientifiques et des choses qu'ils laissent \u00e0 expliquer. Pour l'existence de Dieu par exemple. Oui voil\u00e0, bah oui c'est \u00e7a. Partons l\u00e0-dessus. L\u00e0 il nous faut plus qu'une heure et demie je pense. Je voudrais avoir un meilleur expert que moi pour \u00e7a, peut-\u00eatre que toi aussi d'ailleurs, je t'imagine, en th\u00e9ologie. Je pense que je ne suis pas tr\u00e8s fort l\u00e0-dedans. Le sens de la vie, tout \u00e7a. Ok. Et donc, pour revenir un peu dans notre temps pr\u00e9sent, la gen\u00e8se de Dream, donc tu nous en as parl\u00e9 sur ce Startup Weekend, ou ce Fab Lab, vous avez une bribe d'id\u00e9es, qui est... je voulais revenir sur exactement ce point o\u00f9 tu \u00e9tais tout \u00e0 l'heure, qui est un truc o\u00f9 tu r\u00e9alises, semble-t-il, c'est ce que tu as dit, assez vite, que pour le sortir, il faut des millions d'euros d'investissement. Tu le r\u00e9alises tout de suite ? Alors pas vraiment. En fait, au d\u00e9part, Dream, pendant quelques mois, c'est rest\u00e9 plus un projet de laboratoire qu'un projet de produit ou d'entreprise, parce que concr\u00e8tement, ce qu'on avait vu, c'\u00e9tait mon oncle qui m'avait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'un de ses chercheurs et qui semblait tout excit\u00e9 par une id\u00e9e. Alors nous, on ne comprenait rien avec Quentin, parce qu'il nous prenait pour un p\u00e8re neuroscientifique, mais on n'avait clairement pas le m\u00eame niveau que lui. Et donc, il s'agissait d'une fa\u00e7on de stimuler le cerveau avec des sons pour augmenter une certaine bande d'activit\u00e9 du cerveau pendant qu'on dort, augmenter le sommeil profond. Et donc, en fait, c'\u00e9tait... C'est utilis\u00e9 des \u00e9quipements de laboratoire, des \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes, des \u00e9quipements tr\u00e8s chers, tr\u00e8s difficiles \u00e0 mettre en \u0153uvre pour mesurer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, pour faire de la stimulation, et des algorithmes tr\u00e8s complexes. \u00c7a veut dire quoi, augmenter le sommeil profond ? C'est augmenter, allonger la dur\u00e9e ou c'est approfondir le sommeil profond ? En fait, c'\u00e9tait augmenter la qualit\u00e9. C'est une notion de qualit\u00e9 et techniquement c'est qu'on augmente... comment simplifier \u00e7a ? On augmente la puissance des ondes lentes. Les ondes lentes c'est ce qui r\u00e9git le sommeil profond. On dit qu'on a un sommeil profond parce que notre cerveau fait des ondes lentes. C'est un mouvement tr\u00e8s particulier, une activit\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re, tr\u00e8s synchronis\u00e9e des neurones. Et le fait d'envoyer un stimuli audio \u00e0 des moments tr\u00e8s sp\u00e9cifiques de l'activit\u00e9 qu'on arrive \u00e0 mesurer, et bien \u00e7a fait qu'on arrive \u00e0 entretenir, mais surtout augmenter l'amplitude des ondes. Donc on va dire am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du sommeil profond. Mais \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s loin d'une application, puisque c'est utilis\u00e9 des appareils de laboratoire, donc tr\u00e8s compliqu\u00e9 de savoir ce que \u00e7a voulait dire concr\u00e8tement en termes de produits, en termes d'application. Donc on n'\u00e9tait vraiment pas du tout parti sur un projet de bo\u00eete, un projet de produit, mais plus sur une lign\u00e9e de recherche qui nous semblait passionnante. Parce qu'en fait l'id\u00e9e derri\u00e8re \u00e7a, c'\u00e9tait de se dire que, moi en discutant avec les neuroscientifiques, je voyais que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez dingue, on est incapable d'expliquer comment notre cerveau fonctionne. On est capable d'expliquer des parties, des choses, mais dans son ensemble, on n'a pas de mod\u00e8le d'ensemble. C'est-\u00e0-dire que ce qui r\u00e9git l'homme, ce qui fait que l'homme est diff\u00e9rent des autres esp\u00e8ces, ce qui est \u00e0 l'origine des plus grandes d\u00e9couvertes, des plus grandes cr\u00e9ations, des plus grands chefs-d'\u0153uvre, le cerveau humain n'est pas expliqu\u00e9. Et donc c'est pour \u00e7a que c'est dingue de se dire qu'on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9futer scientifiquement qu'on ne vit pas dans un monde comme Matrix. Scientifiquement, on ne peut pas dire si on vit dans une simulation ou pas. Et d'ailleurs, il y a des mecs comme Elon Musk qui sont persuad\u00e9s que c'est fortement probable qu'on soit dans une simulation d'une civilisation beaucoup plus intelligente que nous, qui joue avec nous. Et \u00e7a, scientifiquement, on ne peut pas le r\u00e9futer. C'est fondamental. Tu parlais juste avant qu'on enregistre de Joe Rogan, donc ce podcaster am\u00e9ricain. Je sais pas si tu as \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode avec Elon Musk, qui doit \u00eatre l'un des plus gros \u00e9pisodes de podcast de tous les temps. Mais o\u00f9 donc il picole et il finit ce m\u00eame par fumer un p\u00e9tard, ce qui a provoqu\u00e9 d'ailleurs une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements pour Elon Musk qui fait qu'il n'est plus que chairman en l'occurrence d'un certain nombre de ses soci\u00e9t\u00e9s puisque fumer un p\u00e9tard dans une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, Maillard d'ailleurs probablement, c'est pas une tr\u00e8s bonne... Ou c'est l\u00e9galis\u00e9 maintenant quand m\u00eame. Oui c'est l\u00e9galis\u00e9, mais on t'envoie pas des tr\u00e8s bonnes ondes en tout cas de mani\u00e8re publique mais ils partent quand m\u00eame sur des divagations sur ces trucs l\u00e0 qui sont fantastiques d'ailleurs il y a des moments ils sont compl\u00e8tement en live mais c'est pour ceux qui nous \u00e9coutent qui l'ont pas \u00e9cout\u00e9, il faut l'\u00e9couter. Joe Rogan, Experiance avec Elon Musk. C'est les sujets les plus... Juillet ou ao\u00fbt 2018. Ouais c'est \u00e7a et \u00e7a c'est les sujets pour moi les plus passionnants et en fait je pense que ma vie je passerai ma vie \u00e0 bosser sur ces sujets-l\u00e0, que ce soit avec Dream, avec d'autres bo\u00eetes, avec d'autres produits, d'autres concepts. Mais en fait, la logique sous-jacente, on s'est dit OK, stimulation sans e-profond, \u00e7a a l'air hyper int\u00e9ressant, parce que \u00e7a a l'air d'\u00eatre une fa\u00e7on d'am\u00e9liorer le sommeil des gens. Il y a un vrai besoin des gens pour mieux dormir. Et en fait, d'un point de vue technologique, ce qu'il fallait r\u00e9ussir \u00e0 faire, c'est d\u00e9velopper un produit grand public qui puisse mesurer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale comme l'appareil de laboratoire. Sauf que l'appareil de labo, c'est 40 000 euros, une heure d'installation, c'est hyper inconfortable, il y a plein d'\u00e9lectrodes coll\u00e9es sur la t\u00eate, on doit changer d'\u00e9lectrode tous les jours. Une heure d'analyse des donn\u00e9es manuelles le matin au r\u00e9veil, et c'est \u00e7a pour enregistrer une nuit d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale. Et puis l'appareil de labo, comme tu le dis, il enregistre, il analyse, mais il n'agit pas. Je veux dire, aujourd'hui, votre projet est d'agir en plus. Bien s\u00fbr, donc en plus on agit, mais je veux dire, le socle, la premi\u00e8re contrainte qu'on avait, c'\u00e9tait de se dire, pour arriver \u00e0 faire tout le reste, il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on arrive \u00e0 avoir la mesure de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 domicile. Il faut que je t'arr\u00eate quand m\u00eame deux secondes parce que ce qui est fou, et apr\u00e8s je voudrais que tu m'expliques le point de bascule, le moment o\u00f9 vous avez choisi de vous lancer, o\u00f9 vous avez vraiment eu ce concept, mais on est quand m\u00eame dans un univers, tu as entendu parler de Theranos \u00e9videmment, donc Elisabeth Holmes, c'est \u00e7a, on est quand m\u00eame dans un univers o\u00f9 en fait tu te dis les gars ils sont en train de s'embarquer dans un truc c'est un \u00e9norme... enfin tu pourrais te dire c'est un \u00e9norme scam, la chaussure est tellement \u00e9norme, comment ils vont rentrer l\u00e0 dedans ? Ils ont 22 piges, je sais pas quel \u00e2ge t'avais \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0. 21. C'est n'importe quoi tu vois, tu te dis et les gars tiens je vais lui filer 6 millions et puis on va voir ce qu'ils font. Mais enfin elle on parle d'un truc qui valait un milliard elle \u00e9tait elle \u00e9tait dans tous les tous les articles toutes ces choses l\u00e0 mais il ya un peu ce c\u00f4t\u00e9 finalement de comment tu appelles \u00e7a le docteur ouais les mecs \u00e7a semble tellement \u00e9norme vois, r\u00e9gler le sommeil, c'est tellement un truc et \u00e0 la fois, tu vois, en te regardant, en \u00e9coutant tout ce que tu dis, tu dis \u00ab attends, si je ne file pas, si on ne teste pas \u00e7a avec des jeunes qu'on a foi, qu'on fait des bonnes \u00e9tudes, qui sont un peu pr\u00e9coces, qui ont envie de faire ce truc-l\u00e0, etc. \u00bb Mais au tout d\u00e9but, quand tu te lances dans ce projet, ya un moment tu sais pas si tu vas r\u00e9ussir \u00e0 faire un produit qui fonctionne bien s\u00fbr alors il faut quand m\u00eame terreno c'est un cas sp\u00e9cial en fait ce qui s'est pass\u00e9 c'est que elizabeth homes a menti \u00e0 ses actionnaires aux gens de la bo\u00eete sur les chiffres de la soci\u00e9t\u00e9 et les r\u00e9sultats donc \u00e7a c'est un c'est une vraie escroquerie bien s\u00fbr bien s\u00fbr non mais je suis attention \u00e0 juste pour \u00eatre clair et hug Hugo et qu'on le dise \u00e0 tout le monde, je suis pas du tout en train de comparer, je dis juste qu'\u00e0 un moment, dans son histoire, je me demande s'il n'y a pas un moment o\u00f9 elle s'est un peu embarqu\u00e9e dans un truc o\u00f9 elle s'est retrouv\u00e9e, voil\u00e0, ou si c'\u00e9tait un scam d\u00e8s le d\u00e9but. Parce que tu vois, nous si tu pr\u00e9f\u00e8res, on a justement dans ce domaine l\u00e0, ce qui est le plus important pour pers\u00e9v\u00e9rer, avancer, m\u00eame lever des fonds, c'est gagner la confiance. Que ce soit la confiance des utilisateurs, la confiance des investisseurs. Moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 100% transparent sur ce que Dream faisait, ce qu'il apportait, ce qui avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 ou pas, avec toutes les incertitudes du monde. Mais il faut voir apr\u00e8s, il faut voir apr\u00e8s comment j'ai commenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9. C'est pas une mani\u00e8re non plus traditionnelle de lever des fonds. C'est Laurent Alexandre qui m'a rencontr\u00e9. Il a plus pari\u00e9 sur moi, mon fondateur, que sur l'id\u00e9e qui est souvent le cas. Voil\u00e0 parce que c'est des projets, je consid\u00e8re qu'il y a plein de gens qui font de l'entrepreneuriat et que ce serait bien de mettre plus de gens sur des projets tr\u00e8s difficiles et sur des avanc\u00e9es techniques majeures. Et donc pour \u00e7a, tu es oblig\u00e9 de prendre un pari. Donc, ce qui est le cas de Terranos, c'est que \u00e7a a atteint en fait un tel niveau de mensonges que, effectivement, tout \u00e9tait compl\u00e8tement faux. Nous, au d\u00e9part, on avait une incertitude. C'est-\u00e0-dire qu'on savait que les stimulations fonctionnaient. Maintenant, il fallait voir si on allait r\u00e9ussir \u00e0 impl\u00e9menter \u00e7a dans une technologie pour le rendre accessible au grand public. Et quand j'ai discut\u00e9 avec Laurent dans mes premiers meetings, je pourrais te les raconter apr\u00e8s, mais il savait qu'on ne savait pas comment on allait faire, qu'on avait des id\u00e9es, des pistes, mais on ne lui a jamais sign\u00e9, \u00e7a va fonctionner. Surtout qu'\u00e0 priori il n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9bile. Non, \u00e7a va. Et oui, mais du coup, on fait \u00e7a, mais c'est le principe de ce podcast, c'est un peu d\u00e9gueu, je vais avoir les questions. Laurent-Alexandre, quand tu le vois la premi\u00e8re fois, tu lui dis quoi ? Tu lui dis \u00e9coute Laurent, je vais... tu vois c'est le pitch traditionnel des startups, c'est dire ok le probl\u00e8me, la solution. Alors le probl\u00e8me c'est que les gens dorment mal, la solution c'est Dream. Ok what the fuck, tu vois il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9. Alors c'\u00e9tait pas vraiment \u00e7a, en fait c'est un peu plus compliqu\u00e9. Quentin, mon associ\u00e9, entend parler de Laurent. Moi, je connaissais pas Laurent \u00e0 l'\u00e9poque. Et il donnait une conf\u00e9rence, justement, \u00e0 l'Institut du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 travaillait mon oncle. Et il me dit, Quentin, regarde ce mec, il a l'air g\u00e9nial, il fait des conf\u00e9rences sur la mort de la mort, l'avenir de la m\u00e9decine. Il a l'air fou, mais brillant. Laurent Alexandre, donc, qui a \u00e9crit notamment r\u00e9cemment La Guerre des intelligences, qui est un brillant auteur qui est aussi le fondateur de Doctissimo, qui est bien vendu et qui est un bon slasher sur Twitter notamment, qui aime bien, un compte que je vous recommande de suivre si vous voulez un peu des pol\u00e9miques. Il y en aura tous les jours. Voil\u00e0 et qui est \u00e9ditorialiste dans plusieurs endroits et qui va venir sur ce podcast, je l'annonce, il ne le sait pas encore. Je lui demanderai, je lui envoie un WhatsApp tout \u00e0 l'heure, c'est son moyen de communication. OK, OK. On l'invitera. Il est vraiment quelqu'un de tr\u00e8s riche, donc je pense que ce sera un podcast int\u00e9ressant. Et donc, je regarde, je dis oui, effectivement, il me fascine, on va le voir. Il fait une conf\u00e9rence devant des m\u00e9decins, des neuroscientifiques pour leur expliquer qu'ils sont tous d\u00e9biles, ce que j'adore, et je dis ok parfait, \u00e7a commence bien. Et \u00e0 la fin on voit pas du tout, je savais pas qu'il avait des sous, qu'il avait r\u00e9ussi, qu'il \u00e9tait riche, enfin je le voyais pas dans une... mais plus comme un mentor ou quelqu'un parce qu'en fait il comprenait les enjeux de la m\u00e9decine, du cerveau, des nouvelles technologies et \u00e7a pouvait forc\u00e9ment \u00eatre int\u00e9ressant pour nous d'avoir du feedback de lui. Donc \u00e0 la fin de la pr\u00e9sentation on va le voir et l\u00e0 donc je lui pitch Dream en deux minutes, il me dit oui tr\u00e8s bien voil\u00e0 mon WhatsApp, je ne communique que par WhatsApp, j'habite en Belgique, \u00e0 l'occasion vous passerez me voir. Et donc nous avec Quentin on se d\u00e9merde pour aller en Belgique en disant bah tiens on est dans le coin on pourrait venir te voir et l\u00e0 on va chez Laurent Alexandre. Et c'\u00e9tait une pr\u00e9sentation o\u00f9 j'ai cru que je m'\u00e9tais beaucoup plant\u00e9 mais \u00e0 la fin du meeting, il nous demande ce qu'on ferait si on avait 500 000 euros sur le compte en banque, s'il nous donnait 500 000 euros. Un peu surpris parce qu'on n'\u00e9tait pas pr\u00eats en fait \u00e0 lever de l'argent sp\u00e9cialement et c'est un peu comme \u00e7a que \u00e7a a kickstart\u00e9 quoi. Et Laurent est devenu un associ\u00e9 fondateur quasiment. C'est marrant parce que donc tu as l'air assez s\u00fbr de toi et je pense que aussi ce passif pr\u00e9coce doit aider l\u00e0-dedans. Quand tu arrives sur un truc comme \u00e7a... Je suis jamais s\u00fbr de moi au contraire. Ouais d'accord, mais pourquoi tu as l'impression de te planter du coup sur... De toute fa\u00e7on, j'ai tout le temps l'impression de mal faire ce que je fais, mais constamment, tous les jours depuis cinq ans. Donc apr\u00e8s, il y a une fa\u00e7on de le retranscrire. Je pense, en tout cas, c'est une obsession que j'ai comme \u00e7a, de voir ce qui va pas et ce qu'on pourrait mieux faire. Non, mais j'ai l'impression que... Je lui pitche tout \u00e7a. C'est int\u00e9ressant ce que tu dis. Je veux dire, parce que c'est des choses qu'on peut dire, et je crois un point commun \u00e0 beaucoup de gens qui sont... que je vois sur ce podcast et m\u00eame des... soit des reproches, soit des choses ou des constats qu'on peut me faire, de me dire t'as l'air assez s\u00fbr de toi, en l'occurrence quand je m'\u00e9coute je trouve \u00e7a \u00e9pouvantable, quand je... tu vois l\u00e0, je parle comme \u00e7a, je dis \u00e7a, je me dis putain \u00e7a fait deux ans que tu fais des podcasts, t'es pas capable de faire une phrase enti\u00e8re, tout \u00e7a, etc. Et en fait tu te dis mais non, c'est le fond qui compte. Et bien s\u00fbr. Et donc, c'est assez dr\u00f4le, mais c'est un point commun entre beaucoup de gens. \u00c7a te pousse \u00e0 t'am\u00e9liorer tout le temps. Mais c'est important. Apr\u00e8s, il ne faut pas que \u00e7a devienne non plus maladif. Il faut. Je reconnais aussi ce que j'ai bien r\u00e9ussi et des choses comme \u00e7a. Mais je consid\u00e8re pas avoir r\u00e9ussi beaucoup de choses. On est encore tr\u00e8s loin de notre objectif et j'essaie de me remettre en question en permanence. Et je pense que c'est pour \u00e7a qu'on a fait beaucoup de choses. On est encore tr\u00e8s loin de notre objectif. Et j'essaie de me remettre en question en permanence. Et je pense que c'est pour \u00e7a qu'on a fait beaucoup de choses en peu de temps. Mais donc ouais, devant Laurent Alexandre, tr\u00e8s difficile, parce que quelqu'un de tr\u00e8s intelligent, c'\u00e9tait les premiers mois du projet, tr\u00e8s complexe, pas beaucoup d'exp\u00e9rience \u00e0 pitcher. Et Laurent qui coupe, qui est un peu froid, c'est un personnage qu'on ne conna\u00eet pas, qui est assez impressionnant. Et donc je me dis, ben voil\u00e0, on se plante. Et en fait, la vision \u00e0 l'\u00e9poque de Dream, c'\u00e9tait pas juste le sommet, parce qu'on n'avait pas encore compris ce qu'\u00e9tait le sommet. Mais c'\u00e9tait de se dire, bon l\u00e0 on a un truc cool sur les stimulations, et en fait derri\u00e8re \u00e7a, on a plut\u00f4t la vision neurotechnologique. C'est de se dire, si un jour, on n'arrive pas \u00e0 comprendre comment le cerveau fonctionne, mais si un jour on arrive \u00e0 d\u00e9mocratiser la mesure de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, d'avoir des millions de personnes qui ont des bandes au dream sur la t\u00eate pour des stimulations, pour d'autres choses en fait, on aura la plus grande base de donn\u00e9es histoire d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale et peut-\u00eatre qu'on pourra comprendre comment fonctionne notre cerveau. Donc on parle l\u00e0, c'est un truc que je connais bien puisque mon p\u00e8re a fait de la neuro pendant tr\u00e8s longtemps, on parle d'un enc\u00e9phalogramme. Electroenc\u00e9phalogramme. Electroenc\u00e9phalogramme, oui. Dream fait un electroenc\u00e9phalogramme \u00e0 domicile. Qui \u00e9tait \u00e0 l'origine des esp\u00e8ces de grosses machines qui faisaient un peu de bruit et puis o\u00f9 tu devais te... Exactement. Quand je dis... Avec l'aiguille qui faisait... voil\u00e0. Un \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme plat, si on te dit \u00e7a, c'est g\u00e9n\u00e9ralement pas une bonne... G\u00e9n\u00e9ralement non, c'est que t'as une mort c\u00e9r\u00e9brale, donc \u00e7a c'est pas bon. D'accord. Et d'ailleurs, mon oncle St\u00e9phane travaille sur la mort c\u00e9r\u00e9brale pour voir si on peut pas reverser le process, mais ouais, mais du coup, c'est \u00e7a, c'est exactement l'\u00e9quipement dont je parlais de 30, 40 000 euros, c'est \u00e7a. Alors maintenant, c'est plus une aiguille qui fait \u00e7a, mais c'est un signal comme \u00e7a sur l'ordinateur. Mais \u00e7a n'a pas chang\u00e9. Ce qui est dingue, c'est de voir qu'il y a 60 ans, le truc a plus ou moins la m\u00eame t\u00eate qu'aujourd'hui. Donc nous, notre avanc\u00e9e technologique, c'\u00e9tait de le faire tenir dans un bandeau de rimes qui marche tout seul, automatiquement, gr\u00e2ce \u00e0 des algorithmes, nos propres capteurs, etc. Trop bien. Et du coup, au d\u00e9but, ton id\u00e9e, c'est... Putain, trop bien, je parle comme un... \u00c0 un moment, je parle comme un vieux, \u00e0 un moment, je parle comme un lyc\u00e9en, c'est... Tu vois ? Perfection. Ouais, c'est \u00e7a. C'est quand je suis excit\u00e9 que... Non, mais c'est marrant. Non, mais c'est bien. Et du coup, ce moment... je t'avais dit que je laissais tout, tu vois, m\u00eame ces moments... c'est con. Du coup, ce moment d'\u00e9lectroenc\u00e9phalogramme que vous pitchez a pour but de quoi commercialement ? Pourquoi moi j'ach\u00e8terais un \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme ? J'en ai pas besoin. Autant tu me dis je vais te donner un truc pour mieux dormir. L\u00e0 je comprends. Alors au d\u00e9part on a fait pas mal d'it\u00e9rations, on s'est dit ok qu'est-ce que font les stimulations au sommeil profond ? Il y avait un lien entre \u00e7a et m\u00e9moire. Donc il y avait un lien qu'en stimulant des personnes, parce qu'il y avait plusieurs \u00e9quipes de recherche qui avaient travaill\u00e9 un peu sur ces sujets l\u00e0, en stimulant le sommeil profond on \u00e9tait capable d'avoir une capacit\u00e9 de m\u00e9morisation plus grande, de retenir plus de mots, plus de choses. Donc on s'est dit, il y a un an qui peut \u00eatre int\u00e9ressant sur Alzheimer, sur les gens qui ont envie d'apprendre, sur les militaires. Puis apr\u00e8s on est arriv\u00e9 avec un positionnement plus grand public, en disant en fait finalement il y a un effet pas seulement sur la m\u00e9moire mais juste sur le sommeil profond \u00e9tant associ\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration. Donc en gros, pour le m\u00eame temps dormi, dormez mieux. Enfin, vous vous sentez plus en forme pendant la journ\u00e9e. Et petit \u00e0 petit, on a affin\u00e9 le positionnement du produit. C'est \u00e7a qui est compliqu\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas dans un mod\u00e8le classique avec on a un probl\u00e8me qu'on a bien d\u00e9fini, on essaie de trouver une solution. On a une opportunit\u00e9, on sent que c'est quelque chose qui peut avoir beaucoup d'impact sur beaucoup de personnes, mais o\u00f9 le mettre ? Et en fait, les stimulations, c'\u00e9tait le d\u00e9but d\u00e9but mais apr\u00e8s il y a eu plein de choses qui se sont pass\u00e9es pendant cinq ans. Maintenant le produit c'est quelque chose qui globalement \u00e7a aide les insomniaques, \u00e7a traite des insomniaques beaucoup plus efficacement qu'un somnif\u00e8re. Pour la modique somme de ? Aujourd'hui il est \u00e0 400 euros. D'accord. En Europe. Et tu l'ach\u00e8tes une fois t'as pas besoin d'abonnement ? Voil\u00e0 c'est \u00e7a mais l'id\u00e9e c'est qu'on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des business model de service, on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 du remboursement, des mutuelles, des syst\u00e8mes de sant\u00e9 parce qu'on va faire gagner beaucoup beaucoup d'argent aux syst\u00e8mes de sant\u00e9 en faisant mieux dormir les gens. Sachant que c'est un probl\u00e8me que je connais assez mal parce que j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes de sommeil, m\u00eame si un truc qui m'intrigue parce que j'ai test\u00e9 beaucoup de choses l\u00e0-dessus mais c'est un truc, je veux dire, pas in\u00e9vitable, je cherche insoluble, je veux dire, j'ai l'impression c'est \u00e0 dire que autour de moi les gens qui dorment mal peut-\u00eatre va autant faire de l'hypnose que du somnif\u00e8re hardcore en m\u00e9thode mammouth, que des trucs aux plantes, que du Donor 1000 qui fait rien mais qui fait beaucoup, et j'ai l'impression que ceux qui dorment pas de toute fa\u00e7on dorment pas quoi. Exactement, et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me. Donc en fait ce qui se passe c'est qu'aujourd'hui t'as 65% des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8mes de sommeil grave dans leur vie. Tu as 25% des gens qui ont des sympt\u00f4mes d'insomnie fr\u00e9quent, donc qui ont du mal \u00e0 s'endormir, qui se r\u00e9veillent, etc. Et tu as 10% de la population qui sont insomniaques chroniques. C'est-\u00e0-dire que plus de trois fois par semaine, pendant au moins trois mois, ils sont incapables de s'endormir alors qu'ils essaient de s'endormir. Et ce qui se passe, c'est que les gens en parlent \u00e0 leur m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Il n'y a pas 50 solutions aujourd'hui. Les gens vont voir leur m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, il leur parle de \u00e7a. Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ne sont pas form\u00e9s aux enjeux du sommeil, ils n'ont pas du tout les moyens d'aider les gens. Sachant que la science du sommeil, c'est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9cent, c'est bas\u00e9 sur l'analyse du cerveau, donc il n'y a que tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes et c'est en train d'arriver. Mais du coup, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes n'ont pas d'outils et donc sous pression du patient vont prescrire des somnif\u00e8res. Tout le monde sait que c'est mauvais. M\u00eame la S\u00e9cu met un malus aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui prescrivent trop de somnif\u00e8res. On continue d'\u00eatre le pays qui en prescrit le plus au monde avec les \u00c9tats-Unis. Donc l\u00e0, du coup, soit je prends des somnif\u00e8res parce que j'en peux plus, il faut que j'arrive \u00e0 m'endormir. Les somnif\u00e8res ne traitent pas l'insomnie, c'est-\u00e0-dire que les gens ne dorment pas bien. Ils arrivent \u00e0 s'endormir, mais ils dorment pas mieux. Donc, il y a tout un tas de cons\u00e9quences sur la cognition, sur les performances, sur le bien-\u00eatre et au plus long terme, c'est m\u00eame corr\u00e9l\u00e9 avec des maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Soit le m\u00e9decin lui dit bon, il n'y a pas grand chose, il y a un peu les grands ma\u00eetres de grand-m\u00e8re, quoi. Donc, il y a des m\u00e9ditations, l'acupuncture, il y a \u00e7a qui peut marcher, \u00e7a peut \u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre. Et donc, les gens vont chercher par eux-m\u00eames. Et l\u00e0, on voit une myriade de solutions, dont les solutions technologiques en public, les trackers de sommeil, les choses comme \u00e7a. Et finalement, rien n'a de preuves que \u00e7a am\u00e9liore le sommeil. Et donc, c'est un peu comme \u00e7a qu'on s'est positionn\u00e9s. C'\u00e9tait en essayant d'apporter une solution qui soit efficace. Et donc, en fait, nous, on a construit des blocs apr\u00e8s des blocs. Notre id\u00e9e de base, c'\u00e9tait pour comprendre et agir sur le sommeil pr\u00e9cis\u00e9ment, il faut pour agir sur son efficacement, il faut le comprendre avec pr\u00e9cision. Et donc, \u00e7a, \u00e7a veut dire mesurer avec pr\u00e9cision. Et donc, \u00e7a, \u00e7a veut dire mesurer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale. Une fois qu'on a eu ce socle l\u00e0, qui est le bandeau, on a commenc\u00e9 \u00e0 apporter des moyens d'action. Donc, on a du neurofeedback, du biofeedback, des stimulations, de la th\u00e9rapie cognitive et comportementale. On a plein de briques qui sont mises. Et l\u00e0, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est que concr\u00e8tement, des insomniaques qui prennent le bandeau de rimes ne sont plus insomniaques. Et donc, voil\u00e0. Et donc, effectivement, ce qui est tr\u00e8s difficile, c'est... Tous ? De quoi ? Tous. Avec beaucoup, avec... Ouais, quasiment tous. Quasiment tous. On va publier les r\u00e9sultats bient\u00f4t. C'est pour \u00e7a que je ne les mets pas. Mais c'est en gros, tu as 80% des gens qui vont jusqu'au bout de cette esp\u00e8ce de programme, et parmi eux, tu en as 85% qui sont sous un certain seuil d'insomnie. Et donc voil\u00e0, donc aujourd'hui, il y a plein de contraintes, en particulier d'\u00e9ducation, parce qu'en fait, ce qui se passe, qu'on voit, c'est qu'on parle \u00e0 des insomniacs, on leur dit \u00ab mais alors, vous \u00eates insomniac ? \u00bb \u00ab Non, je ne suis pas insomniac. \u00bb \u00ab Mais par contre, je ne peux pas dormir depuis 10 ans. \u00bb Bon, on ne va pas appeler \u00e7a de l'insomnie, mais \u00e7a y ressemble quand m\u00eame. \u00ab Avez-vous cherch\u00e9 des solutions ? \u00bb \u00ab Non, parce que le probl\u00e8me vient de moi. \u00bb Puis il n'y a que des trucs un peu bidons ou des somnif\u00e8res qui vont me taper sur la t\u00eate, donc il y a un vrai probl\u00e8me d'\u00e9ducation. Moi j'ai essay\u00e9 de voir si au niveau du gouvernement, du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, on peut essayer de mettre en place un plan de sensibilisation. Et puis apr\u00e8s, il y a la probl\u00e9matique aussi qu'on ne peut pas vendre \u00e7a comme un traitement de l'insomnie, puisqu'il faut des certifications m\u00e9dicales, il faut r\u00e9pondre \u00e0 certains crit\u00e8res, donc on va dans cette direction-l\u00e0, mais on ne peut pas encore. Donc c'est un probl\u00e8me qui est assez complexe, mais qui est soluble. Et c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait assez dingue. C'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, le sommeil, c'\u00e9tait pas vraiment mon sujet, mais je suis devenu \u00e9motif par rapport \u00e0 \u00e7a quand j'ai vu des gens o\u00f9, en fait, globalement, on leur dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, les m\u00e9decins du sommeil disent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il faut pas prendre de somnif\u00e8res, c'est tr\u00e8s mauvais. Et quand on leur dit, mais t\u00e9l\u00e9, les m\u00e9decins du sommeil disent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 il faut pas prendre de somnif\u00e8res c'est tr\u00e8s mauvais et quand on leur dit mais qu'est ce qu'on fait bah on peut prendre une tisane, on pouvait faire ci, on pouvait faire \u00e7a, donc les personnes n'ont pas de solution donc ils prennent des somnif\u00e8res des gens qui prennent des somnif\u00e8res depuis 20 ans, 25 ans, qui perdent compl\u00e8tement la boule quoi, et qui ont eu leur vie g\u00e2ch\u00e9e alors qu'on sait qu'il y a des solutions. Est-ce que la tisane, alors pas du tout dans la forme mais dans le fond est prescrite ou pouss\u00e9e comme une forme de somnif\u00e8re. C'est-\u00e0-dire plut\u00f4t que ce soit un atome organique, c'est un atome chimique, enfin pardon, l'inverse, c'est voil\u00e0 une plante qui va t'aider \u00e0 dormir, mais dans l'id\u00e9e c'est que tu bois, incurgites quelque chose pour dormir. Dans l'id\u00e9e c'est la diff\u00e9rence de l'hom\u00e9opathie jusqu'au traitement lourd, t'as un pas. Il est important certes, mais vous \u00eates sur une approche totalement diff\u00e9rente. En fait on est un moyen de... En fait pour r\u00e9soudre le sommeil il y a plusieurs choses. L'insomnie c'est une maladie qui est principalement psychologique. Donc les leviers qui vont marcher le mieux, c'est les leviers cognitifs et comportementaux. Le probl\u00e8me, c'est que, on sait que pour maigrir, il faut arr\u00eater de manger et puis faire du sport. On sait, mais c'est compliqu\u00e9. Et donc, il faut dans ces cas apporter une esp\u00e8ce de reward, d'essayer de casser un cercle psychologique o\u00f9 on se rend compte que, en fait, je n'ai jamais y arriv\u00e9, c'est compliqu\u00e9, je suis insomque, c'est comme \u00e7a. Il y a un effet de conditionnement du cerveau. Et nous, la fa\u00e7on dont on a trouv\u00e9, c'est pour \u00e7a que le truc marche bien, c'est qu'en plus de cet accompagnement comportemental et psychologique, on a des outils. Donc que ce soit les fonctionnalit\u00e9s d'endormissement, parce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 des fonctionnalit\u00e9s d'endormissement, de biofeedback, de neurofeedback, l'accompagnement, les conseils, en fait, on arrive tr\u00e8s rapidement \u00e0 donner aux gens d\u00e9j\u00e0 un meilleur sommeil en plus de travailler sur les causes profondes. Attends, mais l\u00e0, tu parles de fonctionnalit\u00e9 d'endormissement, de biofeedback et de neurofeedback. Qu'est-ce que c'est une fonctionnalit\u00e9 d'endormissement ? En fait, on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a commenc\u00e9 par les stimulations au sommeil profond. L\u00e0, on s'est rendu compte que \u00e7a am\u00e9liorait en moyenne le ress ressenti des gens mais que dans les cas d'insomniac, donc des gens qui avaient des probl\u00e9matiques pour s'endormir ou qui se r\u00e9veillaient trop t\u00f4t, les stimulations n'allaient pas \u00eatre la solution magique pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs probl\u00e8mes. Mais d\u00e9j\u00e0 avant d'arriver au sommeil profond, il faut d\u00e9j\u00e0 arriver \u00e0 s'endormir. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a. Excuse-moi je prends un peu les devants, mais tu te dis \u00e0 un moment, quand m\u00eame, je vais r\u00e9gler avec un bandeau ou autre chose, les probl\u00e8mes d'endormissement. \u00c7a c'est une montagne, tu t'es regard\u00e9 \u00e7a, tu t'es dit ok, on va le faire. Ouais, parce que \u00e7a faisait sens en fait. Oui, mais le sens, je veux bien, mais il y a le sens, je suis d'accord, on est tous d'accord, il y a du sens, mais y arriver, c'est... Y a pas un moment o\u00f9 tu te dis, quand t'as 24 ans, quand tu t'es dit \u00e7a, j'imagine, enfin t'avais 2-3 ans, je sais pas, \u00e0 peu pr\u00e8s, mais doigt mouill\u00e9, tu te dis pas \u00e0 un moment, \u00e7a va \u00eatre un peu compliqu\u00e9 quand m\u00eame, enfin... Alors je me suis toujours dit que \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9, mais je me suis dit que t'fa\u00e7on, fallait essayer. Donc moi mon r\u00f4le, \u00e7a allait d'essayer de convaincre des gens d'investir, pour nous permettre d'essayer, de convaincre les gens de la bo\u00eete d'avancer pour voir si \u00e7a marche ou pas. Et \u00e7a, tu le vendais comme \u00e7a. Je veux dire, dans la dynamique, tu disais pas \u00ab on est en train de trouver un truc qui va faire qu'on va y arriver \u00bb. Tu disais \u00ab non, on va essayer de trouver un truc qui va faire qu'on va y arriver \u00bb. Non, j'ai toujours dit qu'on allait le faire quoi, point. Et que, bon, si on se plante, on ne pourra pas s'en vouloir parce qu'on botte sur des sujets importants. Mais que, moi, j'\u00e9tais assez convaincu qu'on allait y arriver parce que la probl\u00e9matique du sommeil, pour en avoir parl\u00e9 \u00e0 des m\u00e9decins, \u00e0 des neuroscientifiques, c'est une probl\u00e9matique qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre t\u00eate. Et que le fait d'avoir une technologie qui permet de refl\u00e9ter ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur et d'influer d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e7a \u00e9tait bien. Et donc on a eu vraiment une d\u00e9marche tr\u00e8s scientifique dans notre strat\u00e9gie produit o\u00f9 on a commenc\u00e9 par la mesure en se disant chacun a un sommeil diff\u00e9rent donc pour avoir une solution qui marche faut qu'elle soit individualis\u00e9e donc faut une mesure pr\u00e9cise donc il faut la mesure de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale. Apr\u00e8s les STIM, les STIM c'est bien, mais \u00e7a n'aide pas forc\u00e9ment les insomniaques. Donc l'endormissement, ah tiens, on regarde dans la litt\u00e9rature, on regarde dans plein de laboratoires, des neuroscientifiques ce qu'ils ont test\u00e9, on voit qu'il y a 5-6 concepts qui marchent bien, on les impl\u00e9mente, on teste, on it\u00e8re dessus, ah bah tiens \u00e7a marche bien, mais il manque encore un truc parce que dans les cas d'insomnia dans les cas d'insomnie les plus complexes, il y a des barri\u00e8res psychologiques et comportementales et l\u00e0 on s'est mis \u00e0 red\u00e9velopper des nouvelles fonctionnalit\u00e9s qui qu'on connaissait pas et donc on a plein de psychologues qui travaillent avec nous maintenant pour rajouter ces modules l\u00e0 et petit \u00e0 petit et l\u00e0 on a pu constater il y a \u00e0 peu pr\u00e8s six mois que \u00e7a marchait quoi donc si je je r\u00e9p\u00e8te ce que tu dis en mes termes, d'abord tu mesures, donc tu prends un bandeau qui va \u00eatre un \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme, ces mesures tu les agr\u00e8ges ? Bien s\u00fbr, on les interpr\u00e8te et on les... Ce que je veux dire c'est que tu as toutes les mesures des gens qui utilisent des casques Dream. D'accord, donc c'est connect\u00e9 \u00e0 la fois en bluetooth \u00e0 ton t\u00e9l\u00e9phone et en wifi \u00e0 ton r\u00e9seau, c'est \u00e7a ? C'est \u00e7a. Euh... Point l\u00e0-dessus, mais du coup, le... Certains te diront que toutes ces connexions, la nuit, tout \u00e7a, \u00e7a perturbe... Justement, on s'est un peu pris la t\u00eate parce qu'on ne voulait pas faire de connexion pendant la nuit. Donc \u00e7a veut dire que toute l'analyse qui se fait pendant la nuit se fait en embarqu\u00e9. Donc on a une esp\u00e8ce d'ordinateur de bord qui est int\u00e9gr\u00e9, qui fait tous les calculs. Donc j'ai pas d'onde qui passe ? Donc t'as pas d'onde. Apr\u00e8s il y a un transfert des donn\u00e9es le matin, mais t'enl\u00e8ves le bandeau, \u00e7a va transf\u00e9rer \u00e0 ton smartphone via bluetooth, et \u00e7a quand tu branches sur le secteur, \u00e7a transf\u00e8re les donn\u00e9es au serveur via wifi. D'accord. Mais pendant la nuit, quand il est sur ta t\u00eate, il n'y a pas de wifi. C'est hyper important \u00e7a, parce qu'en effet tu dis quand m\u00eame... Alors on n'a pas la preuve que c'est dangereux, mais on n'a pas voulu prendre le risque, et donc on a construit l'architecture \u00e9lectronique de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a puisse fonctionner. D'accord. En effet, donc du coup, tu passes de ce moment, j'ai envie de dire passif, d'analyse, \u00e0 un moment actif o\u00f9 ton casque, ton bandeau, comment tu l'appelles ? Ton bandeau va avoir une action sur ton cerveau. Et cette action elle est faite par conduction osseuse ? Donc au d\u00e9but de la nuit il y a les fonctionnalit\u00e9s d'endormissement, donc \u00e7a va d\u00e9pendre de la cat\u00e9gorie que tu as choisi. Ce ne sont pas des exercices de respiration, ce ne sont pas des exercices cognitifs. \u00c7a peut \u00eatre juste des sons, de la musique, mais tout \u00e7a est modul\u00e9. En fait, le truc qui est assez unique, c'est que c'est modul\u00e9 en temps r\u00e9el par rapport \u00e0 ce qu'on mesure de l'activit\u00e9 physiologique de la personne. Donc on va mesurer pas que son cerveau, mais son rythme cardiaque, sa respiration. Et on va changer en temps r\u00e9el les param\u00e8tres du programme audio. Donc tu parles par exemple d'exercice de respiration c'est \u00e0 dire que le casque va te proposer \u00e7a ? Oui. En te parlant ? Oui alors dans le cas de la respiration encore une fois on a cinq, six cat\u00e9gories diff\u00e9rentes et pas mal de variations pour chacune parce que \u00e7a d\u00e9pend des personnes mais par exemple si une personne qui est stress\u00e9e qui respire mal \u00e7a peut contribuer \u00e0 sa probl\u00e9matique d'endormissement parce que son rythme cardiaque est trop \u00e9lev\u00e9. \u00c7a, \u00e7a marche, enfin je veux dire, j'ai jamais eu trop de probl\u00e8mes, mais en effet, pour avoir lu notamment de la programmation neurolinguistique, il y a un certain nombre des m\u00e9thodes d'endormissement hallucinantes, enfin je veux dire, tu as l'impression de t'auto-hypnotiser. On a fait des programmes de m\u00e9ditation, d'auto-hypnose. Et en fait, ce qui est int\u00e9ressant avec le bandeau, c'est qu'il y a une certaine offre de programmes comme \u00e7a, genre Headspace, Calm, etc. Des applications mobiles avec des programmes de m\u00e9ditation. En fait, ce qui est assez unique avec le bandeau, c'est que comme on mesure en temps r\u00e9el ce qui se passe dans le cerveau et dans le corps de la personne, on est capable de personnaliser. Et moi cette notion de personnalisation elle est fondamentale je pense parce que si on dit \u00e0 quelqu'un respire comme \u00e7a de mani\u00e8re arbitraire, il y a de faibles chances pour que \u00e7a fonctionne puisqu'on va probablement \u00eatre en d\u00e9calage par rapport \u00e0 la consigne et \u00e7a peut \u00eatre plus contre-productif que chose. En revanche si les param\u00e8tres sont calcul\u00e9s en temps r\u00e9el par rapport \u00e0 ce que la personne a son \u00e9tat, on aura probablement plus d'efficacit\u00e9 dans ce qu'on fait. Et donc c'est pour \u00e7a qu'on a... Donc de la respiration par exemple, c'est des vagues. Donc tu as la vague qui arrive, donc qui monte et qui redescend. Et on te dit, quand \u00e7a monte, tu t'inspires, quand \u00e7a descend, tu expires. Et \u00e7a, c'est calcul\u00e9 en fonction de l\u00e0 o\u00f9 tu en es actuellement. Et l'id\u00e9e, c'est d'arriver \u00e0 un niveau propice pour l'endormissement. Mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a comme d'autres choses. En fait, \u00e7a va d\u00e9pendre des gens. Il n'y a pas one size fits all. Il faut vraiment avoir une approche assez exhaustive dans ce qu'on propose et de savoir recommander ce qu'il faut. Sachant que sur ma petite exp\u00e9rience de tout \u00e7a, en fait, en effet, tu parles de Headspace, moi, je pensais aussi \u00e0 Petit Bambou, sur de la m\u00e9ditation, que je ne le remercierai jamais assez d'avoir \u00e9t\u00e9 le premier sponsor de G\u00e9n\u00e9ration de voiture self \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018. Et l\u00e0-dessus, qui est terriblement efficace aussi, mais je pense que \u00e7a d\u00e9pend des personnes, je pense que \u00e7a d\u00e9pend aussi des p\u00e9riodes de ta vie, \u00e7a d\u00e9pend de plein de moments et en effet j'adore ces applications de relaxation, d\u00e9tente et \u00e9videmment m\u00e9ditation parce qu'en fait tu arrives \u00e0 trouver des solutions \u00e0 pas mal de choses mais en effet je pense que \u00e7a marche pas pour... C'est pas encore d\u00e9mocratis\u00e9 et moi mon point fondamental c'est que pour que \u00e7a marche in fine il faut qu'on comprenne le profil de la personne qu'on a en face. Et \u00e7a pour le coup il faut des mesures objectives. Et c'est \u00e7a qu'on a introduit dans le concept. L\u00e0-dessus je reviens sur la mesure. Tu parlais tout \u00e0 l'heure des bracelets connect\u00e9s qui \u00e0 mon avis en effet ne r\u00e8glent pas forc\u00e9ment de probl\u00e8mes, quoi que, mais ont une approche un peu diff\u00e9rente d'analyse qui est probablement tr\u00e8s perfectible parce que tu te dis en fait c'est juste un capteur de mouvement a priori. C'est tr\u00e8s mauvais. Oui. C'est que \u00e0 un moment, j'ai analys\u00e9 un peu le temps de sommeil, qu'il soit exact ou pas exact, je me suis quand m\u00eame rendu compte qu'il y avait des masses approximatives et que quand tu le fais de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise et que t'es vraiment fid\u00e8le \u00e0 ton truc et que tu le fais sur plusieurs jours, plusieurs semaines, tu remarques quand m\u00eame que... En fait, moi j'ai appris \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il fallait que je dorme un peu plus, parce que j'\u00e9tais persuad\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps que moi, 4 ou 5 heures de sommeil, \u00e7a me suffisait, et que je faisais partie de ces gens qui n'avaient pas besoin de beaucoup dormir. Et aujourd'hui, en fait, je me rends compte que quand je dors plut\u00f4t 6 ou 7 heures, 6 heures c'est bien, 7 heures c'est mieux, mais quand je dors que 6 heures toute la semaine, le week-end, il faut que je me fasse de siestes de 1 heure, 2 heures, voire plus, tu vois. Parce qu'en fait... Et apr\u00e8s je suis plus efficace, plus heureux, plus... Ouais, plus sympa, plus tout ce que tu veux, et en effet tu te rends compte juste de... La technologie m'a appris \u00e7a en fait, en l'occurrence, c'est de pouvoir un peu analyser un certain nombre de choses. J'imagine qu'on le voit de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9cise, bon \u00e0 un co\u00fbt qui est aussi diff\u00e9rent avec un bandeau comme Dream, mais c'est vrai que \u00e7a m'a pas mal convaincu de l'apport. C'est vrai que c'est un bon point et c'est ce qu'ont permis les trackers de sommeil, je dis que c'est pas pr\u00e9cis parce que juste tu peux pas avoir des claims marketing sur am\u00e9liorer le sommeil des gens o\u00f9 tu as des pauvres insomniaques qui vont acheter un tracker de sommeil qui va en fait se tromper pour le meilleur d'entre eux 50% du temps et juste montrer de la donn\u00e9e. Mais c'est vrai que quelque part c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a a permis quand m\u00eame de mettre le doigt, d'\u00e9duquer les gens et de prendre conscience de certaines choses. Mais c'est pas des probl\u00e8mes solver mais c'est des nice to have et c'est des choses int\u00e9ressantes. Je prends juste un exemple parce que c'est vrai que pour quelqu'un qui dort assez bien comme moi, c'est int\u00e9ressant parce qu'en fait je dors profond\u00e9ment, je bouge pas du tout et \u00e7a marche bien. Mais pour un vrai insomniac dont fait partie, je sais pas si elle est vraie insomniac mais quand m\u00eame relativement ma femme, elle, elle peut ne pas bouger pendant deux heures pour essayer de s'endormir. Et puis le truc va te qu'elle a dormi et le sommeil profond pendant deux heures. Et l\u00e0, elle va te dire le m\u00eame truc. \u00c7a pose l\u00e9g\u00e8rement l'analyse. Il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9. Donc je vois ce que tu veux dire. Je veux dire, il y a une partie des gens pour qui \u00e7a marche bien, parce qu'en fait, moi j'ai bien endormi toute la nuit, et puis je vais juste me dire l\u00e0, t'as boug\u00e9 un peu, etc. Et au final, il va me dire t'as dormi cinq heures. Et voil\u00e0, c'est \u00e7a. Il y a des grosses... Mais bon, \u00e7a \u00e0 la rigueur, c'est un point. Mais l'autre point que tu mentionnais, qui est int\u00e9ressant, c'est cette notion qu'on peut avoir du sommeil comme \u00e9tant un peu une perte de temps ou quelque chose qu'on a n\u00e9glig\u00e9. Ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est que le d\u00e9but de la fin de notre sommeil, c'\u00e9tait Thomas Edison qui a invent\u00e9 l'ampoule \u00e9lectrique et qui disait tr\u00e8s clairement, il corr\u00e9lait directement en disant que l'ampoule \u00e9lectrique, c'est pour nous permettre de moins dormir et d'accomplir plus. Donc Edison, il faisait partie de ceux qui avaient un sommeil polyphasique, qui dormaient par petits bouts, ils dormaient tr\u00e8s peu et c'\u00e9tait un tirant l\u00e0-dessus quoi. Pour lui le sommeil c'\u00e9tait une v\u00e9ritable paire de temps. Il a promu cette id\u00e9e l\u00e0, il a expliqu\u00e9 pendant une conf\u00e9rence aux am\u00e9ricains au 19e si\u00e8cle que en fait si chaque personne donnait juste une heure de moins par nuit, \u00e7a ferait 35 milliards d'heures de travail en plus au profit de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. On a commenc\u00e9 comme \u00e7a, mais apr\u00e8s on a continu\u00e9 culturellement. L'argent ne dort jamais. Avec cette notion que les gens qui r\u00e9ussissent, que les entrepreneurs Elon Musk qui ne dorment pas, les grands pr\u00e9sidents qui ne dorment pas, les gens qui r\u00e9ussissent ne dorment pas et que finalement dormir c'est un peu un plaisir cach\u00e9, on est d\u00e9feignant quand on dort. Et \u00e7a c'est simple comme id\u00e9e, mais c'est hyper ancr\u00e9 et \u00e7a fait beaucoup de mal. Et \u00e7a c'est tout r\u00e9cent et moi je l'ai d\u00e9couvert par le m\u00e9dia podcast et c'est vraiment une des choses dans lesquelles je pense que c'est pour \u00e7a que j'adore ce m\u00e9dia, c'est que j'ai l'impression de m'augmenter et de d\u00e9couvrir mais il y a des grands promoteurs du sommeil d\u00e9sormais qui sont extr\u00eamement successfull, je pense \u00e0 Jeff Bezos quand m\u00eame, qui dit lui je dors pas moins de huit heures par nuit c'est ce qu'il me faut, je pense \u00e0 Arianna Huffington qui en parle aussi beaucoup et qui sont des gens qui sont brillantissimes et qui disent en fait juste il y a aussi une autre mani\u00e8re de voir les choses c'est versus la quantit\u00e9 d'heures travaill\u00e9es, il y a la qualit\u00e9 du travail et quand on dort mieux, on travaille mieux. Alors apr\u00e8s c'est vrai que dans ce que tu dis je pense souvent au voileux, tu vois le tour du monde, les mecs tu te dis mais comment ils font quoi et en effet tu as des gens qui ont probablement ces aptitudes mais... Non, c'est pas des aptitudes. \u00c7a, \u00e7a se travaille, c'est tr\u00e8s difficile. Mais si tu fais \u00e7a, tu meurs. C'est-\u00e0-dire que si tu fais \u00e7a, donc on a discut\u00e9 m\u00eame avec certains pour les suivre, etc. Ils font du sommeil polyphasique, mais c'est un vrai entra\u00eenement, c'est extr\u00eamement difficile. Et si tu fais \u00e7a trop longtemps, tu meurs. Il n'y a pas de fa\u00e7on de hacker son sommeil. Et \u00e7a, il faut se l'enlever de la t\u00eate. C'est un besoin naturel quoi. Non, mais tu vois, on n'essaye pas de ne plus manger ou de ne plus boire. C'est comme \u00e7a, il faut s'alimenter. Est-ce qu'il y a des gens qui ont moins besoin de dormir que d'autres ? Est-ce que \u00e7a c'est vrai ? \u00c7a c'est vrai, mais c'est tr\u00e8s rare. Il y a plein de personnes qui disent \u00ab oui, mais moi je n'ai pas besoin de sommeil \u00bb, mais en fait c'est proche de 0% d'un point de vue statistique mondial. Donc c'est tr\u00e8s rare. En r\u00e9alit\u00e9, on accumule une dette de sommeil. Alors peut \u00eatre que c'est moins un probl\u00e8me pour nous ressenti, mais le probl\u00e8me de la dette de sommeil, c'est que c'est pas vraiment une dette qu'on ne peut pas la r\u00e9cup\u00e9rer. Les gens se disent j'ai de plus, etc. J'essaie de r\u00e9cup\u00e9rer. En fait, c'est faux. Et ce qui est assez dramatique, c'est qu'en fait, on est parti de cette id\u00e9e en disant on va moins dormir pour plus accomplir d'un point de vue productivit\u00e9 \u00e9conomique. C'est une \u00e9tude qui est sortie il y a deux ans, qui montre l'impact du sommeil sur l'\u00e9conomie mondiale et sur quelques pays principaux, c'est un trillion de dollars. Pour les \u00c9tats-Unis, c'est 411 milliards de dollars qui sont perdus \u00e0 cause du mauvais sommeil chaque ann\u00e9e. C'est 2,3% du PIB, juste pour un pays. Parce que quand tu dors moins, parce que quand tu dors moins, t'es moins productif, plus d'absent\u00e9isme, t'as des accidents et t'as des co\u00fbts de sant\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 ce moment. Et donc si tu corr\u00e8les \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte aux syst\u00e8mes de sant\u00e9 et aux entreprises aux Etats-Unis, parce que les entreprises payent pour la sant\u00e9, \u00e7a co\u00fbte 411 milliards de dollars juste sur une ann\u00e9e. Donc on est un peu loin de l'id\u00e9e o\u00f9 finalement on allait gagner en productivit\u00e9, c'est plut\u00f4t l'inverse. Et donc apr\u00e8s, ce qu'il faut voir aussi, c'est que \u00e7a, c'est ce qu'on a ancr\u00e9 culturellement. Il y a aussi les gens qui essayent de dormir, mais qui n'y arrivent pas. Il y a des gens qui se contraignent leur sommeil, mais il y a des gens qui essayent de dormir, mais qui n'y arrivent pas. Et \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence avec un insomniaque qui juste a la possibilit\u00e9 de dormir, mais n'y arrive pas. Et donc l\u00e0, c'est d'autres probl\u00e9matiques. Mais c'est vrai qu'en plus, \u00e7a implique plein de choses parce que un bon sommeil, au-del\u00e0 de \u00e7a, socialement, c'est pas toujours si facile. Je veux dire, par exemple, dormir 8h par nuit quand tu bosses, ne serait-ce que pas forc\u00e9ment tr\u00e8s t\u00f4t, mais \u00e0 9h du matin, tu dois partir de chez toi vers 8h, 8h30, si t'es chanceux. Et donc, tu dois \u00eatre couch\u00e9 au plus tard si tu veux dormir huit heures \u00e0 onze heures du soir quoi. Et voil\u00e0 alors ces choses l\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement tu t'en rends bien compte quand tu fais beaucoup de sport ou quand tu as des enfants parce qu'en l'occurrence tu as un moment o\u00f9 tu dors nettement moins, les enfants en bas \u00e2ge notamment, t'apprends beaucoup de choses et l\u00e0 tu te dis bon tiens peut-\u00eatre que se coucher \u00e0 9h30 ou 10h c'est pas une connerie, mais c'est pareil, en effet tes potes et tout \u00e7a c'est plus compliqu\u00e9. Et on voit, on imagine vraiment le sommeil comme un temps mort et en r\u00e9alit\u00e9 il faut le voir comme une p\u00e9riode d'augmentation quoi, c'est \u00e0 dire que c'est l\u00e0 o\u00f9 la m\u00e9moire se consolide, c'est l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9limine les d\u00e9chets cellulaires, par exemple la b\u00eata-amylo\u00efde, c'est ce qui, si \u00e7a s'accumule de trop dans notre cerveau, c'est ce qui peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'Alzheimer. Et donc, en fait, quand on voit toutes les corr\u00e9lations, c'est \u00e7a qui m'a frapp\u00e9, c'est que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu beaucoup d'\u00e9tudes qui ont essay\u00e9 de corr\u00e9ler, des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, donc sur de grandes \u00e9chelles, qui ont essay\u00e9 de corr\u00e9ler le manque de sommeil avec les pathologies. On voit que \u00e7a augmente le risque de diab\u00e8te. On voit que \u00e7a augmente le risque de diab\u00e8te, on voit que \u00e7a augmente le risque de cancer, que \u00e7a diminue nos capacit\u00e9s du syst\u00e8me immunitaire, que \u00e7a a un lien avec Alzheimer. On a m\u00eame vu que le jour apr\u00e8s le Daylight Saving Time, je sais plus comment on dit, mais le changement d'heure, il y a eu une augmentation de 25% des crises cardiaques le lendemain. Tu sais que je me vois marrer en face parce qu'en fait, je pense qu'il y a un truc qui n'est pas dans ton \u00e9tude comme \u00e7a, mais aussi quand tu manques de sommeil, tu as une grosse tendance \u00e0 \u00eatre un gros con aussi. Ah mais \u00e7a, il y a que tes \u00e9tudes qui le montrent. Moi en fait, et je pense qu'avec mes collaborateurs, \u00e7a doit se ressentir, mais \u00e7a se ressent moins parce que je dors mieux, j'y fais attention, mais moi je m'en suis rendu compte vraiment avec mes enfants. C'est que en fait tes enfants, eux ils sont, sauf s'ils dorment mal, mais en l'occurence ils ont 1, 4 et 7. Et tu vois c'est en plus un beau panel, mais c'est pas les moments o\u00f9 \u00e7a dort le mieux. Et en fait, ils sont quand m\u00eame assez constants. Je veux dire, ils mangent \u00e0 peu pr\u00e8s bien, ils dorment \u00e0 peu pr\u00e8s bien, etc. \u00c7a se passe bien, oui. Oui, ils sont assez constants. Et en fait, de temps en temps, tu le vois chez moi ou chez ma femme, mais tu as envie de gueuler parce qu'ils te p\u00e8tent les couilles, pardon. Et en fait, tu te rends compte que ce n'est pas eux le probl\u00e8me, c'est toi qui as mal dormi, qui as mal mang\u00e9, et souvent, en fait, tu te rends compte que... En fait, tu reprojettes quelque chose qui est souvent, et tr\u00e8s souvent d\u00fb quand m\u00eame au sommeil, \u00e0 toi en tout cas, mais le sommeil a un impact \u00e9norme. Moi, je m'en suis vraiment rendu compte l\u00e0-dessus. Et l\u00e0, tu vois cette injustice qui est de dire en fait, j'ai envie de gueuler, soit je me retiens, j'essaie de pas le faire je me retiens j'essaie de pas le faire parce que souvent j'essaie d'\u00eatre conscient de \u00e7a mais mais t'es impatient t'es injuste tout \u00e7a parce que... Mais \u00e7a impacte \u00e9norm\u00e9ment le caract\u00e8re et moi \u00e7a m'a moi je m'en suis rendu compte aussi les jours o\u00f9 je je suis en forme, je peux accomplir mais 100 fois plus de choses et avoir des id\u00e9es 100 fois meilleures, ce qui peut avoir un impact consid\u00e9rable si tu mets \u00e7a bout \u00e0 bout, quoi. Et tu te rends compte du temps que tu peux perdre, des opportunit\u00e9s manqu\u00e9es parce que tu dors mal, quoi. Et donc, voil\u00e0. Apr\u00e8s, il y a plusieurs cat\u00e9gories de personnes. Il y a les gens qui pourraient dormir et qui ne le font pas. Les gens qui essaient de dormir, qui n'y arriventvent pas. Nous on s'int\u00e9resse d'abord \u00e0 cette application l\u00e0 parce que c'est le plus gros besoin. C'est des gens qui bouffent des somnif\u00e8res et qui sont en train d'attaquer leur sant\u00e9 alors qu'il y a des solutions alternatives. Mais c'est quelque chose qui est \u00e9norme et en fait le sommeil c'est une porte d'entr\u00e9e sur la sant\u00e9. Et encore une fois si on revient \u00e0 l'id\u00e9e de base de Dream quand on a commenc\u00e9 c'est que si tu as des bandes aux dreams qui mesurent entre 7 et 9 heures d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, d'activit\u00e9 cardiaque, de fr\u00e9quence respiratoire par personne sur des millions de personnes on a un produit avec un positionnement unique bien mieux que ce qu'une Apple Watch ou ce que Google peut faire sur la compr\u00e9hension de la sant\u00e9 de la personne. T'es g\u00e9olocalis\u00e9 ? Non. Alors tu peux re-signer ton adresse, ta ville, quand m\u00eame, quelque part ? Parce que c'est une donn\u00e9e importante, je pense. Moi, j'ai l'impression que je dors mieux quand je suis \u00e0 la campagne que quand je suis \u00e0 Paris. Pour probablement des raisons de bruit, mais... Et voil\u00e0, et apr\u00e8s t'as plein, apr\u00e8s t'as cette donn\u00e9e. Alors moi, la donn\u00e9e dont je parlais, l'exploitation, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour se dire des applications de diagnostic, o\u00f9 en fait, toutes les bo\u00eetes type Fitbit ou m\u00eame Google avec le projet Baseline Apple avec la Watch, leur grande vision de la sant\u00e9 c'est de se dire on va r\u00e9ussir \u00e0 mesurer ce qui se passe dans le corps de la personne, on n'a pas beaucoup d'informations mais si on a une Baseline, c'est \u00e0 dire une moyenne et qu'on voit les variations, on va peut-\u00eatre essayer de d\u00e9tecter les choses en amont. Mais sauf que personne n'a autant de profondeur d'informations que Dream quoi. Dream c'est de la donn\u00e9e m\u00e9dicale de qualit\u00e9 de laboratoire et de la qualit\u00e9 m\u00e9dicale \u00e0 domicile. Et en plus pendant que la personne dort, c'est \u00e0 dire que l'information n'est pas bruit\u00e9e parce que tu es allong\u00e9, tu dors, donc c'est vraiment toi et ton organisme. Et donc on est persuad\u00e9 qu'on serait capable de pr\u00e9dire Alzheimer dix ans avant les sympt\u00f4mes, de la mani\u00e8re traditionnelle, mais pour tout type de pathologie. Et donc, \u00e7a, c'est vraiment int\u00e9ressant quand on se pose une perspective un peu long terme de ce qu'on peut en faire. Et ce qui est assez ouf, c'est que tout \u00e7a pourrait \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un moment avec des tests ADN, des tas de choses. Bien s\u00fbr. Tu rentres dans un monde de choses qui te... C'est fou, c'est fou. Et d'ailleurs, je parle de fou et de folie. Il de folie, vous avez d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0, je sais pas, des applications autour de tout \u00e7a ? Alors en fait on a un pipeline, on a un portefeuille de projets de recherche qui est extr\u00eamement vaste. On a envie de s'int\u00e9resser d\u00e9j\u00e0 en... bon ok on va dire am\u00e9liorer le sommeil d'un insomniac ok mais am\u00e9liorer le sommeil d'un insomniac qui en plus a Alzheimer, \u00e7a fait quoi ? Qui a du diab\u00e8te, \u00e7a fait quoi ? Qui a un cancer, \u00e7a fait quoi ? Comment on pourrait diagnostiquer Alzheimer via notre bandeau ? Et donc en fait on voit un certain nombre de corr\u00e9lations, on a plein plein plein de sujets, la d\u00e9pression, l'anxi\u00e9t\u00e9, c'est \u00e0 dire qu'on voit que quand une personne dort mieux, il y a un vrai impact sur l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression. Donc en fait il y a plein de corr\u00e9lations, de sens, voil\u00e0. Et donc c'est \u00e7a aussi la valeur assez unique de tout \u00e7a et donc on a cr\u00e9\u00e9 un projet de recherche qui s'appelle le programme ADVENTURERS. Donc en fait nos utilisateurs peuvent participer \u00e0 \u00e7a et donc gr\u00e2ce \u00e0 leur contribution et leur r\u00e9ponse \u00e0 des questions ou aux donn\u00e9es, on peut derri\u00e8re les analyser et les partager avec la recherche pour essayer de faire avancer le savoir sur le sommeil, la sant\u00e9, le cerveau etc. C'est chouette, c'est chouette et l\u00e0 tu peux faire bosser, je sais pas, des th\u00e9sards, des scientifiques, des tas de gens. On en a plein, on a 30 labos qui sont partenaires, 30 labos et h\u00f4pitaux qui sont partenaires. On avait trois th\u00e8ses-chiffres qui sont finies, donc c'est des th\u00e9sards qui ont financ\u00e9 la th\u00e8se en d\u00e9but de DREAM, ce qui \u00e9tait d'ailleurs assez compliqu\u00e9 parce que financer des th\u00e8ses quand tu d\u00e9marres une start-up c'est pas trop le truc o\u00f9 tu mets ton argent, mais en tout cas c'est bien pass\u00e9. Ouais, on a beaucoup de chercheurs et l\u00e0 on est en train de... tu vois, on lance un appel \u00e0 projets depuis deux jours o\u00f9 on offre des dizaines, voire des centaines de bandes au Dream \u00e0 des \u00e9quipes de recherche et ils postulent sur des projets de recherche pour qu'on essaie de contribuer \u00e0 cet effort-l\u00e0, puisqu'on a une position assez unique. On a la plus grande base de donn\u00e9es EEG de l'histoire, on a 900 000 nuits et \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 connect\u00e9 avant. En fait c'est marrant parce que c'est fascinant et \u00e0 la fois c'est effrayant, t'en es conscient, je veux dire c'est effrayant et \u00e9videmment tu vas te d\u00e9fendre, c'est le but, mais c'est effrayant pour beaucoup de gens j'imagine, de se dire j'ai un bandeau, je le rappelle, qui n'est pas connect\u00e9 quand je dors, mais j'ai un bandeau sur la t\u00eate qui envoie des donn\u00e9es quelque part, qui analyse entre guillemets mon cerveau, tu vois. Je repense \u00e0 Marc Fiorentino sur cet \u00e9pisode qui se moquait de tout \u00e7a. Je sais pas o\u00f9 me positionner l\u00e0-dessus. Moi je m'en moque un peu aussi. Mais je veux dire, j'imagine que sur du scientifique scientifique, tu as un \u00e9cho assez int\u00e9ressant, je pense \u00e0 Laurent-Alexandre, et puis tu vas nous raconter un peu sur des gens qui sont vraiment progressistes aussi, sur un c\u00f4t\u00e9 plus conservateur, peut-\u00eatre m\u00eame des psychiatres ou des gens, tu dois \u00eatre d\u00e9cri\u00e9 ou vous effrayer ? Alors si on se place par rapport au... alors ce qu'il faut voir, par exemple, la diff\u00e9rence avec par exemple le transhumanisme, c'est que la barri\u00e8re de l'invasif on la franchit pas. Donc tu vois, on n'est pas l\u00e0 pour manipuler le cerveau des gens, on n'a pas d'action, on fait de la mesure. Alors il y a la question de la mesure, qu'est-ce qu'on fait de la donn\u00e9e ? Et depuis le d\u00e9but, en fait depuis le premier jour, il y a la partie de la mesure, il y a l'action et apr\u00e8s... Mais concr\u00e8tement, donc sur la mesure, nous on explique aux gens, on a cr\u00e9\u00e9 un manifeste \u00e9thique qu'on a publi\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e de la bo\u00eete, personne ne le connaissait, mais on l'a publi\u00e9 sur notre site, et on s'est engag\u00e9 \u00e0 ne jamais vendre les donn\u00e9es, et n'a pas \u00e0 avoir d'exploitation commerciale ces ann\u00e9es-l\u00e0, qu'elles soient anonymis\u00e9es, et qu'elles soient juste partag\u00e9es dans le cadre de contrats de recherche, mais pour des partenariats de recherche, pour explorer des directions, mais que ce soit anonymis\u00e9. Donc fondamentalement les gens, bon bah \u00e9videmment si on prend leurs donn\u00e9es et qu'on les essaye de les commercialiser, de toute fa\u00e7on personne ne comprend l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, donc personne ne pourrait en faire quoi que ce soit. Mais tu vois, il y avait ce risque-l\u00e0. Et apr\u00e8s sur la partie partie danger notre approche au contraire elle est tr\u00e8s safe quand tu compares \u00e7a \u00e0 une approche pharmaceutique de m\u00e9dicaments elle est beaucoup plus safe et non invasif donc voil\u00e0 je dirais que j'ai l'impression d'entendre un bruit de fond les gens vont se dire qu'on est en train de leur envoyer des ondes ah oui c'est une perceuse je crois que c'est une perceuse je vais fermer la fen\u00eatre parce qu'ils vont nous dire que qu'on est en train de leur envoyer des ondes. Ah oui, c'est une perceuse. Je crois que c'est une perceuse. Je vais fermer la fen\u00eatre derri\u00e8re, parce qu'ils vont nous dire qu'on est en train de leur envoyer des ondes dans le cerveau. Tu vois avec \u00e7a. Non, mais t'as raison, c'est une perceuse dans l'immeuble. On enl\u00e8ve le casque. Bon, voil\u00e0, on est... Et du coup, mais quand tu me dis que c'est non-invasif, qu'est-ce qui se passe alors dans ce moment de sommeil profond ? Comment tu agis sur le sommeil profond sans \u00eatre invasif ? Alors, en fait, ce qui se passe, c'est que c'est non-invasif parce qu'on vient pas modifier les propri\u00e9t\u00e9s chimiques du neurone, on vient pas impacter \u00e7a durablement. Donc en fait ce qui se passe c'est qu'\u00e9videmment il y a une excitation qui est faite, qui est faite par le son. En fait quand on entend un son, on a une partie du cerveau qui s'active, donc les neurones s'allument quoi grosso modo. Et en fait si on fait \u00e7a au bon moment, donc juste avant le d\u00e9but de l'ongle lente, donc le moment o\u00f9 le cerveau va commencer \u00e0 faire quelque chose, et bien \u00e7a va avoir comme effet... En fait, la m\u00e9taphore, c'est une balan\u00e7oire. Donc le cerveau fait des ondes lentes en sonn\u00e9e profonde, donc la balan\u00e7oire haut-bas, haut-bas. Si on ne fait rien, en fait, ce qu'il va faire, c'est que la balan\u00e7oire s'arr\u00eate, puis \u00e7a va reprendre, puis \u00e7a s'arr\u00eate. Et nous, on vient juste appuyer sur la balan\u00e7oire quand on est en haut, avec ce son. Donc on vient donner un rythme, on vient donner plus d'amplitude de sonn\u00e9e profonde. Donc on n'a pas de stimulation \u00e9lectrique, on n'a pas de stimulation magn\u00e9tique, on n'a pas d'effet chimique. Et donc c'est en \u00e7a que c'est non-invasif. \u00c9videmment qu'il y a un effet, et puis apr\u00e8s il y a les autres fonctionnalit\u00e9s, neurofeedback, biofeedback, et pareil, \u00e7a aussi on peut dire que c'est un effet, en m\u00eame temps c'est un effet ma\u00eetris\u00e9. Et alors, question fondamentale, et apr\u00e8s je voudrais revenir sur la cr\u00e9ation, les roundes de financement, la mani\u00e8re dont a convaincu les gens, les \u00e9tapes, etc. Mais \u00e7a marche ? Oui \u00e7a marche. Alors \u00e7a marche, il faut pr\u00e9ciser ce que \u00e7a veut dire. Alors voil\u00e0, j'ai plusieurs questions l\u00e0 dessus, mais donc oui \u00e7a marche, tu ne vas pas me dire le contraire, j'esp\u00e8re, mais comment je m'en rends compte ? Est-ce que c'est je mets mon bandeau et demain je te dis Hugo c'est un truc de ouf, genre j'ai dormi toute la nuit, est-ce que je te le dis dans trois semaines, est-ce que je te le dis dans trois mois, est-ce que vraiment je m'en rends compte ? \u00c7a d\u00e9pend de ton profil. Parce que les stimulations, c'est une application sp\u00e9cifique. Pour les stimulations, l'effet peut \u00eatre d\u00e8s le lendemain, et \u00e7a peut \u00eatre quelque chose que tu ressens tout de suite, et que tu vas ressentir de mani\u00e8re diff\u00e9rente selon les personnes. \u00c7a va \u00eatre, je sais pas, il y a des gens qui se r\u00e9veillent une heure plus t\u00f4t, avec le m\u00eame niveau de forme. Il y a des gens qui ont plus d'endurance au sport, il y a des gens qui ne sont pas crev\u00e9s en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, etc. Maintenant, \u00e7a c'est quelque chose d'assez sp\u00e9cifique et si on s'int\u00e9resse aux insomniates, donc aux gens qui ont vraiment du mal \u00e0 s'endormir, qui se r\u00e9veillent plusieurs fois pendant la nuit, qui se r\u00e9veillent trop t\u00f4t le matin, eux \u00e7a va \u00eatre long. C'est \u00e0 dire qu'il faut \u00eatre clair l\u00e0-dessus, on peut pas... quelqu'un qui dort pas depuis dix ans, du jour au lendemain il va pas se remettre \u00e0 dormir. C'est le principe du somnif\u00e8re, du coup de massue sur la t\u00eate qui r\u00e9sout pas le probl\u00e8me. Et donc l\u00e0 c'est plut\u00f4t les chiffres qu'on a, c'est entre cinq et huit semaines. Et l\u00e0 tu peux constater au bout de cinq et huit semaines que tu fais des nuits compl\u00e8tes, que tu mets plus que 15 minutes \u00e0 t'endormir, que tu te r\u00e9veilles pas 50 fois pendant la nuit, que tu te r\u00e9veilles pas trop t\u00f4t le matin, etc. Donc faut quand m\u00eame le vouloir, je veux dire, entre cinq et huit semaines, porter ce bandeau. Apr\u00e8s il est devenu tr\u00e8s confortable. Au d\u00e9but c'\u00e9tait l'enfer, enfin au d\u00e9but c'\u00e9tait la polysomnographie, donc c'est ce que tu portes dans un centre de sommeil, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s inconfortable. La b\u00eata n'\u00e9tait pas tr\u00e8s confortable, celui d'apr\u00e8s est plut\u00f4t bien, et le nouveau il est vraiment tr\u00e8s bon. Donc on a une acceptation du confort qui est dingue. Oui mais \u00e7a veut dire qu'il faut croire aussi au concept, c'est-\u00e0-dire que tu ne le portes pas en primairie. Bien s\u00fbr et c'est \u00e7a tout notre challenge, c'est-\u00e0-dire c'est une approche compl\u00e8tement nouvelle et donc nous on est sur une strat\u00e9gie en direct to consumer donc on est oblig\u00e9 de convaincre par nous-m\u00eames, de cr\u00e9er notre marque, de cr\u00e9er la confiance. Le fameux B2C qui pla\u00eet autant \u00e0 ma m\u00e8re parce que voil\u00e0 pour ceux qui \u00e9coutent B-I-T-O-U deux aci, B2C, mais c'est \u00e7a, donc vous vendez en direct au consommateur. C'est \u00e7a, on vend en direct au consommateur, ce qui est tr\u00e8s difficile parce qu'on doit convaincre sur le fait que \u00e7a fonctionne, et les gens doivent nous faire confiance. Et tu dois convaincre aussi quand m\u00eame des prescripteurs, c'est \u00e0 dire qu'il faut quand m\u00eame qu'\u00e0 un moment peut-\u00eatre, pour que tu r\u00e9ussisses au moins, mais qu'\u00e0 un moment ceux qui prescrivent des somnif\u00e8res en mode massue se disent peut-\u00eatre avant, ou apr\u00e8s, ou pendant, je vais prescrire RIM. Et c'est \u00e9videmment ce qu'on vit, c'est-\u00e0-dire qu'on sait qu'on n'arrivera pas \u00e0 un milliard de personnes trait\u00e9es du mauvais sommeil juste avec une approche comme celle qu'on a aujourd'hui. Et \u00e7a on le sait depuis le d\u00e9but. Ce qu'on voulait faire, c'est de d\u00e9marrer par une strat\u00e9gie directe pour avoir un temps d'acc\u00e8s au march\u00e9 tr\u00e8s court et nous permettre d'avoir beaucoup d'utilisateurs, beaucoup de donn\u00e9es, de pouvoir it\u00e9rer sur la solution et de fournir des choses aux gens et ne pas attendre des ann\u00e9es avant d'y arriver. C'est l\u00e0 o\u00f9 tu crames beaucoup d'argent. Et en fait notre bo\u00eete elle est horrible parce que c'est la combinaison de tout. C'est une bo\u00eete de medtech, c'est une biotech, c'est une bo\u00eete consumer, c'est une bo\u00eete qui fait du hardware. On cumule tous les enjeux les plus durs sur une bo\u00eete et on les met dans une m\u00eame bo\u00eete. C'est horrible. Donc tu crames beaucoup et c'est tr\u00e8s difficile. Et en m\u00eame temps, si tu te mets dans une strat\u00e9gie biotech, une biotech, tu vas savoir au bout de dix ans si \u00e7a marche et t'auras mis un milliard, un milliard cinq dedans. Apr\u00e8s, tu d\u00e9risques au fur et \u00e0 mesure. Mais donc, en fait, pourquoi \u00e7a co\u00fbte aussi cher ? Parce que finalement, tu finances tes exp\u00e9rimentations. Et nous, on a financ\u00e9 des exp\u00e9rimentations, mais aussi on a eu des utilisateurs qui nous ont donn\u00e9 des retours et qui payaient pour le produit. Donc, on avait quand m\u00eame cette notion de... En fait, on est tr\u00e8s \u00e9conome si on compare \u00e7a \u00e0 une biotech. On est cher si on compare \u00e7a \u00e0 une bo\u00eete grand public. Et tu fais pas de... avant une release, tu fais quand m\u00eame... T'es pas cens\u00e9 faire des essais en laboratoire, tu dois avoir valid\u00e9 des choses... Alors non, on fait plein d'essais parce que les gens payent le produit, donc on leur envoie pas des bugs, on leur envoie des trucs qui sont test\u00e9s. Mais en revanche, on a un pool de personnes, les fameux adventureurs, c'est les gens qui veulent nous aider \u00e0 contribuer \u00e0 tester des nouvelles choses. Donc aujourd'hui quand on a un concept, si on prend un scientifique du sommeil, il a une id\u00e9e, il a envie de la tester sur des gens. Il faut compter environ, et c'est ce qu'on a fait pour notre essai clinique \u00e0 l'h\u00f4pital, etc. Il faut compter un an pour g\u00e9n\u00e9rer 100 nuits, et la nuit d'enregistrement co\u00fbte 1000 euros. Nous, en trois semaines, on pousse sur des milliers de personnes et c'est gratuit. Donc on a compl\u00e8tement renvers\u00e9 cette tendance l\u00e0, parce qu'on a d\u00e9verrouill\u00e9 les enjeux technologiques. \u00c7a nous permet de pouvoir it\u00e9rer beaucoup plus rapidement. Ce que je veux dire, c'est que le produit qu'on vendait aux gens, c'\u00e9tait un produit qui proposait telle chose qui fonctionnait, mais en plus le fait que ces gens-l\u00e0 puissent s'impliquer dans le programme adventureuse nous a permis d'avancer \u00e0 une vitesse extraordinaire. Mais on sait que pour arriver en bout de course, pourquoi ce serait juste l'utilisateur final qui paye pour le bandeau alors que les assurances \u00e7a leur fait \u00e9conomiser de l'argent, les entreprises \u00e7a leur fait gagner de l'argent, le syst\u00e8me sant\u00e9 \u00e7a leur fait gagner de l'argent. Donc l\u00e0 on est en train de travailler sur le remboursement, la prescription. Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ont tr\u00e8s envie de recommander DREAM parce qu'ils en ont marre de prescrire des somnif\u00e8res. Ils ont envie d'une solution alternative donc on travaille sur tous ces sujets l\u00e0. Et l\u00e0 dessus, \u00e7a me fait venir \u00e0 deux questions. Une qui est cet enjeu donc est ph\u00e9nom\u00e9nal pour toi, c'est de dire en gros pourquoi la s\u00e9cu paye des m\u00e9dicaments qui t'endorment \u00e0 coude. J'ai utilis\u00e9 coude massue, faut que j'arr\u00eate, je suis pas m\u00e9decin, j'en ai aucune id\u00e9e, mais voil\u00e0, en tout cas, c'est la r\u00e9putation. Non mais c'est bon. Alors que toi, t'es sur quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent. Et la deuxi\u00e8me question, c'est, tout \u00e0 l'heure, tu me dis, ces m\u00e9dicaments ne r\u00e8glent pas le probl\u00e8me. Donc si je lis le sous-entendu, le sous-jacent c'est que toi tu r\u00e8gles le probl\u00e8me avec DREAM. Mais dans quelle mesure ? C'est \u00e0 dire que ce que je peux entrevoir l\u00e0 dessus c'est un somnif\u00e8re, quand tu l'arr\u00eates tu dors plus. Tu dors plus a priori, c'est un truc... Est-ce que quand tu l'arr\u00eates, tu dors plus. Tu dors plus, a priori, c'est un truc... Est-ce que quand tu arr\u00eates Dream, tu dors encore ? Oui, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ce programme qu'on a construit, qui est inspir\u00e9 de la th\u00e9rapie comportementale et cognitive, ce qui dure entre 5 et 8 semaines, c'est une fa\u00e7on de se restructurer psychologiquement, de reconditionner son cerveau, c'est quelque chose qui est durable. Et en fait, on ne sort pas \u00e7a de nulle part, c'est \u00e0 dire que aujourd'hui, si tu regardes les soci\u00e9t\u00e9s savantes de m\u00e9decine du sommeil, elles recommandent toutes en traitement de premi\u00e8re intention la th\u00e9rapie comportementale et cognitive. Tout le monde dit \u00e7a. Et la fa\u00e7on dont c'\u00e9tait fait aujourd'hui, c'est que tu vas voir un th\u00e9rapeute, tu fais une s\u00e9ance par semaine avec le th\u00e9rapeute, le soir tu as un carnet de sommeil o\u00f9 tu notes l'heure \u00e0 laquelle tu penses \u00eatre endormi, l'heure \u00e0 laquelle tu penses \u00eatre r\u00e9veill\u00e9. En tout cas c'est comme \u00e7a que c'est fait. Et une fois par semaine tu fais un bilan et la personne te dit ok donc l\u00e0 tu as une mauvaise perception du truc, il faut que tu travailles l\u00e0 dessus, fais tel exercice. C'est \u00e7a pendant huit semaines. Et d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a fonctionne quoi. Alors \u00e7a co\u00fbte, en France c'est pas cher, \u00e7a peut \u00eatre entre 300 et 600 euros l'ensemble de la th\u00e9rapie. Aux Etats-Unis \u00e7a peut \u00eatre entre 1000 et 3000 dollars la th\u00e9rapie, mais sauf qu'en fait quand tu as le nombre d'experts accr\u00e9dit\u00e9s pour fournir ce genre de th\u00e9rapie, il faudrait pour l'Europe 100 ans pour r\u00e9soudre tous les cas d'insomnie, \u00e7a co\u00fbterait 30 milliards au syst\u00e8me de sant\u00e9. Donc en fait la th\u00e9rapie comportementale et cognitive de mani\u00e8re physique avec un vrai expert ne fonctionne pas. Et donc, nous on a trouv\u00e9 une fa\u00e7on de la rendre fonctionnelle \u00e0 l'\u00e9chelle. Quand tu dis qu'elle ne fonctionne pas, c'est qu'elle fonctionne, mais pas pour tout le monde. Elle ne peut pas fonctionner. Elle fonctionne, mais on ne peut pas la mettre \u00e0 l'\u00e9chelle. On ne peut pas se dire que les 10% d'insomniac chronique de la population va les traiter avec cette TCC-l\u00e0. Il faut quelque chose qui peut passer \u00e0 l'\u00e9chelle, on peut pas se dire que les 10% semiachroniques de la population va les traiter avec cette TCC l\u00e0. Il faut quelque chose qui peut passer \u00e0 l'\u00e9chelle. La tech te permet en effet de r\u00e9gler un probl\u00e8me de duplication de tout \u00e7a et de... pas d'automatisation mais voil\u00e0. Ok si je reviens du coup, c'est passionnant vraiment, du coup tu as un job assez passionnant et ce qui est int\u00e9ressant c'est cette mission aussi que tu as, enfin je veux dire, allez, je veux dire tu te l\u00e8ves le matin, tu peux te dire c'est assez cool quoi. Et l\u00e0-dessus alors j'ai vu que t'avais, on a parl\u00e9 de Laurent Alexandre, on n'a pas parl\u00e9 de Xavier Niel qui a ton capital, on a Ma\u00eff Avenir, on a Johnson Johnson, enfin donc que ce soit des noms de personnalit\u00e9s, d'entrepreneurs, d'investisseurs, de corporate, c'est quand m\u00eame hyper prestigieux. Est-ce que tu peux me raconter ces \u00e9tapes ? Comment tu as fait \u00e7a ? Tu m'as racont\u00e9 le premier investisseur, Laurent Alexandre. D\u00e9j\u00e0, pourquoi tu vas voir Laurent-Alexandre ce jour-l\u00e0 ? Est-ce que vraiment t'as \u00e7a en t\u00eate derri\u00e8re, o\u00f9 tu te dis \u00ab bon, demain on va le voir \u00bb ou t'avais pr\u00e9par\u00e9 ce machin ? Et voil\u00e0, est-ce que tu peux me raconter un peu plus ? Non, vraiment, Laurent je le voyais plus comme un mentor et puis apr\u00e8s quand j'ai vu la maison qu'il avait, j'ai compris qu'il avait bien r\u00e9ussi. Et c'est apr\u00e8s lui qu'il a effectivement un peu pouss\u00e9 et il a dit \u00ab bon, bon ben en gros la vision est bonne. Attends tu t'\u00e9tais quand m\u00eame renseign\u00e9 sur Laurent. Oui mais je pr\u00e9f\u00e8re, on n'\u00e9tait vraiment pas dans une optique d'aller chercher des sous \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 parce que je pr\u00e9f\u00e8re on \u00e9tait dans un labo et on \u00e9tait tr\u00e8s loin de voir un produit, une strat\u00e9gie de bo\u00eete o\u00f9 on avait une vision. Donc c'est lui qui vous a un peu cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9tincelle ? Mais clairement, c'est-\u00e0-dire que sans Laurent, la bo\u00eete aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 monter. Parce qu'en fait, entre le moment o\u00f9 il y a ce slide deck l\u00e0 et le moment o\u00f9 on sort un prototype, il a fallu un an et demi avec une \u00e9quipe de 15 personnes. Voil\u00e0. Et c'est pas le... c'est le POC \u00e7a. C'est m\u00eame pas une b\u00eata, une alpha, un truc commercialisable. C'est un POC. C'est techniquement OK. Et donc en fait, \u00e7a fondamentalement... \u00c7a c'est ce qu'on finan\u00e7ait, c'est 500 000 euros \u00e0 peu pr\u00e8s ? D'ailleurs on en avait un peu plus, j'ai n\u00e9goci\u00e9 derri\u00e8re, j'ai fait semblant de n\u00e9gocier. Enfin, j'ai pas fait semblant, mais je dis bon en fait il nous en faut plus parce qu'on discutait... En fait, il voulait une certaine part du capital. 20% ? Je peux pas le dire \u00e7a malheureusement, mais une bonne part du capital en m\u00eame temps. Deux jeunes inexp\u00e9riment\u00e9s sortis d'\u00e9cole, alors c'est... 35% ! Non mais bon, on n'est pas tr\u00e8s loin, il a une part assez significative du capital, mais en m\u00eame temps, en gros on a lev\u00e9 un million d'euros le premier mois de la bo\u00eete. Ouais. Le mois o\u00f9 on a cr\u00e9\u00e9 l'escalier de la bo\u00eete. Mais c'est du paper money, t'es sur un truc qui est sur un projet, il prend un risque ph\u00e9nom\u00e9nal. Enormissime, mais \u00e9normissime, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas mis que cet argent initial, il a continu\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es. Pendant plusieurs ann\u00e9es et apr\u00e8s Xavier l'a rejoint, les deux ont financ\u00e9 la bo\u00eete jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re lev\u00e9e. C'est quand m\u00eame cool quand tu peux appeler Laurent et Xavier, pendant plusieurs ann\u00e9es. Et apr\u00e8s Xavier l'a rejoint, les deux ont financ\u00e9 la bo\u00eete jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re lev\u00e9e. C'est quand m\u00eame cool quand tu peux appeler Laurent et Xavier, parce qu'on parle de Laurent, c'est de l'exemple d'Axavier Niel. Oui, parce qu'ils font partie de la famille de Dream. Bient\u00f4t c'est Lolo et Xav. Oui, Lolo et Xav. Non, \u00e7a quand m\u00eame pas. Je suis pas s\u00fbr qu'ils aiment les surnoms comme \u00e7a. En fait, ce que je veux dire, c'est que tous les VCs, et c'est pour \u00e7a que j'ai pas de VCs, j'ai pas de VCs, tu vois, j'ai des bo\u00eetes. Ma\u00eff, parce que c'est le secteur de l'assurance et de la sant\u00e9, il y a des choses int\u00e9ressantes l\u00e0-dessus. Johnson & Johnson parce que c'est le leader mondial de la sant\u00e9. BPI, donc \u00e7a ok. Investisseurs institutionnels parce qu'ils nous ont beaucoup aussi aid\u00e9s par des subventions. Et puis Laurent et Xavier quoi, parce qu'en fait les VCs m'ont tous ferm\u00e9 la porte au nez, mais tout le temps en fait. Tout le temps. Bon \u00e0 part maintenant. On parle de combien ? 66 millions de dollars ? 60 millions de dollars. 60 millions de dollars sur les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es. Je t'avais rajout\u00e9 10% comme \u00e7a. Bah ouais, cadeau ouais. D'accord donc sur une valo en centaines de millions, j'imagine, d\u00e9sormais, quelque chose qui n'est pas du tout un accomplissement en soi, j'imagine, mais qui est un bon milestone pour arriver vers un accomplissement. C'est quoi les \u00e9tapes ? Comment t'arrives \u00e0 avoir... Alors on va commencer par Xavier Niel, mais c'est comment, il sort d'o\u00f9 ? Alors donc apr\u00e8s la premi\u00e8re lev\u00e9e avec Laurent, on refait une deuxi\u00e8me lev\u00e9e. En fait je le rencontre de mani\u00e8re assez rigolote par Peter Fenton, je sais pas si tu vois qui c'est. Le nom me parle. C'est l'investisseur de benchmark, num\u00e9ro 2 de la M\u00e9diterran\u00e9e, je le rencontre en lui par Marie Ekld, qui est une autre investisseuse, qui me pr\u00e9sente, d'ailleurs personne n'investit, Marie qui me pr\u00e9sente \u00e0 Peter Fenton, que je rencontre \u00e0 Paris, investisseur hyper reconnu, num\u00e9ro 2 de l'Amidas Lis, qui disent les viciers les plus influents de la plan\u00e8te, investisseur en Facebook, etc. Et il tombe amoureux du truc et il envoie un texto \u00e0 son pote qui est Xavier Niel en disant, tiens, il y a quelqu'un chez toi apparemment en France qui a l'air int\u00e9ressant. Xavier me r\u00e9\u00e9crit derri\u00e8re en me disant c'est dingue quand m\u00eame que j'apprenne votre existence par mon pote qui a 10 000 kilom\u00e8tres d'ici. Et donc je lui ai propos\u00e9 une rencontre dans les bureaux. Il m'a dit, parce que j'ai \u00e9cout\u00e9 l'\u00e9pisode avec Paul, il m'a fait la m\u00eame, il m'a fait la m\u00eame... C'est exactement \u00e7a, il m'a dit, en gros, je sais pas, j'ai 20 minutes et il est rest\u00e9 une heure et demie. D'accord. Mais ce qui est quand m\u00eame chic, c'est qu'on parle de Xavier Niel qui t'a contact\u00e9. Ouais. Non mais quand \u00e7a, \u00e7a t'arrive, tu fais quatre fois le tour du bureau \u00e0 poil ? Ouais, non, alors c'est vrai que \u00e7a fait... Avec Quentin, on a eu pas mal de petits moments comme \u00e7a, il y a eu des moments o\u00f9 tu rencontres le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou des trucs comme \u00e7a, donc c'est des moments qui sont hyper sympas, mais en fait, tr\u00e8s rapidement, t'es emport\u00e9 par le flow du truc, et finalement, bon, en fait, m\u00eame c'est plus sympa, je dirais... C'est plus sympa pour l'\u00e9quipe, de voir des gens comme \u00e7a qui s'int\u00e9ressent au projet \u00e7a leur donne confiance et c'est bien mais oui c'\u00e9tait tr\u00e8s cool et Xavier est arriv\u00e9 et puis j'ai ador\u00e9, on s'est beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 quoi. Alors c'est l\u00e0 o\u00f9 en plus vous avez quand m\u00eame une... Enfin un projet comme \u00e7a il est tr\u00e8s sexy pour la presse enfin Enfin, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... C'est mieux qu'un gros projet autour du p\u00e9trole ou de l'armement, quoi, tu vois. En ce moment, c'est plus porteur. Pour de bonnes raisons, d'ailleurs, en soi. Mais c'est vrai que du coup, \u00e7a donne envie plus de le partager avec d'autres personnes, ce qui fait que \u00e7a arrive sur le bureau de Xavier N\u00eemes. Et d'accord, du coup l\u00e0 vous \u00e9tiez en lev\u00e9e de fonds \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Ouais, alors on allait relever... J'\u00e9tais pas tr\u00e8s bon gestionnaire des finances de Dream, ce qui m'avait valu de me faire taper sur les doigts par Laurent \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de ma carri\u00e8re d'entrepreneur. Faut pas l'oublier, parce qu'\u00e0 chaque fois, t'es quand m\u00eame encore tr\u00e8s jeune, mais je veux dire, t'apprends en marchant sur tout \u00e7a. G\u00e9rer des finances, g\u00e9rer des recrutements, g\u00e9rer des trucs, tu te plantes sur tout avant de r\u00e9ussir en fait. Ouais, c'est \u00e7a, sauf qu'en plus, moi j'ai... tu vois, j'ai \u00e9t\u00e9 un enfant g\u00e2t\u00e9, parce que tu parlais des valorisations et des lev\u00e9es de fonds, moi j'adore les bo\u00eetes o\u00f9 tu ne l\u00e8ves pas d'argent. C'est les bo\u00eetes avec la meilleure sant\u00e9, et le fait de lever, d'avoir des grosses valorisations, c'est une \u00e9norme pression sur l'ves pas d'argent. C'est les bo\u00eetes avec la meilleure sant\u00e9. Et le fait de lever et d'avoir des grosses valorisations, c'est une \u00e9norme pression sur l'\u00e9tape d'apr\u00e8s. Et en m\u00eame temps, c'est bien parce que \u00e7a donne des moyens, tu peux recruter des gens. Mais nous, on l'a fait juste parce qu'on \u00e9tait oblig\u00e9 de faire comme \u00e7a et qu'on ne pouvait pas juste faire des choses progressives. On a besoin d'autour de nous, dix experts dans dix domaines techniques diff\u00e9rents pour r\u00e9ussir \u00e0 faire un proto du produit. Et tu crois que ces personnes l\u00e0-dessus ont peut-\u00eatre une approche philanthropique aussi ? Je dirais ce qui est s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que Laurent comme Xavier n'ont pas investi chez nous pour se faire de l'argent. Ils ont investi chez nous parce que probablement que Laurent et Xavier c'est un peu diff\u00e9rent parce que c'est pas les m\u00eames go\u00fbts personnels mais c'est c'est oui c'est philanthropique, c'est investir sur quelque chose pour essayer de faire changer. Et moi j'ai \u00e9t\u00e9 hyper impressionn\u00e9 par Laurent qui a mis \u00e9norm\u00e9ment de son argent, sans jamais sourciller. Il est all\u00e9 \u00e9videmment pour me dire quand j'avais fait des conneries, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s bien, mais il a jamais voulu prendre de contr\u00f4le, de d\u00e9cision, quoi que ce soit, il m'a toujours fait confiance sur des montants \u00e9lev\u00e9s, sur des sujets tr\u00e8s risqu\u00e9s. Xavier, lui, c'est pareil. Lui, il a beaucoup aim\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 hardware. Il a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un magnifique bijou. Donc, on discute et tout. Puis apr\u00e8s, je dis, viens, je te montre. Donc, on va dans l'aile hardware. Et l\u00e0, il rencontre mon ing\u00e9nieur, directeur du hardware qui s'appelle Kaveh, qui est un Iranien, qui fait Polytechnique qu'on avait recrut\u00e9, qui d'ailleurs a failli se faire reconduire \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 cause du pays, donc on avait d\u00fb faire des d\u00e9marches pour le garder en France, et qui est brillante ici, mais j'ai vu Xavier Niel parler avec Kaveh pendant un quart d'heure. L\u00e0 pour le coup, quand j'ai vu \u00e7a, c'\u00e9tait une belle image. Ils ont dormi avec tes... J'ai envie de dire casque, mais bandeau, excuse-moi. Il faut travailler sur le design de casque, \u00e7a fait massif. Oui, oui, Claire, tu as raison, il faut que j'arr\u00eate. Il est l\u00e9ger, il est fin, c'est un bandeau. Il fallait pr\u00e9parer avant. Ouais, c'est \u00e7a. Le bandeau. Le bandeau. Confort. Ouais, \u00e7a y est, oui, bien s\u00fbr. Les deux dorment tr\u00e8s bien. D'accord. Les deux dorment tr\u00e8s bien. Et apr\u00e8s tu arrives sur Ma\u00eff, donc tu dis un sens finalement aussi pour eux potentiellement. Ouais, parce qu'en fait j'essayais de craquer un peu le mod\u00e8le de comment les assurances pourraient contribuer \u00e0 payer une partie de l'ARIM, ce qui est compliqu\u00e9 parce que dans les notions de remboursement il y a toujours cette notion de retour sur investissement donc si je paye il faut que j'arrive \u00e0 mod\u00e9liser l'argent que j'\u00e9conomise, que ce soit pour une entreprise ou une assurance. Et donc effectivement rencontre avec Ma\u00eff, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ma\u00eff, adjoint, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs tout court, que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9. Ils ont fait un investissement. Donc, assez rapide. Et puis c'est apr\u00e8s qu'est venu Johnson & Johnson, \u00e7a c'est le tour d'apr\u00e8s. Et \u00e0 chaque fois tu te fais accompagner ? Alors je me suis fait accompagner sur le dernier tour, qui \u00e9tait un tour de 35 millions de dollars, qui \u00e9tait pour aide pour les aspects de logistique, de due deal, parce que l\u00e0 c'\u00e9tait un peu plus pouss\u00e9. Je trouve que les due deal avec Laurent et Xavier c'\u00e9tait pas... voil\u00e0 quoi. Et \u00e0 chaque fois on parle de combien de temps entre le premier contact et la signature ? Il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapides, il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longues. Tr\u00e8s rapide et tr\u00e8s longue. Tr\u00e8s rapide, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, mais \u00e7a va \u00eatre trois mois et tr\u00e8s long, \u00e7a va \u00eatre un an quoi. D'accord, un an c'est p\u00e9nible. C'est p\u00e9nible ouais. Et \u00e7a prend une bonne partie de ton temps en plus j'imagine. Ouais mais j'essayais vraiment de leur faire comprendre que \u00e7a me faisait chier et que j'avais pas envie de passer trop de temps l\u00e0 dessus quoi. D'accord. Voil\u00e0. Mais bon, c'est partie du m\u00e9tier mais c'est la partie la moins int\u00e9ressante. Et la finalit\u00e9 de tout \u00e7a pour toi c'est un jour te dire... parce que non tu me diras, ils n'ont pas forc\u00e9ment envie de ressortir, c'est pas des fonds... Non franchement, ni Laurent ni Xavier n'ont besoin de d\u00e9rime pour \u00eatre confortable. Ni la Ma\u00eff, ni Johnson & Johnson. Et personne en fait. Donc l'exit peut faire partie des strat\u00e9gies, aujourd'hui il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat de le faire. D'un point de vue personnel, sur ces lev\u00e9es, tu fais un peu d'argent ? Tu cash out un petit peu pour te mettre bien ? Non. Non ? Non. D'accord, donc toi aujourd'hui tu vis... Si j'ai fait un cash out mais il y a deux ans et demi, un petit cash out, et pour l'instant non. Donc tu vis de ton salaire. Mon salaire, mais je suis tr\u00e8s bien pay\u00e9, mes actionnaires ont d\u00e9cid\u00e9 un bon salaire donc \u00e7a va. C'est eux qui ont d\u00e9cid\u00e9 ? C'est moi qui ai d\u00e9cid\u00e9 mais ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord. D'accord. Apr\u00e8s c'est Laurent qui m'a quand m\u00eame toujours dit que l'image de l'entrepreneur malheureux qui gal\u00e8re est pas forc\u00e9ment si int\u00e9ressante que \u00e7a. Il a raison, il y a beaucoup de gens qui n'ont pas le choix. Il y a beaucoup de gens qui n'ont pas le choix mais il y en a beaucoup qui expliquent que c'est important d'\u00eatre un peu dans la merde financi\u00e8rement pour les premi\u00e8res phases d'un entrepreneur, lui n'est pas d'accord avec \u00e7a. Et moi, avec le recul que j'ai, je pense que si on peut se permettre de se payer confortablement, alors \u00e9videmment, il ne faut pas d\u00e9conner, mais c'est hyper important parce que moi, je vois comment je suis d\u00e9di\u00e9 \u00e0 mon truc. C'est que... Oui, deux millions par an, c'est raisonnable. Voil\u00e0, c'est rien. Par an, sans les bonus. Ils vont me tomber dessus l\u00e0 sinon. D'accord et l\u00e0-dessus, avec Quentin, vous \u00eates pay\u00e9 pareil ? Et avec Quentin on est pay\u00e9 pareil. Vous avez autant de parts ? On a autant de parts. D'accord. 50-50. \u00c0 l'origine, tr\u00e8s bien. Et vous r\u00e9partissez comment les r\u00f4les ? Donc Quentin \u00e9tait directeur scientifique, il est pass\u00e9 directeur technique. Directeur scientifique, c'\u00e9tait plut\u00f4t un r\u00f4le... Les sujets techniques complexes, typiquement, bah tiens, il faut faire des \u00e9lectrodes qui marchent, donc des trucs que jamais personne n'avait fait avant. Et l\u00e0, il est plus sur le r\u00f4le de CTO, donc c'est vraiment l'organisation op\u00e9rationnelle de toute l'\u00e9quipe de R&D. Et \u00e9videmment, on parle beaucoup de la strat\u00e9gie de la bo\u00eete ensemble. Et c'est un fr\u00e8re, Quentin. C'est quelqu'un... J'imagine. Ouais. C'est vous ce que vous avez v\u00e9cu l\u00e0. 160 millions \u00e0 26 ou 27, tu m'as dit ? L\u00e0, en ce moment, j'ai 26 ans, par contre. D'accord. J'ai r\u00e9ussi. C'est en juillet, mon anniversaire. D'accord, donc dans pas longtemps, quand vous \u00e9couterez ce podcast. Voil\u00e0, le 10 juillet, c'est mon anniversaire. Et... Ouais, enfin, c'est plus que les montagnes russes. Donc dans pas longtemps, quand vous \u00e9couterez ce podcast. Voil\u00e0, le 10 juillet, sous MSDB Anniversaire. Ouais, enfin, c'est plus que les montagnes russes, \u00e7a fait que monter d'ailleurs. Ouais, et surtout beaucoup de moments durs en fait, parce que dans tout \u00e7a, il y a quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9checs, il y a des incertitudes, des choses o\u00f9 \u00e7a prend toujours plus de temps, c'est jamais comme on a pr\u00e9vu, c'est vraiment non-stop depuis quatre ans et demi. Donc on a connu des hauts, des bas, c'est difficile. La relation entre fondateurs c'est une relation de couple qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e mais qui est fondamentale pour une bo\u00eete et en fait on a hyper bien r\u00e9ussi \u00e0 ce niveau l\u00e0. C'est quoi, c'est marrant de demander \u00e7a au fondateur de Dream, ton r\u00eave le plus fou pour Dream ? Mon r\u00eave le plus fou pour Dream, mais c'est pas un r\u00eave, je pense que c'est vraiment quelque chose qu'on peut faire, mais c'est qu'en fait on ne parle plus de sommeil, tu vois, qu'il n'y ait plus d'enjeu sur le sommeil. Et \u00e7a, \u00e7a veut dire, \u00e7a veut pas dire juste vendre un milliard de bandes au Dream dans l'\u00c9tat, mais \u00e7a veut dire d\u00e9velopper un ensemble de services, de solutions, de produits, de choses qui soient adapt\u00e9es aux besoins, qui soient int\u00e9gr\u00e9es dans le quotidien des gens et qui fonctionnent pour que le sommeil ne soit plus un enjeu, plus un probl\u00e8me, que ce soit optimis\u00e9, r\u00e9gl\u00e9. Je parlais de folie, mais il y a d'autres enjeux possibles ? Est-ce que Dream peut r\u00e9gler, je vais pas aller loin \u00e9videmment, mais la tristesse, le malheur ? Oui, mais c'est pour \u00e7a que pour moi, l'\u00e9tape une, c'est d'\u00e9radiquer le mauvais sommeil. Et l'\u00e9tape deux, c'est de se dire qu'on a un potentiel pour agir sur d'autres choses. L'humeur, en fait, pour moi, elle est intimement li\u00e9e au sommeil, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une corr\u00e9lation extr\u00eamement forte entre insomnie, d\u00e9pression, anxi\u00e9t\u00e9 et que si tu r\u00e9sous l'insomnie, c'est de montrer que tu as un impact sur l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression. Donc, tu rends les gens plus heureux par d\u00e9finition de ce qu'on fait. Et puis apr\u00e8s, moi, ce que je crois beaucoup, c'est le diagnostic. C'est-\u00e0-dire que la m\u00e9decine actuelle est compl\u00e8tement d\u00e9bile. C'est-\u00e0-dire que tu commences \u00e0 avoir un sympt\u00f4me, il est d\u00e9j\u00e0 trop tard. En fait, tu vas aux urgences qui ne sont plus des urgences parce qu'elles sont ultra satur\u00e9es. Donc tu prends un rendez-vous chez un sp\u00e9cialiste, etc. \u00c7a te prend des mois pour faire un point de mesure, un scan, un IRM, un EEG, peu importe. Et entre temps, entre le moment o\u00f9 t'as eu le truc et t'as 3, 4, 5, 6 mois, c'est trop tard. Et puis, 2, 3 rendez-vous et puis t'as d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 plus cher qu'un casque Dream. Et voil\u00e0. Mais surtout, c'est trop tard, quoi, tu vois. Alors que si on avait un moyen de mesurer notre activit\u00e9 physiologique en continu, sans contrainte, faut pas contraindre les gens, donc faut que le bandeau en fasse encore plus petit, moins cher, plus confortable. Mais \u00e7a, on y arrive d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. Mais derri\u00e8re, tu peux rediriger les choses \u00e0 temps. Tu peux voir des signaux faibles bien avant les sympt\u00f4mes et donc agir en amont. Et tout \u00e7a, la vision de la m\u00e9decine pr\u00e9dictive, c'est quelque chose dont beaucoup parlent. Et je pense que pour le coup, DREAM a un vrai coup \u00e0 jouer parce qu'on est probablement l'une des seules technologies avec autant de pr\u00e9cision dans l'information. Ce qui est fou c'est que dans un des tout premiers \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration de VTure Self avec Ilan Abeyacerra qui a lui-m\u00eame son podcast qui est tr\u00e8s bien. Ah bah je connais bien Ilan. We are New York. Ouais je connais bien. Et dans un de ses tout premiers \u00e9pisodes on a pass\u00e9 longtemps \u00e0 parler juste de Et dans un de ces premiers \u00e9pisodes, on a pass\u00e9 longtemps \u00e0 parler juste de hardware et de comment tu vas faire... L\u00e0, par exemple, c'est un truc qu'on n'a m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9, tu vois, et on va m\u00eame pas rentrer l\u00e0-dedans. Mais je veux dire, la medtech, tu parlais de \u00e7a, tous les univers que vous avez explor\u00e9s, qui sont en plus nouveaux, parce qu'on parle de... C'est presque de l'exploratoire, c'est des choses qui n'existent pas ailleurs. Donc tous ces univers en parall\u00e8le que vous avez explor\u00e9, avec des besoins \u00e9normes sur un truc qui \u00e9tait quand m\u00eame hypoth\u00e9tique, moi je trouve \u00e7a assez fascinant. Et bravo pour tout \u00e7a. J'ai quelques questions pour toi avant qu'on se quitte et que je te laisse retourner vaquer \u00e0 tes occupations. C'est quoi ta pire nuit blment d'une lev\u00e9e qui s'est tr\u00e8s mal pass\u00e9e o\u00f9 en fait je me suis retrouv\u00e9... en fait je ne pouvais pas payer les salaires et donc j'avais d\u00fb n\u00e9gocier avec la banque etc pour d\u00e9caler, avoir un pr\u00eat mais je ne pouvais pas payer les salaires si j'avais pas l'argent dans les deux semaines. G\u00e9n\u00e9ralement la banque c'est pas facile en plus. Quand tu leur dis je vais partir en bancs grossissants, il y a des beaux montants derri\u00e8re. Voil\u00e0, ils ont vu qu'il y a des beaux montants, tout simplement parce que le truc c'est en lis\u00e9e, tr\u00e8s compliqu\u00e9, sur, enfin finaliser tout ce que je trouve en fait \u00e0 faible int\u00e9r\u00eat, donc de la paperasse qui a trop dur\u00e9. On s'est retrouv\u00e9 dans une situation un peu compliqu\u00e9e et donc ouais, l\u00e0 c'\u00e9tait chaud quoi. C'est chaud parce qu'en fait, bon apr\u00e8s j'ai toujours eu confiance dans le fait que \u00e7a allait se boucler mais voil\u00e0. Donc \u00e7a c'\u00e9tait un point et puis apr\u00e8s l'autre point je pense ma premi\u00e8re claque dans la t\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 sur l'industrialisation, on ne parle pas du hardware mais... Si, on peut y aller, je suis pas press\u00e9. C'est un truc difficile, c'est assez difficile. Parce qu'\u00e9videmment c'est produit en Chine. C'est produit en Chine, on avait commenc\u00e9 en Europe, mais en fait les gens savent pas faire ce genre de technologie. Donc c'est vraiment pas trop une notion cool de \u00e7a. Il n'y a pas le choix. On pr\u00e9f\u00e9rait avoir les gens sous la main, puis travailler avec des asiatiques c'est vraiment pas simple. Culturellement c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Avec la peur de te faire piquer ta techno ? La techno est tellement complexe que m\u00eame s'ils piquaient le hardware, il y aurait tout le software \u00e0 faire, il y aurait tous les laboratoires, les partenariats \u00e0 tisser. En fait c'est un ensemble de trucs qu'on a construit qui est tr\u00e8s difficilement copiable. Je reviens sur le hardware et le software. Donc hardware on parle de l'objet, du bandeau. Et le software c'est les logiciels donc tout ce qu'il y a notamment sur vos t\u00e9l\u00e9phones, donc l'application, plus ce qu'il y a sur les serveurs chez vous de Dream, plus ce qu'il y a sur le bandeau, etc. Il y a du soft sur le bandeau. Oui, il y a des logiciels embarqu\u00e9s, avec du machine learning embarqu\u00e9. Donc c'est des logiciels pas simples. C'est pas juste un acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre ou un truc. Il y a un vrai ordinateur de bord. Vous \u00eates combien ? On est 85 l\u00e0. Qu'est-ce que tu fais de 60 milliards \u00e0 80 ? 60 millions pardon. Du coup tu recrutes comme un malade, tu cherches \u00e0 avoir 200 personnes ou... ? En fait la d\u00e9pense elle est o\u00f9 ? On recrute \u00e9videmment, d\u00e9j\u00e0 on n'a pas cram\u00e9 les 60, on a pas fait les 60 cumul\u00e9s depuis le d\u00e9but, en fait on a quand m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9, industrialis\u00e9, commercialis\u00e9, il faut le produire, quatre hardware diff\u00e9rents. On a la b\u00eata, on a eu la premi\u00e8re version grand public, deuxi\u00e8me version grand public, et l\u00e0 on a une autre qui est en cours de d\u00e9veloppement. C'est encore quand ? On n'y est pas encore l\u00e0. En fait la nouvelle vient de sortir d\u00e9j\u00e0. La pr\u00e9c\u00e9dente version, enfin l'actuelle, est sortie il y a trois semaines, donc d\u00e9j\u00e0 on est l\u00e0 dessus. Apr\u00e8s t'as la recherche clinique, donc les laboratoires, tu as le marketing grand public qui co\u00fbte cher. Ouais \u00e7a co\u00fbte cher. On aura la moiti\u00e9 apr\u00e8s cet \u00e9pisode du marketing. Ouais bah c'est \u00e7a, apr\u00e8s c'est bien viral et c'est termin\u00e9. C'est exactement, c'est cadeau. C'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0. C'est d'ailleurs pour \u00e7a que tu peux faire un petit code promo pour mes auditeurs. Bah \u00e7a je vais voir. Il faut que je voie avec mon directeur marketing. J'aime bien ne pas le demander avant l'\u00e9pisode. Ouais c'est bien. Non mais on va vous faire quelque chose. Ok, ce sera \u00e9crit dans le\u2026 Alors si t'y arrives, le code que j'aime bien c'est DOIT. D O I T. Ok. Tr\u00e8s bien. Voil\u00e0. Bon bah Damien, si tu peux noter le code promo. C'est mon chief marketing officer. D O I T. Vous essayerez si Damien a accept\u00e9 ou pas. Et puis les conditions, on les mettra. Ce n'est pas forc\u00e9ment choisir un \u00e9checs en recrutement et \u00e7a, \u00e7a m'a appris. Je pense que c'est assez utile en fait, parce que fondamentalement quand on est entrepreneur, l'asset qui a le plus de valeur dans une entreprise c'est les gens et que le recrutement c'est l'atout cl\u00e9 de \u00e7a. Et qu'effectivement, de savoir ne pas se planter sur les recrutements, c'est quelque chose d'important. Tu vois, alors peut-\u00eatre qu'il va y avoir un Hugo Mercier qui va arriver avec son bandeau qui va m'emp\u00eacher de me planter en recrutement mais tu vois \u00e7a fait quand m\u00eame un bail que je recrute et que je vois des gens qui recrutent et o\u00f9 tout le monde te dit la cl\u00e9 c'est les personnes mais bon tu m'aurais dit on va r\u00e9gler le sommeil je t'aurais dit ouais t'es con c'est n'importe quoi mais en fait par me dis, tu vois, j'ai envie d'accepter tout le monde. C'est plus simple. Puis de toute fa\u00e7on, on verra au bout de trois mois ou six mois, parce qu'en fait, j'en parle dans un \u00e9pisode r\u00e9cent, mais en fait, tu sais que tu t'es plant\u00e9 en recrutement quand tu as recrut\u00e9 quelqu'un qui ne correspond pas \u00e0 ta bo\u00eete ou toi, tu ne corresponds pas \u00e0 cette personne, parce que c'est mutuel. Mais tu ne sais pas quand tu as loup\u00e9 quelqu'un qui correspondait et que tu n'as pas pris. Et en fait je vais dire je pense que c'est un insoluble... Il y a peut-\u00eatre des choses qui peuvent t'aider, des questions et des choses comme \u00e7a. C'est tr\u00e8s difficile, je pense que d\u00e9j\u00e0 on n'a effectivement pas acc\u00e8s \u00e0 tous les bons profils parce que d\u00e9j\u00e0 quand je recrutais au d\u00e9but je regardais que les grandes \u00e9coles, ce qui \u00e9tait une \u00e9norme connerie parce qu'en fait les grandes \u00e9coles en moyenne \u00e7a forme pas des tr\u00e8s bonnes personnes avec l'esprit entrepreneurial et d'innovation en moyenne. Donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s au bon profil mais \u00e7a il y a plein de bo\u00eetes qui essaient de bosser l\u00e0 dessus, essayent de sourcer des gens qui rentrent pas dans les networks traditionnels pour les recrutements. Et apr\u00e8s, je pense qu'il y a beaucoup de recrutements qui sont mauvais \u00e0 cause de la personne qui recrute, simplement parce que les gens, quand je les vois parfois recruter, ne savent pas ce qu'ils veulent. Ils ne savent pas ce qu'ils veulent d'un point de vue de la personne, d'un point de vue des missions, donc \u00e7a demande vraiment de se poser avant pour savoir \u00e7a. Et parce que aussi, parfois, on peut recruter sur un CV, sur une aptitude technique, mais qu'en fait, probablement l'\u00e9l\u00e9ment le plus important, c'est l'adh\u00e9rence avec la culture, et \u00e7a je commence \u00e0 quand m\u00eame le voir plut\u00f4t pas mal, et d\u00e8s qu'il y a un... D\u00e8s qu'il peut y avoir un mini doute, un mini doute lors d'un entretien, c'est un grand non cat\u00e9gorique, parce qu'un mini doute au bout d'une heure avec une personne, \u00e7a se convertit en un truc atroce quand la personne est l\u00e0 full time. Donc... mini doute au bout d'une heure avec une personne \u00e7a se convertit en un truc atroce quand la personne est l\u00e0 full time quoi. Donc voil\u00e0 il y a quelques r\u00e8gles que je me suis mis apr\u00e8s c'est s\u00fbr qu'on en fera d'autres mais je pense que le recrutement c'est quand m\u00eame un enjeu cl\u00e9. C'est vrai. Si tu avais l'occasion de te murmurer un petit truc \u00e0 l'oreille je sais pas moi juste avant d'aller voir Laurent-Alexandre... Je crois que j'\u00e9tais plut\u00f4t bon ce jour-l\u00e0 en fait. Donc l\u00e0, c'est pas trop ce jour-l\u00e0, mais ouais, reviens en arri\u00e8re pour profiter des... Je dirais, c'est le mois de... un an apr\u00e8s Dream, de passer beaucoup moins de temps avec les Vici. Beaucoup moins de temps et d'esp\u00e9rer beaucoup moins de choses d'eux. Oui. Ah ouais. Je t'ai persuad\u00e9 que les Vici, en fait, c'\u00e9tait des gens visionnaires, mais en fait, ce sont des financiers. Et \u00e7a, il faut le percevoir. Et \u00e7a, je ne l'ai pas per\u00e7u. Et ouais, j'ai vraiment perdu beaucoup de temps en me disant \u00ab ah ouais, il y a plein d'opportunit\u00e9s, et puis les gens, c'est g\u00e9nial, ce que tu fais, c'est top, et moi, ouais, putain, c'est bon. \u00bb Et en fait, non, quoi. j'ai perdu tellement de temps. On a beaucoup de V.I.C. qui nous \u00e9coutent. Ouais, mais tr\u00e8s bien. Mais parce qu'en plus, probablement que beaucoup... Non, mais dis-leur, c'est important. Je pense que justement, dis ta perception et dis-le. Parce que je pense que soit ils se diront quel petit con, ils seront pas d'accord avec toi. Soit ils se diront, peut-\u00eatre qu'on a un truc \u00e0 am\u00e9liorer par rapport \u00e0 \u00e7a. Donc, c'est int\u00e9ressant. Quel petit con, parce que \u00e7a, il y en a beaucoup qui l'ont d\u00e9j\u00e0 dit et j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu donc \u00e7a c'est pas nouveau je pense pour certains Vici. Non mais c'est parce qu'effectivement j'avais... En fait moi je pr\u00e9f\u00e8re, j'\u00e9tais tellement convaincu de notre approche, de ce qu'on faisait, je l'ai sans doute mal communiqu\u00e9. D\u00e9j\u00e0 c'est s\u00fbr qu'il y a un probl\u00e8me de... Avec de l'exp\u00e9rience je pense que j'aurais eu moins de portes ferm\u00e9es. J'ai eu du mal \u00e0 communiquer la complexit\u00e9 du sujet et l'approche pourquoi on suivait \u00e7a. Moi ce qui m'a beaucoup d\u00e9plu c'\u00e9tait l'approche tr\u00e8s... on fonctionne par \u00e9quivalence. On conna\u00eet telle histoire qui r\u00e9ussit, on veut que \u00e7a rentre dans des cases d'un truc. Et beaucoup de vicies, et c'est normal parce que quand on voit des dossiers, on est oblig\u00e9 de se raccrocher sur des points, tel point de strat\u00e9gie ou un \u00e9quivalent de quelque chose. Notamment par rapport aux Etats-Unis. Je pense que c'est un biais important, c'est-\u00e0-dire qu'on se met quand m\u00eame dans la roue potentiellement des am\u00e9ricains, non ? Je sais pas. C'est-\u00e0-dire qu'un fran\u00e7ais va r\u00e9gler un petit fran\u00e7ais, enfin deux petits fran\u00e7ais vont r\u00e9gler le probl\u00e8me du sommeil, je veux dire il y a un moment tu peux l\u00e9gitimement te dire ils ont p\u00e9t\u00e9 une pile les mecs, enfin ils sont sympas mais tu vois. Ouais non, franchement moi j'ai trouv\u00e9 les investisseurs fran\u00e7ais am\u00e9ricains assez semblables. Oui parce que Johnson & Johnson sont des am\u00e9ricains, c'est eux les am\u00e9ricains avec qui tu bosses. En fait c'est une bo\u00eete, donc c'est un gros groupe avec un groupe \u00e0 l'int\u00e9rieur pharmaceutique, un groupe de medical device, un groupe de produits de grande distribution. Par exemple, le petit Marseillais, tu vois, c'est une marque Johnson & Johnson. C'est \u00e9norme. Contre toute attente. Voil\u00e0. Tu vois, \u00e7a p\u00e8se 500 milliards, c'est dans le top 10 des bo\u00eetes mondiales en termes de taille. C'est une \u00e9norme bo\u00eete de sant\u00e9. Et eux, et c'est pour \u00e7a que j'ai rencontr\u00e9, \u00e7a a bien pass\u00e9, juste avec desis, avec des entrepreneurs ou des corpos parce que Johnson & Johnson conna\u00eet son business quoi. Ils disent bah \u00e7a fait six ans, sept ans qu'on r\u00e9fl\u00e9chit au Sommeil et votre approche est la bonne et on en est convaincu. Et t'as pas \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par des Andreson Rovitz, des esp\u00e8ces de m\u00e9taphones am\u00e9ricains ? J'ai rencontr\u00e9 eux m\u00eame. J'ai rencontr\u00e9 Andreson, Benchmark, Sequoia, Kleiner, j'ai tous vu. J'ai fait ma grande tourn\u00e9e des fonds ici. Et eux ne sont pas venus ? Mais je les ai rencontr\u00e9s une fois, deux fois, trois fois et \u00e0 la fin non. Alors oui, vous \u00eates une bo\u00eete fran\u00e7aise o\u00f9 vous cherchez \u00e0 lever trop. T'as pas de bureau aux Etats-Unis ? Si, si. Mais vous \u00eates une bo\u00eete fran\u00e7aise, \u00e0 mesure que la maison m\u00e8re est fran\u00e7aise et qu'on \u00e9tait notre R&D, je voulais la conserver en France. Mais je veux dire, c'\u00e9tait un faux probl\u00e8me. Mais c'est vrai que j'ai eu beaucoup d'espoir, j'ai eu beaucoup souffert. Moi je vais te dire, de go, tu me mets chez Andreyson et Benchmark, et c'est Koya, d\u00e9j\u00e0 rien que d'y aller, j'ai la t\u00eate qui tourne un peu. C'est un peu... Ouais, c'est vrai que \u00e7a a son charme quand t'arrives et que t'as les portraits ou les portraits des fondateurs de Google, d'Apple, que t'as les trucs d'introduction en bourse d'Apple, de Facebook avec le nombre de shares qu'ils avaient \u00e0 l'\u00e9poque, c'est hyper cool. Mais bon, tu vois, je suis l\u00e0 pour raconter mon truc et je le connais bien mon sujet. Mais sauf que ouais, je pense qu'il y avait un vrai mod\u00e8le \u00e0 craquer parce qu'ils avaient beaucoup de mal \u00e0 nous mettre dans une case. Est-ce que c'est une bo\u00eete grand public, donc alors l'enjeu \u00e7a va \u00eatre l'induce, la marge, le marketing. Est-ce que c'est une bo\u00eete medtech, donc l'enjeu \u00e7a va \u00eatre le hardware, les certifications. Est-ce que c'est une bioth\u00e8que o\u00f9 l'enjeu va \u00eatre clinique et en fait c'est un peu tous ces enjeux m\u00e9lang\u00e9sang\u00e9s, sauf que moi si je peux le faire, j'ai beaucoup de mal \u00e0 expliquer. Aujourd'hui je pense que \u00e7a marcherait mieux, mais deux ans avant, t'as tellement d'inconnus que c'\u00e9tait difficile de formuler. C'\u00e9tait la question que j'allais te poser, c'est-\u00e0-dire que tu cumules plusieurs choses. C'est un, tu cumules, je te l'ai dit plusieurs fois, je vais pas me r\u00e9p\u00e9ter, mais un probl\u00e8me qui semble insolvable o\u00f9 on se dit que c'est quand m\u00eame un peu... Voil\u00e0. La deuxi\u00e8me c'est la jeunesse. Donc il y a pas mal de choses o\u00f9 t'as pas d'atouts. Peut-\u00eatre qu'aussi, je sais pas, t'as pas \u00e9t\u00e9 assez bon, non ? Ouais, c'est ce que je dis, c'est ce que je dis, c'est que je pense que le reproche que je me suis fait, c'est \u00e0 moi que je me le fais, c'est d'avoir pass\u00e9 trop de temps avec eux et trop temps \u00e0 esp\u00e9rer des choses. Parce que j'ai perdu un peu de temps avec \u00e7a \u00e0 un moment et \u00e7a m'a vraiment plomb\u00e9 quand \u00e7a s'est pas bien fini. Peut-\u00eatre qu'en fait c'est comme les histoires d'amour, quand tu dragues quelqu'un, si tu le veux trop, tu as plus de mal \u00e0 l'obtenir. Il fallait que je l\u00e8ve de l'argent et encore une fois il y avait de tr\u00e8s bons premiers contacts et de tr\u00e8s bons seconds contacts, mais apr\u00e8s \u00e7a devenait difficile. Je pense qu'avec plus d'exp\u00e9rience clairement j'aurais mieux fait le job mais il y a eu aussi du c\u00f4t\u00e9 de certains investisseurs une envie d'essayer de mettre dans des cases ou d'utiliser des analogies de choses qui existent en mode non mais \u00e7a \u00e7a marche pas alors que je savais que \u00e7a pourrait fonctionner. Et donc voil\u00e0 mais c'est pas encore une fois je pense que le d\u00e9faut enfin le reproche le fait plus de mon c\u00f4t\u00e9 que du c\u00f4t\u00e9 des fonds. Et t'as jamais envisag\u00e9 un Kickstarter ou un truc comme \u00e7a ? Si. En fait, on a commenc\u00e9, mais on a voulu faire quelque chose par nous-m\u00eames parce que je trouvais que sur Kickstarter, les marques sont vachement dilu\u00e9es. Et on va sur Kickstarter, mais on va pas sur le site d'une marque. Donc on a plut\u00f4t fait un mode... Ce que Google avait fait avec les Google Glass, on a fait un programme un peu sur inscriptions. Donc on a appel\u00e9 \u00e7a le Dream First Programme. On avait communiqu\u00e9 sur le fait qu'il y avait une s\u00e9rie limit\u00e9e de 500 produits disponibles et qu'il fallait qu'ils payent et qu'ils s'inscrivent en r\u00e9pondant \u00e0 des questionnaires hyper longs pour \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s sur dossier. Et c'est g\u00e9nial parce qu'on avait eu 8000 demandes d'inscription en quelques semaines pour un truc qui valait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a valait 350 euros. On avait baiss\u00e9 un peu le prix par rapport au prix du produit final parce qu'il \u00e9tait en b\u00eata, mais \u00e7a valait d\u00e9j\u00e0 350 euros. On a vu pas mal d'inscriptions et nous on avait choisi 500 personnes. Donc \u00e7a s'\u00e9tait hyper bien pass\u00e9. Il y avait un risque parce que sur Kickstarter, tout \u00e9vident, si tu mets le produit sur la plateforme, tu vas quand m\u00eame avoir du trafic et si tu fais bien ta vid\u00e9o et tout \u00e7a, t'as quand m\u00eame un cadre qui est plut\u00f4t propice. Mais finalement, \u00e7a nous a plut\u00f4t bien r\u00e9ussi de faire comme \u00e7a. D'accord. Top. Est-ce que tu lis un peu ? Oui, pas trop en ce moment, mais oui. D'accord. Pas trop depuis deux mois. C'est quoi, je sais pas, un des livres que tu aurais recommand\u00e9, un des livres que tu aurais offert \u00e0 des gens si tu as... Bad Blood, il est rigolo, du coup c'est le livre sur Terranos. C'est assez cool. La biographie du fondateur de Nike, elle est connue. Phil Knight, fantastique. Et il y a un bouquin sur le recrutement qui \u00e9tait pas mal, Whoo Hoo. C'est justement o\u00f9 je me posais la question de... Souvent on essaie de recruter des gens bien, mais des gens qui ne feedent pas forc\u00e9ment ton besoin \u00e0 un instant T, et \u00e7a c'\u00e9tait pas mal. Et j'ai relu il n'y a pas longtemps, mais \u00e7a c'est un grand classique. Mais en fait je crois que ce livre quand on le relit, il faut le relire chaque ann\u00e9e, c'est The Hard Things About Hard Things. Je le recommande assez fr\u00e9quemment. Il est sorti en fran\u00e7ais d'ailleurs. Ce qui est dingue c'est que si tu le relis, tu le relis chaque ann\u00e9e et tu vas avoir des nouvelles choses. Tu vas voir des nouvelles choses qui apparaissent. Il y a des notions nouvelles ou des exp\u00e9riences r\u00e9centes qui font que... Donc voil\u00e0, c'est les derniers bouquins que j'ai lu ou relu ces derniers mois. Top, \u00e9coute Hugo, je crois qu'on a fait un bon tour. Je te remercie pour tout ce temps. Donc n'oubliez pas le code DOIT. Pas encore disponible mais bon... Pas encore disponible... Je te taquine un peu mais Damien, si tu nous entends... Et puis c'\u00e9tait cool de passer autant de temps avec toi, d'avoir tout \u00e7a. J'esp\u00e8re essayer un casque... Ah putain je vais y arriver... Un bandeau ! Un bandeau Dream, on va faire \u00e7a bient\u00f4t. Et puis \u00e0 tous, \u00e9coutez, ceux qui sont oblig\u00e9s d'\u00e9couter G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself pour s'endormir, n'achetez pas de bandeau de rimes puisque vous devriez continuer \u00e0 \u00e9couter des podcasts pour dormir. Non, je rigole, je pense qu'en effet, il y aura de meilleures m\u00e9thodes que ma voix soporifique. Et puis \u00e0 tous ceux qui ont aim\u00e9 cet \u00e9pisode, je vous invite \u00e0 le partager autour de vous, et puis \u00e0 noter 5 \u00e9toiles sur iTunes notamment. Voil\u00e0, \u00e0 bient\u00f4t. Au revoir. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Oursomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement. Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne. Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire. Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re. Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux. Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite.", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.88], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.88, 41.2], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [41.2, 45.24], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France. Il vous retire des"}, {"timestamp": [45.24, 50.04], "text": " \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [50.04, 53.56], "text": " d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure"}, {"timestamp": [53.56, 57.92], "text": " entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne"}, {"timestamp": [57.92, 62.64], "text": " plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.64, 67.56], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant"}, {"timestamp": [67.56, 70.32], "text": " \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.32, 74.36], "text": " D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de"}, {"timestamp": [74.36, 76.08], "text": " la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [76.08, 80.24], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [80.24, 83.6], "text": " Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse"}, {"timestamp": [83.6, 84.6], "text": " v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [84.6, 89.24], "text": " Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons"}, {"timestamp": [89.24, 93.32], "text": " choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition"}, {"timestamp": [93.32, 98.36], "text": " 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la"}, {"timestamp": [98.36, 102.28], "text": " compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets"}, {"timestamp": [102.28, 107.52], "text": " sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.52, 113.04], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3"}, {"timestamp": [113.04, 118.4], "text": " minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup"}, {"timestamp": [118.4, 121.88], "text": " moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s,"}, {"timestamp": [121.88, 128.04], "text": " vous venez de ma part, vous utilisez le code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [128.04, 132.92], "text": " c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it"}, {"timestamp": [140.12, 148.8], "text": " salut \u00e0 tous aujourd'hui j'ai le plaisir de recevoir Hugo Mercier chez Cosa Vostra qui est le co-fondateur de Dream."}, {"timestamp": [148.8, 151.56], "text": " C'est \u00e7a, bonjour."}, {"timestamp": [151.56, 157.52], "text": " Hugo, on va commencer cet \u00e9pisode par une pr\u00e9sentation donc je te propose de"}, {"timestamp": [157.52, 162.2], "text": " te pr\u00e9senter, nous expliquer ce que tu fais avec Dream notamment."}, {"timestamp": [162.2, 165.64], "text": " Alors la pr\u00e9sentation sera courte, puisque j'ai 26 ans,"}, {"timestamp": [166.24, 169.92], "text": " je suis d\u00e9plom\u00e9 d'\u00e9cole d'ing\u00e9nieur, super h\u00e9ros, polytechnique,"}, {"timestamp": [170.0, 172.8], "text": " et j'ai mont\u00e9 en parall\u00e8le de mes cours une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Dream,"}, {"timestamp": [173.52, 177.12], "text": " qui a aujourd'hui 90 salari\u00e9s, avec comme vision d'essayer d'apporter"}, {"timestamp": [177.12, 179.88], "text": " un meilleur sommeil \u00e0 le plus de personnes possible."}, {"timestamp": [180.72, 183.72], "text": " \u00c7a vient du fait que le sommeil est une probl\u00e9matique importante de sant\u00e9"}, {"timestamp": [183.72, 186.08], "text": " et qu'on a fait un peu par hasard une d\u00e9couverte"}, {"timestamp": [186.08, 189.92], "text": " en laboratoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes cours avec mon associ\u00e9, mon ami Quentin."}, {"timestamp": [190.52, 193.72], "text": " On s'est rendu compte qu'en faisant de la stimulation c\u00e9r\u00e9brale, on \u00e9tait capable"}, {"timestamp": [194.04, 196.76], "text": " d'impacter le sommeil de mani\u00e8re positive et \u00e0 partir de l\u00e0 on a mis le..."}, {"timestamp": [196.88, 200.16], "text": " on s'est mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, on s'est rendu compte qu'on \u00e9tait face \u00e0 un probl\u00e8me colossal"}, {"timestamp": [200.56, 203.92], "text": " et du coup c'est ce qui rythme mes journ\u00e9es depuis maintenant plus de cinq ans."}, {"timestamp": [204.2, 207.92], "text": " D'accord. Super-h\u00e9ros c'est ce qui rythme mes journ\u00e9es depuis maintenant plus de cinq ans. D'accord. SuperHero c'est quoi ?"}, {"timestamp": [207.92, 214.64], "text": " Alors SuperHero c'est l'\u00e9cole principale d'a\u00e9ronautique et d'espace. Je crois que \u00e7a"}, {"timestamp": [214.64, 217.16], "text": " doit \u00eatre la meilleure au classement en Europe sur ces th\u00e9matiques l\u00e0. Donc c'est une \u00e9cole"}, {"timestamp": [217.16, 220.48], "text": " d'ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes mais qui a quand m\u00eame plut\u00f4t des d\u00e9bouch\u00e9s dans le monde de l'a\u00e9ronautique"}, {"timestamp": [220.48, 228.56], "text": " et du spatial. J'ai fait une pr\u00e9pa, j'ai fait des concours, j'ai pas pr\u00e9sent\u00e9 Polytechnique un peu pour m'opposer \u00e0 mon p\u00e8re qui"}, {"timestamp": [228.56, 231.28], "text": " voulait \u00e0 tout prix que je fasse Polytechnique. Je m'\u00e9tais retrouv\u00e9, je voulais"}, {"timestamp": [231.28, 234.0], "text": " les mines de Paris, j'avais vu Supero, j'\u00e9tais assez d\u00e9\u00e7u en fait, je me suis"}, {"timestamp": [234.0, 239.04], "text": " retrouv\u00e9 plut\u00f4t, c'\u00e9tait assez bien et puis j'\u00e9tais passionn\u00e9 d'espace en"}, {"timestamp": [239.04, 241.64], "text": " fait quand j'\u00e9tais plus jeune donc j'ai fait \u00e7a et puis apr\u00e8s je me suis rendu compte que je"}, {"timestamp": [241.64, 246.28], "text": " vais pas \u00eatre ing\u00e9nieur mais en tout cas Supero c'est une \u00e9cole d'a\u00e9ronautique, c'est bas\u00e9 \u00e0 Toulouse. D'accord et oui donc logique,"}, {"timestamp": [246.28, 252.92], "text": " rien n'est ce pas ce Airbus. Et quand t'es super h\u00e9ros tu te projettes donc en effet dans ces"}, {"timestamp": [252.92, 256.68], "text": " soci\u00e9t\u00e9s que je viens de citer par exemple ? Ouais c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'une fois que"}, {"timestamp": [256.68, 259.8], "text": " je suis arriv\u00e9 l\u00e0-bas, je regardais un peu les d\u00e9bouch\u00e9s possibles, ce qu'on voyait c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [259.8, 263.32], "text": " il y a beaucoup de personnes qui voulaient travailler en a\u00e9ronautique, un peu en spatial,"}, {"timestamp": [263.32, 265.4], "text": " beaucoup en conseil."}, {"timestamp": [265.4, 268.92], "text": " Et finalement, je me voyais dans aucun des domaines."}, {"timestamp": [268.92, 271.36], "text": " \u00c7a m'a un peu d\u00e9prim\u00e9 et j'ai essay\u00e9 de chercher ce que je voulais faire."}, {"timestamp": [271.36, 274.36], "text": " Et apr\u00e8s, tu fais Polytechnique, tu encha\u00eenes, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [274.36, 275.36], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [275.36, 276.36], "text": " En fait, il y a eu une opportunit\u00e9."}, {"timestamp": [276.36, 278.88], "text": " Donc, SuperH\u00e9ros, c'est bien pass\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e."}, {"timestamp": [278.88, 282.2], "text": " La deuxi\u00e8me ann\u00e9e, c'est mal pass\u00e9 parce qu'en fait, je voyais pas de sens \u00e0 juste"}, {"timestamp": [282.2, 286.4], "text": " essayer d'aller en examen ou recracher des cours pour des m\u00e9tiers qui m'int\u00e9ressaient pas."}, {"timestamp": [286.4, 291.0], "text": " Et donc un peu par hasard, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 initier des projets,"}, {"timestamp": [291.0, 293.2], "text": " j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Quentin, on a travaill\u00e9 sur des projets,"}, {"timestamp": [293.2, 295.2], "text": " plein plein plein de projets en parall\u00e8le de nos cours."}, {"timestamp": [295.2, 298.6], "text": " Et l\u00e0 on s'est dit qu'on avait envie d'\u00eatre entrepreneur."}, {"timestamp": [298.6, 299.8], "text": " Bon je le savais depuis quand m\u00eame assez jeune,"}, {"timestamp": [299.8, 301.2], "text": " mais en tout cas c'est devenu une vocation."}, {"timestamp": [301.2, 303.4], "text": " Et \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [303.4, 308.44], "text": " on discute un peu avec la directrice, qui \u00e0 l'\u00e9poque nous appr\u00e9ciait pas trop parce qu'on n'allait pas trop en cours,"}, {"timestamp": [308.44, 312.52], "text": " mais qui nous a dit, bon l\u00e0 on essaie de lancer quelque chose avec Polytechnique,"}, {"timestamp": [312.52, 316.08], "text": " mais un double dipl\u00f4me. Donc en fait, il nous envoie et puis on a la fin le dipl\u00f4me de super"}, {"timestamp": [316.08, 319.68], "text": " h\u00e9ros de Polytechnique. Il va falloir \u00eatre bon quoi, sachant que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 trop en"}, {"timestamp": [319.68, 323.52], "text": " cours. Donc c'est l\u00e0 qu'on a initi\u00e9 pas mal de projets, on a travaill\u00e9, on a rencontr\u00e9 Bruno"}, {"timestamp": [323.52, 328.56], "text": " Martineau qui est le directeur du Master Entrepreneuriat et on s'est l\u00e0 on a initi\u00e9 pas mal de projets, on a travaill\u00e9, on a rencontr\u00e9 Bruno Martino qui est le directeur du Master d'Entrepreneuriat et on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Polytechnique et c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [328.56, 333.08], "text": " g\u00e9nial. Donc tu fais un bon de super h\u00e9ros, par exemple tu sautes la premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [333.08, 337.24], "text": " ou tu as fait l'ann\u00e9e militaire ? Non justement en fait j'arrive en Master,"}, {"timestamp": [337.24, 341.56], "text": " j'arrive en Master et \u00e0 la fin j'ai deux dipl\u00f4mes de Master 2 qui sont valid\u00e9s."}, {"timestamp": [341.56, 346.54], "text": " Tr\u00e8s bien, donc double dipl\u00f4me et puis l\u00e0 tu te projettes ailleurs que dans"}, {"timestamp": [346.54, 353.92], "text": " l'a\u00e9ros, ce qui est plut\u00f4t une ouverture. C'est s\u00fbr, non mais c'\u00e9tait plut\u00f4t un r\u00eave d'enfant,"}, {"timestamp": [353.92, 357.4], "text": " mais apr\u00e8s j'ai eu plein de r\u00eaves quand j'\u00e9tais enfant, \u00eatre chercheur, aller dans l'espace,"}, {"timestamp": [357.4, 363.48], "text": " \u00eatre math\u00e9maticien, plein de choses comme \u00e7a, faire du cin\u00e9ma, faire de la formule 1, des choses"}, {"timestamp": [363.48, 370.86], "text": " qui avaient un peu de grandeur quoi. Et puis non, je me suis rendu compte que j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment fait d'un point de vue caract\u00e8re pour \u00eatre chercheur ou ing\u00e9nieur,"}, {"timestamp": [371.2, 376.84], "text": " mais la cr\u00e9ation de choses nouvelles me passionnait et c'est comme \u00e7a que j'ai compris petit \u00e0 petit ce que je devais faire quoi."}, {"timestamp": [377.28, 379.28], "text": " Et"}, {"timestamp": [379.44, 382.56], "text": " en parall\u00e8le de tout \u00e7a, du coup, se passe"}, {"timestamp": [382.96, 385.2], "text": " Dream quoi. Et et \u00e7a alors tu vas"}, {"timestamp": [385.2, 390.4], "text": " m'expliquer tout de suite avant de faire un petit retour en arri\u00e8re mais ce qui"}, {"timestamp": [390.4, 393.08], "text": " est bizarre c'est que tu dis \u00e0 l'\u00e9poque par exemple mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait il"}, {"timestamp": [393.08, 396.32], "text": " y a quoi ? Bah c'\u00e9tait il y a six ans, sept ans. C'est tout r\u00e9cent."}, {"timestamp": [396.32, 402.64], "text": " Ouais, sur ma courte existe. C'est plut\u00f4t une bonne p\u00e9riode de ma vie mais c'est il y a pas longtemps."}, {"timestamp": [402.64, 406.08], "text": " Et donc quand tu fais tout \u00e7a tu es entre Toulouse et Paris."}, {"timestamp": [407.24, 410.56], "text": " Alors, donc d'abord, je suis \u00e0 Super Hero, donc je fais ma pr\u00e9pa."}, {"timestamp": [410.6, 413.4], "text": " Je vais \u00e0 Super Hero, je pars \u00e0 Polytechnique."}, {"timestamp": [414.68, 418.12], "text": " \u00c0 Super Hero, j'avais initi\u00e9 plein de projets dans plein de domaines diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [418.12, 420.12], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 l'incubateur de l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [420.12, 424.64], "text": " On travaillait \u00e0 des applications de cam\u00e9ras 360 pour les places de parking,"}, {"timestamp": [424.68, 427.0], "text": " des choses de placement de produits dans la grande distribution, enfin..."}, {"timestamp": [427.92, 431.28], "text": " Un peu tous les sujets qui venaient et qui nous semblaient rigolos, on essayait de les explorer."}, {"timestamp": [431.28, 434.72], "text": " On a retrouv\u00e9 d'ailleurs un recueil avec Quentin, avec une centaine d'id\u00e9es de bo\u00eetes qu'on a eues,"}, {"timestamp": [434.72, 437.4], "text": " qu'on a essay\u00e9 de travailler et sur lesquelles on s'est plant\u00e9,"}, {"timestamp": [437.4, 440.8], "text": " parce qu'on croyait qu'\u00e0 l'\u00e9poque les id\u00e9es comptaient, mais en fait tout est en ex\u00e9cution."}, {"timestamp": [441.4, 443.2], "text": " Et puis, en arrivant \u00e0 Polytechnique,"}, {"timestamp": [444.6, 446.52], "text": " moi j'avais fait un stage avec Marie-Vorgan"}, {"timestamp": [446.52, 450.56], "text": " le Barzik, qui est la fondatrice de Silicon Sentier, Nouma, qui est devenue Nouma apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [450.56, 454.28], "text": " et elle m'a pris un peu en bras droit sur plein de sujets, donc j'ai boss\u00e9 avec elle,"}, {"timestamp": [454.28, 458.72], "text": " j'ai amen\u00e9 Quentin avec moi aussi pour bosser avec elle, et on a commenc\u00e9 par faire du conseil"}, {"timestamp": [458.72, 466.28], "text": " pour Marie en parall\u00e8le de nos cours \u00e0 Polytechnique, donc le soir, la nuit, le week-end, etc. Et l\u00e0, on avait en fait"}, {"timestamp": [466.28, 470.48], "text": " d\u00e9j\u00e0 un projet qui \u00e9tait un projet pour la grande distribution, un projet de bo\u00eete pour la grande"}, {"timestamp": [470.48, 476.96], "text": " distribution. On se disait que finalement, on avait compris en fait qu'il y avait une \u00e9norme"}, {"timestamp": [476.96, 481.76], "text": " perte financi\u00e8re dans les coupons de r\u00e9duction, qui ne sont pas beaucoup utilis\u00e9s, qui ne sont pas"}, {"timestamp": [481.76, 485.12], "text": " personnalis\u00e9s. Donc on s'\u00e9tait dit on va faire une esp\u00e8ce de place d'enchaire"}, {"timestamp": [488.64, 489.32], "text": " qui lie les marques, le distributeur et puis \u00e0 la fin l'acheteur."}, {"timestamp": [492.24, 492.68], "text": " Et on va essayer de personnaliser ces coupons l\u00e0 pour rendre tout le monde content."}, {"timestamp": [494.28, 496.24], "text": " L'acheteur parce qu'il a le bon produit, la marque parce qu'elle d\u00e9pense pas plein d'argent pour rien."}, {"timestamp": [496.24, 497.64], "text": " Et pareil pour le distributeur."}, {"timestamp": [497.64, 500.08], "text": " On avait commenc\u00e9 ce projet l\u00e0 qui partait plut\u00f4t tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [500.08, 500.6], "text": " Et on se disait que..."}, {"timestamp": [500.6, 502.16], "text": " Un truc que beaucoup de gens ont essay\u00e9 de craquer."}, {"timestamp": [502.16, 503.76], "text": " Un truc que beaucoup de gens ont essay\u00e9 de craquer."}, {"timestamp": [503.76, 507.0], "text": " Apr\u00e8s, le p\u00e8re de Quentin \u00e9tait bien install\u00e9 dans les grandes distributions,"}, {"timestamp": [507.0, 510.0], "text": " connaissait des gens qu'on a rencontr\u00e9s, on avait rencontr\u00e9 les muliers,"}, {"timestamp": [510.0, 513.0], "text": " donc on a eu des bons rendez-vous initiaux,"}, {"timestamp": [513.0, 517.0], "text": " et on voyait que c'\u00e9tait quelque chose qui pouvait bien marcher."}, {"timestamp": [517.0, 521.0], "text": " On avait commenc\u00e9, en tout cas on parlait de nos cours, et c'\u00e9tait bien parti."}, {"timestamp": [521.0, 523.0], "text": " Et l\u00e0 un peu par hasard, il y a l'id\u00e9e de Dream qui arrive sur la table,"}, {"timestamp": [523.0, 529.96], "text": " pas n'importe comment, c'est parce qu'on avait une esp\u00e8ce de module optionnel \u00e0 Polytechnique sur le Fab Lab,"}, {"timestamp": [529.96, 535.64], "text": " donc essayer de prototyper un objet avec les nouvelles techniques de prototypage. Et \u00e0 ce"}, {"timestamp": [535.64, 542.36], "text": " moment-l\u00e0, l'id\u00e9e du workshop c'\u00e9tait de bosser sur les personnes handicap\u00e9es et voir ce qu'on"}, {"timestamp": [542.36, 547.92], "text": " pourrait leur fournir. Et donc tout le monde s'est mis un peu sur les handicaps traditionnels, la vue,"}, {"timestamp": [548.76, 553.52], "text": " l'ou\u00efe, etc. Et donc nous on a pens\u00e9 au cerveau, puisque mon grand-p\u00e8re a Alzheimer,"}, {"timestamp": [553.76, 555.76], "text": " il habite avec mes parents,"}, {"timestamp": [555.8, 560.76], "text": " on s'est rendu compte qu'en fait \u00e0 terme le plus grand handicap sera celui du cerveau avec le vieillissement de la population. Et donc on a"}, {"timestamp": [560.76, 568.4], "text": " commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 Alzheimer. J'ai appel\u00e9 mon oncle qui est un neuroscientifique fran\u00e7ais qui est \u00e0 l'Institut du cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re. On a commenc\u00e9 \u00e0 discuter avec"}, {"timestamp": [568.4, 571.8], "text": " lui. On a dit voil\u00e0, nous nos comp\u00e9tences c'est qu'on est bon en info, on est bon en maths, on est bon en"}, {"timestamp": [571.8, 577.04], "text": " ing\u00e9nieur, on r\u00e9fl\u00e9chit pas trop mal. Est-ce qu'on peut... sur quel projet on pourrait bosser ensemble ?"}, {"timestamp": [577.04, 580.4], "text": " Sachant que tu parles d'un Fab Lab, donc on parle quand m\u00eame d'un produit physique."}, {"timestamp": [580.4, 585.24], "text": " Bah ouais, je me suis tr\u00e8s vite d\u00e9tourn\u00e9 du concept de base du workshop qui \u00e9tait de"}, {"timestamp": [585.24, 590.96], "text": " prototyper un objet, parce que je me suis retrouv\u00e9 dans l'univers des"}, {"timestamp": [590.96, 595.96], "text": " neurosciences \u00e0 discuter avec mon oncle et l\u00e0 j'avais des \u00e9toiles plein les yeux."}, {"timestamp": [595.96, 599.04], "text": " Les sujets \u00e9taient magnifiques donc en fait \u00e7a s'est plut\u00f4t transf\u00e9r\u00e9 en projet de recherche."}, {"timestamp": [599.04, 603.52], "text": " On a eu une tr\u00e8s mauvaise note au workshop, une tr\u00e8s mauvaise note d'ailleurs au start-up"}, {"timestamp": [603.52, 607.5], "text": " week-end qu'on a eu sur Dream. On s'est plant\u00e9 au d\u00e9but sur le concept de produit,"}, {"timestamp": [607.5, 610.0], "text": " parce que c'est un sujet tr\u00e8s scientifique, tr\u00e8s technique,"}, {"timestamp": [610.0, 611.5], "text": " mais on sentait qu'il y avait quelque chose."}, {"timestamp": [611.5, 614.0], "text": " Ce qui est dr\u00f4le, c'est que tu commences sur une tr\u00e8s mauvaise note"}, {"timestamp": [614.0, 617.0], "text": " parce que t'es probablement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qu'on te demande,"}, {"timestamp": [617.0, 620.5], "text": " mais en revanche, t'es \u00e0 l'origine d'un projet qui est..."}, {"timestamp": [620.5, 623.0], "text": " C'est assez fort comme gen\u00e8se, en fait, je veux dire."}, {"timestamp": [623.0, 624.0], "text": " Ouais !"}, {"timestamp": [624.0, 629.24], "text": " En fait, on est souvent sortis du cadre avec Quentin, je le mets dans l'eau aussi,"}, {"timestamp": [629.24, 635.08], "text": " que ce soit en cours, \u00e0 l'\u00e9cole, en classe, m\u00eame dans le master d'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [635.08, 639.24], "text": " c'est tr\u00e8s dur et je remercie Bruno, notre prof, parce que c'est tr\u00e8s dur d'enseigner"}, {"timestamp": [639.24, 646.96], "text": " l'entrepreneuriat parce que par d\u00e9finition, il faut sortir des cases, il faut casser les codes, les r\u00e8gles et en m\u00eame"}, {"timestamp": [646.96, 650.48], "text": " temps on doit apprendre. Donc quelque chose d'assez compliqu\u00e9 mais la Russie nous donnait pas mal de"}, {"timestamp": [650.48, 654.72], "text": " libert\u00e9 et c'est vrai que on r\u00e9pondait pas aux crit\u00e8res quoi. C'est \u00e0 dire qu'il fallait prototyper"}, {"timestamp": [654.72, 658.6], "text": " quelque chose, on en \u00e9tait \u00e0 des millions d'euros d'investissement en R&D pour pouvoir prototyper"}, {"timestamp": [658.6, 662.68], "text": " quelque chose qui fonctionne quoi. Mais ouais, mais c'\u00e9tait en tout cas, c'\u00e9tait un peu par hasard."}, {"timestamp": [662.68, 666.24], "text": " Ok alors il faut qu'on revienne sur ce point, justement, juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [666.24, 669.12], "text": " On va remonter un tout petit peu tout \u00e7a en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [669.12, 672.0], "text": " Toi, t'es parisien ?"}, {"timestamp": [672.0, 675.36], "text": " Alors, je suis n\u00e9 en Auvergne, mais je n'y suis pas rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [675.36, 677.52], "text": " Donc, sur mon passeport, il y a Aurillac, \u00e0 Cantal."}, {"timestamp": [677.52, 681.16], "text": " J'ai d\u00fb rester un an ou deux, mais j'ai grandi dans la banlieue parisienne."}, {"timestamp": [681.16, 684.88], "text": " Et tes parents sont dans le business, dans la science, sont polytechniciens ?"}, {"timestamp": [684.88, 687.4], "text": " Pourquoi ton p\u00e8re voulait que tu fasses polytechnique ? Parce que justement"}, {"timestamp": [687.4, 691.56], "text": " il n'a pas fait d'\u00e9tudes, non mais il voyait que j'ai des facult\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et qu'il voulait"}, {"timestamp": [691.56, 697.4], "text": " que je r\u00e9ussisse. Non, mon p\u00e8re alors il a un peu... Attends, alors du coup c'est quoi ces facult\u00e9s \u00e0"}, {"timestamp": [697.4, 702.0], "text": " l'\u00e9cole ? \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s jeune comme \u00e7a, toi tu as eu des facult\u00e9s, tu l'as senti ? Ouais,"}, {"timestamp": [702.0, 708.0], "text": " ouais, j'ai saut\u00e9 deux classes, j'ai eu pas mal de facilit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole depuis tout jeune."}, {"timestamp": [708.0, 710.0], "text": " Tu l'expliques \u00e7a ?"}, {"timestamp": [710.0, 715.0], "text": " Bah, je dirais que j'avais un cerveau bien c\u00e2bl\u00e9 pour..."}, {"timestamp": [715.0, 717.0], "text": " Tu crois pas qu'on a le m\u00eame cerveau ?"}, {"timestamp": [717.0, 718.0], "text": " De quoi ?"}, {"timestamp": [718.0, 720.0], "text": " On a pas un peu tous le m\u00eame cerveau, je te pose une question."}, {"timestamp": [720.0, 724.0], "text": " Est-ce que c'est pas des centres d'int\u00e9r\u00eat que t'as plus que d'autres ?"}, {"timestamp": [724.0, 727.0], "text": " Je pense qu'on a des cerveaux constitu\u00e9s diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [727.0, 732.0], "text": " Et \u00e7a se voit par les \u00e9tudes, mais \u00e7a veut dire que c'est pas mieux ou moins bien."}, {"timestamp": [732.0, 738.2], "text": " C'est juste fait diff\u00e9remment avec certaines choses qui sont plus faciles pour certains et moins pour d'autres."}, {"timestamp": [738.2, 744.6], "text": " Et ouais, mais j'ai plut\u00f4t pas mal de facilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole en math\u00e9matiques, en sciences, etc."}, {"timestamp": [744.6, 748.24], "text": " Un go\u00fbt assez prononc\u00e9 pour \u00e7a. Et donc..."}, {"timestamp": [748.24, 748.44], "text": " Pas en fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [748.44, 749.08], "text": " Comment ?"}, {"timestamp": [749.08, 749.76], "text": " Pas en fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [749.76, 751.08], "text": " Pas en fran\u00e7ais ?"}, {"timestamp": [751.08, 751.96], "text": " Non, je te l'ai dit de question."}, {"timestamp": [751.96, 757.48], "text": " J'\u00e9tais... si, j'\u00e9tais plut\u00f4t pas mauvais en fran\u00e7ais. J'aimais bien \u00e9crire en fait."}, {"timestamp": [757.48, 760.64], "text": " J'ai pas mal... j'ai toujours \u00e9crit... j'ai \u00e9crit des petites nouvelles, des choses."}, {"timestamp": [760.64, 764.8], "text": " Si, j'aimais bien aussi. J'aimais bien aussi. Et donc assez naturellement..."}, {"timestamp": [764.8, 767.64], "text": " Oui bon, alors mon p\u00e8re, pas du tout dans ce milieu l\u00e0, mon p\u00e8re c'est un ancien"}, {"timestamp": [767.64, 775.24], "text": " catcheur professionnel. Catcheur comme le WWF ?"}, {"timestamp": [775.24, 782.44], "text": " C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et le WWF c'est plus r\u00e9cent. C'est un catcheur fran\u00e7ais assez connu en Europe, partout dans le monde."}, {"timestamp": [782.44, 786.0], "text": " Mais \u00e7a existe en France le catch, je veux dire, il y a une sc\u00e8ne du catch fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [786.0, 788.0], "text": " Jusque dans les ann\u00e9es 80,"}, {"timestamp": [788.0, 790.0], "text": " alors dans les ann\u00e9es 70, 70, c'\u00e9tait sport national."}, {"timestamp": [790.0, 792.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y avait"}, {"timestamp": [792.0, 794.0], "text": " du catch sur la seule cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise"}, {"timestamp": [794.0, 796.0], "text": " et \u00e7a remplissait des stades"}, {"timestamp": [796.0, 798.0], "text": " entiers, donc c'\u00e9tait vraiment un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne."}, {"timestamp": [798.0, 800.0], "text": " On parle de combat spectacle,"}, {"timestamp": [800.0, 802.0], "text": " tactice un peu. Alors ouais,"}, {"timestamp": [802.0, 804.0], "text": " c'est du sport spectacle, donc c'est-\u00e0-dire qu'il y a une grosse"}, {"timestamp": [804.0, 807.32], "text": " composante physique, parce que les chutes sont r\u00e9elles, les coups en fait sont r\u00e9els,"}, {"timestamp": [807.32, 813.0], "text": " il y a une esp\u00e8ce d'orchestration de personnages, d'histoire, de storytelling, donc \u00e7a m\u00e9lange"}, {"timestamp": [813.0, 819.36], "text": " entre le th\u00e9\u00e2tre et la boxe ou les sports de combat et c'est assez rigolo comme univers. Sauf"}, {"timestamp": [819.36, 823.4], "text": " qu'en France \u00e7a s'est p\u00e9t\u00e9 la t\u00eate, c'est devenu tr\u00e8s cheap en fait, \u00e7a s'est rapproch\u00e9 un peu de"}, {"timestamp": [823.4, 830.18], "text": " la f\u00eate foraine. Aux Etats-Unis c'est devenu une entreprise cot\u00e9e en bourse avec des"}, {"timestamp": [830.18, 833.12], "text": " catcheurs qui sont des acteurs hollywoodiens comme The Rock ou Dwayne"}, {"timestamp": [833.12, 838.2], "text": " Johnson, le gros costaud l\u00e0. Et apr\u00e8s, mon p\u00e8re est parti de \u00e7a, il a fait du"}, {"timestamp": [838.2, 842.7], "text": " cin\u00e9ma, il a fait acteur, cascadeur. Et puis il s'est remis, il a repris un peu le"}, {"timestamp": [842.7, 849.64], "text": " catch en France, il a r\u00e9organis\u00e9 les choses, il a \u00e9t\u00e9 producteur de spectacles, il \u00e9crit un bouquin, voil\u00e0. Parcours atypique."}, {"timestamp": [849.64, 856.92], "text": " Et sans faire de psychanalyse, c'est pas le but ici, mais juste parce que c'est surprenant en"}, {"timestamp": [856.92, 865.2], "text": " soi. \u00c7a fait quoi de, \u00e0 la fois d'\u00eatre un peu pr\u00e9coce et en m\u00eame temps d'avoir un p\u00e8re qui est..."}, {"timestamp": [865.2, 867.6], "text": " et je dis pas \u00e7a avec..."}, {"timestamp": [867.6, 869.0], "text": " Tu dis que les catchers sont cons."}, {"timestamp": [869.0, 870.4], "text": " Non, j'allais dire saletinbanque."}, {"timestamp": [870.4, 872.4], "text": " J'ai pas dit con, je pense que c'est un m\u00e9tier..."}, {"timestamp": [872.4, 874.0], "text": " Enfin, c'est un peu comme \u00e7a que je le per\u00e7ois,"}, {"timestamp": [874.0, 877.0], "text": " peut-\u00eatre que je me trompe et j'ai pas du tout de..."}, {"timestamp": [877.0, 879.0], "text": " Mon p\u00e8re le per\u00e7oit aujourd'hui comme un m\u00e9tier de con, donc tu peux le dire."}, {"timestamp": [879.0, 881.4], "text": " Non, non, mais moi j'ai pas dit con, j'ai dit saletinbanque."}, {"timestamp": [881.4, 889.88], "text": " Et c'est diff\u00e9rent, c'est quelqu'un qui anime et qui fait du spectacle mais je veux dire, probablement quand j'ai dit saletinboc"}, {"timestamp": [889.88, 894.2], "text": " c'est vraiment un mot de vieux \u00e7a, mais je pourrais y mettre des gens qui font"}, {"timestamp": [894.2, 897.04], "text": " des choses extraordinaires aujourd'hui, d'ailleurs c'est probablement aussi"}, {"timestamp": [897.04, 900.2], "text": " extraordinaire au sens propre du terme, mais je veux dire, je sais pas moi je"}, {"timestamp": [900.2, 904.56], "text": " prends, comment il s'appelle ce type qui fait de l'hypnose l\u00e0, Mesmer,"}, {"timestamp": [904.56, 905.56], "text": " bon lui il remplit des salles, il type qui fait de l'hypnose, Messmer. Oui, oui."}, {"timestamp": [905.56, 909.24], "text": " Bon, lui il remplit des salles, il \u00e9tait le fils de Messmer, c'est assez prestigieux,"}, {"timestamp": [909.24, 910.24], "text": " tu peux en \u00eatre fier."}, {"timestamp": [910.24, 913.68], "text": " Je pense que c'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 assumer, et c'est l\u00e0 o\u00f9 est ma question, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [913.68, 919.32], "text": " d'\u00eatre fils de catcheur dans les ann\u00e9es 2000 que... tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [919.32, 920.32], "text": " Oui, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [920.32, 923.88], "text": " Et en fait, moi c'est un univers qui m'a... j'ai boss\u00e9 avec mon p\u00e8re en fait."}, {"timestamp": [923.88, 925.68], "text": " Donc depuis tr\u00e8s jeune, depuis l'\u00e2ge de 10 ans,"}, {"timestamp": [926.68, 930.6], "text": " je lui faisais ses sites internet et j'ai travaill\u00e9 avec lui."}, {"timestamp": [930.6, 932.0], "text": " Et t'es mont\u00e9 sur des rings ?"}, {"timestamp": [932.0, 932.68], "text": " Je suis mont\u00e9 sur des..."}, {"timestamp": [932.68, 933.8], "text": " J'ai fait du catch pendant deux ans."}, {"timestamp": [933.8, 935.0], "text": " Je fais de la boxe, je fais du catch."}, {"timestamp": [935.0, 936.12], "text": " Du monde et tout ?"}, {"timestamp": [936.12, 937.2], "text": " Enfin, du genre des spectacles ?"}, {"timestamp": [937.2, 938.36], "text": " Alors, quand j'\u00e9tais petit, j'allais les voir."}, {"timestamp": [938.36, 941.2], "text": " Donc, je montais sur le ring \u00e0 la fin quand il gagnait ou quand il perdait."}, {"timestamp": [941.2, 943.28], "text": " Mais non, non, j'ai pas fait de combat de catch."}, {"timestamp": [943.32, 944.16], "text": " C'\u00e9tait pas trop mon truc."}, {"timestamp": [944.16, 948.04], "text": " Je n'\u00e9tais pas fait pour \u00e7a. J'avais pas envie de faire \u00e7a. OK \u00e7a ok non mais c'est vrai que c'est quelque chose d'\u00e9tonnant"}, {"timestamp": [948.04, 952.92], "text": " mais c'est quelque chose d'assez riche et ce que j'aimais bien c'est que \u00e7a m'a il ya une grosse"}, {"timestamp": [952.92, 960.0], "text": " composante artistique et qui m'a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans la tu vois la mise en sc\u00e8ne et c'est un truc"}, {"timestamp": [960.0, 963.04], "text": " dont il \u00e9tait fier la photo la vid\u00e9o des choses comme \u00e7a j'ai appris pas mal de choses en parall\u00e8le"}, {"timestamp": [963.04, 967.32], "text": " de ma comp\u00e9tence d'ing\u00e9nieur et ouais ouais, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fier de mon p\u00e8re. Il m'a beaucoup appris,"}, {"timestamp": [967.32, 971.8], "text": " parce que \u00e9videmment on n'\u00e9volue pas du tout dans les m\u00eames milieux, les m\u00eames domaines,"}, {"timestamp": [971.8, 976.84], "text": " c'est pas les m\u00eames m\u00e9tiers. Mais il m'a beaucoup appris, je pense, \u00e0 12 ans, 13 ans,"}, {"timestamp": [976.84, 982.36], "text": " il m'a mis sur des tourn\u00e9es avec lui, des tourn\u00e9es de Zenith qu'il organisait. Il m'avait confi\u00e9 la"}, {"timestamp": [982.36, 986.76], "text": " gestion d'\u00e9quipe technique. J'\u00e9tais tout petit et donc \u00e7a m'a appris plein"}, {"timestamp": [986.76, 992.92], "text": " de choses sur g\u00e9rer des hommes et des femmes. Je vais te dire un truc parce que j'esp\u00e8re que ton"}, {"timestamp": [992.92, 997.32], "text": " p\u00e8re va \u00e9couter ce podcast. Je pense, il met tout sur moi. Monsieur Mercier, si vous m'\u00e9coutez,"}, {"timestamp": [997.32, 1001.56], "text": " c'est pas parce que c'est pas uniquement parce que j'ai pas envie de me faire p\u00e9ter la gueule que je"}, {"timestamp": [1001.56, 1011.88], "text": " vais dire \u00e7a, mais vous avez l'air d'avoir bien emmen\u00e9 Hugo sur un bon chemin mais mais et la r\u00e9action \u00e0 tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de te pousser toi \u00e0"}, {"timestamp": [1011.88, 1016.36], "text": " faire plus d'\u00e9tudes et de te pousser dans tes retranchements de pr\u00e9coces. Bah ouais parce qu'en"}, {"timestamp": [1016.36, 1022.0], "text": " fait mon p\u00e8re c'est quelqu'un qui avait de fortes... il avait aussi je pense une certaine pr\u00e9cocit\u00e9"}, {"timestamp": [1022.0, 1030.08], "text": " intellectuelle et de fortes facult\u00e9s intellectuelles et je pense qu'il a pu regretter \u00e0 certains moments des choix qu'il a pris parce que,"}, {"timestamp": [1030.08, 1033.68], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, encore une fois, quand il \u00e9tait jeune, son p\u00e8re \u00e9tait lutteur professionnel"}, {"timestamp": [1033.68, 1035.2], "text": " olympique et catcheur ensuite."}, {"timestamp": [1035.2, 1039.8], "text": " Et il gagnait beaucoup d'argent, il avait une tr\u00e8s belle vie et il \u00e9tait tr\u00e8s successful,"}, {"timestamp": [1039.8, 1040.8], "text": " tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9."}, {"timestamp": [1040.8, 1044.0], "text": " Et je pense que mon p\u00e8re a voy\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque comme quelque chose de prestigieux."}, {"timestamp": [1044.0, 1049.96], "text": " Je pense qu'il n'a pas eu l'opportunit\u00e9 qu'on le guide vers des \u00e9tudes ou des formats qui auraient pu"}, {"timestamp": [1049.96, 1052.96], "text": " le convenir, parce que c'est quelqu'un de tr\u00e8s intelligent. Et je pense que derri\u00e8re, il a voulu"}, {"timestamp": [1052.96, 1060.08], "text": " vraiment me dire... J'ai toujours \u00e9t\u00e9 vraiment libre de faire ce que je voulais faire. De moi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [1060.08, 1064.04], "text": " j'avais envie de faire des grandes \u00e9coles, mais il m'a beaucoup pouss\u00e9 \u00e0 aller dans cette voie-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1064.04, 1067.8], "text": " parce que je pense qu'il a regrett\u00e9 ne pas \u00eatre pass\u00e9 par ce chemin l\u00e0. D'accord,"}, {"timestamp": [1067.8, 1072.24], "text": " tr\u00e8s bien. Et ta m\u00e8re donc ? Ma m\u00e8re est infirmi\u00e8re donc on fait souvent la blague,"}, {"timestamp": [1072.24, 1079.84], "text": " infirmi\u00e8re catcher. Ouais, pareil en fait ma m\u00e8re elle voulait, elle \u00e9tait plus, elle avait initi\u00e9"}, {"timestamp": [1079.84, 1083.74], "text": " plut\u00f4t, parce qu'elle est tr\u00e8s forte l\u00e0 dessus, mais elle voulait plus faire des \u00e9tudes de"}, {"timestamp": [1083.74, 1088.2], "text": " psychologie et elle a fait un choix aussi \u00e0 l'\u00e9poque de suivre mon p\u00e8re et d'arr\u00eater ses"}, {"timestamp": [1088.2, 1091.92], "text": " \u00e9tudes et de faire un m\u00e9tier qui \u00e9tait plus simple d'acc\u00e8s. Et voil\u00e0, elle est infirmi\u00e8re de nuit,"}, {"timestamp": [1091.92, 1098.24], "text": " m\u00e9tier extr\u00eamement difficile. Je connais, ma m\u00e8re \u00e9tait infirmi\u00e8re de nuit. Les infirmi\u00e8res font"}, {"timestamp": [1098.24, 1102.52], "text": " des enfants brillants, semble-t-il. Voil\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a. En toute humilit\u00e9. Je suis d'accord,"}, {"timestamp": [1102.52, 1106.0], "text": " je pense qu'il y a une niche. Quel enfer, quel enfer."}, {"timestamp": [1106.0, 1108.0], "text": " Tellement difficile, des conditions"}, {"timestamp": [1108.0, 1110.0], "text": " atroces et besoin de grande qualit\u00e9"}, {"timestamp": [1110.0, 1112.0], "text": " humaine, je la respecte beaucoup"}, {"timestamp": [1112.0, 1114.0], "text": " pour \u00e7a. Et voil\u00e0, voil\u00e0 ce que font mes deux"}, {"timestamp": [1114.0, 1116.0], "text": " parents et donc en fait,"}, {"timestamp": [1116.0, 1118.0], "text": " du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, pour le coup,"}, {"timestamp": [1118.0, 1120.0], "text": " j'ai eu deux oncles avec lesquels"}, {"timestamp": [1120.0, 1122.0], "text": " j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps."}, {"timestamp": [1122.0, 1124.0], "text": " Mon oncle neuroscientifique, que lui on ne voyait pas"}, {"timestamp": [1124.0, 1125.0], "text": " beaucoup, parce qu'il ne voyait pas beaucoup,"}, {"timestamp": [1125.0, 1127.0], "text": " qui s'appelle St\u00e9phane Charpier."}, {"timestamp": [1127.0, 1130.0], "text": " Un tr\u00e8s bon neuroscientifique fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [1130.0, 1132.0], "text": " les cheveux en p\u00e9tard,"}, {"timestamp": [1132.0, 1134.0], "text": " tout ce que tu peux t'imaginer du scientifique fou,"}, {"timestamp": [1134.0, 1136.0], "text": " tr\u00e8s dr\u00f4le, brillantissime,"}, {"timestamp": [1136.0, 1138.0], "text": " mais pas vu tr\u00e8s souvent."}, {"timestamp": [1138.0, 1140.0], "text": " J'ai repris contact avec lui via Dream,"}, {"timestamp": [1140.0, 1142.0], "text": " on a pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir"}, {"timestamp": [1142.0, 1144.0], "text": " \u00e0 la conscience, au cerveau humain,"}, {"timestamp": [1144.0, 1148.92], "text": " aux grandes interrogations de tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait passionnant. Il m'avait initi\u00e9 sur cette piste des neurosciences assez jeune. Et J\u00e9r\u00f4me,"}, {"timestamp": [1148.92, 1152.84], "text": " mon autre oncle, avec qui j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps, qui a \u00e9t\u00e9 un peu comme un second p\u00e8re,"}, {"timestamp": [1152.84, 1157.32], "text": " qui a fait des \u00e9tudes d'astrophysique, qui a boss\u00e9 dans l'informatique ensuite, et c'est avec lui que"}, {"timestamp": [1157.32, 1167.0], "text": " j'ai d\u00e9couvert l'amour pour l'astrophysique, le cin\u00e9ma, la musique, ce genre de choses. Ce qui est assez marrant, c'est que dans tout \u00e7a, t'es quand m\u00eame entre des univers qui se..."}, {"timestamp": [1167.0, 1169.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [1169.0, 1172.0], "text": " compl\u00e8tent, je sais pas, qui sont aussi assez loin, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1172.0, 1174.0], "text": " t'as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pragmatique,"}, {"timestamp": [1174.0, 1176.0], "text": " scientifique, etc."}, {"timestamp": [1176.0, 1180.0], "text": " Bon, c'est le propre de la neuroscience, hein, et puis un c\u00f4t\u00e9 aussi, tu parles de conscience, de r\u00eave,"}, {"timestamp": [1180.0, 1182.0], "text": " de choses comme \u00e7a, qui sont"}, {"timestamp": [1182.0, 1188.0], "text": " potentiellement, aujourd'hui, vues comme... Le r\u00eave, c'est plus de plus de l'\u00e9motion en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on le per\u00e7oit quoi."}, {"timestamp": [1188.0, 1197.0], "text": " Il y a des gens qui essayent de mettre la science derri\u00e8re et effectivement mais c'est en fait la conscience, le r\u00eave c'est des \u00e9l\u00e9ments scientifiques mais qu'on n'arrive pas \u00e0 expliquer"}, {"timestamp": [1197.0, 1208.34], "text": " et c'est pour \u00e7a je pense qu'il y a enfin il y a un peu une s\u00e9paration entre religion, science-fiction et science c'est juste qu'il y a des choses qu'on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 expliquer par des preuves scientifiques et des choses qu'ils laissent \u00e0 expliquer."}, {"timestamp": [1208.34, 1210.34], "text": " Pour l'existence de Dieu par exemple."}, {"timestamp": [1210.34, 1212.34], "text": " Oui voil\u00e0, bah oui c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1212.34, 1214.34], "text": " Partons l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1214.34, 1216.34], "text": " L\u00e0 il nous faut plus qu'une heure et demie je pense."}, {"timestamp": [1216.34, 1222.34], "text": " Je voudrais avoir un meilleur expert que moi pour \u00e7a, peut-\u00eatre que toi aussi d'ailleurs, je t'imagine, en th\u00e9ologie."}, {"timestamp": [1222.34, 1224.34], "text": " Je pense que je ne suis pas tr\u00e8s fort l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [1224.34, 1226.0], "text": " Le sens de la vie, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1226.0, 1228.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1228.0, 1230.0], "text": " Et donc, pour"}, {"timestamp": [1230.0, 1232.0], "text": " revenir un peu dans"}, {"timestamp": [1232.0, 1234.0], "text": " notre temps"}, {"timestamp": [1234.0, 1236.0], "text": " pr\u00e9sent, la"}, {"timestamp": [1236.0, 1238.0], "text": " gen\u00e8se de Dream, donc tu nous en as"}, {"timestamp": [1238.0, 1240.0], "text": " parl\u00e9 sur ce Startup Weekend, ou"}, {"timestamp": [1240.0, 1242.0], "text": " ce Fab Lab,"}, {"timestamp": [1242.0, 1244.0], "text": " vous avez une bribe"}, {"timestamp": [1244.0, 1246.0], "text": " d'id\u00e9es, qui est..."}, {"timestamp": [1246.0, 1248.0], "text": " je voulais revenir sur"}, {"timestamp": [1248.0, 1250.0], "text": " exactement ce point o\u00f9 tu \u00e9tais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1250.0, 1252.0], "text": " qui est un truc o\u00f9 tu r\u00e9alises,"}, {"timestamp": [1252.0, 1254.0], "text": " semble-t-il, c'est ce que tu as dit, assez vite,"}, {"timestamp": [1254.0, 1256.0], "text": " que pour le sortir, il faut des millions"}, {"timestamp": [1256.0, 1258.0], "text": " d'euros d'investissement."}, {"timestamp": [1258.0, 1260.0], "text": " Tu le r\u00e9alises tout de suite ?"}, {"timestamp": [1260.0, 1262.0], "text": " Alors pas vraiment. En fait, au d\u00e9part, Dream, pendant"}, {"timestamp": [1262.0, 1264.0], "text": " quelques mois, c'est rest\u00e9 plus un projet de laboratoire"}, {"timestamp": [1264.0, 1273.56], "text": " qu'un projet de produit ou d'entreprise, parce que concr\u00e8tement, ce qu'on avait vu, c'\u00e9tait mon oncle qui m'avait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'un de ses chercheurs et qui semblait tout excit\u00e9 par une id\u00e9e."}, {"timestamp": [1273.56, 1278.8], "text": " Alors nous, on ne comprenait rien avec Quentin, parce qu'il nous prenait pour un p\u00e8re neuroscientifique, mais on n'avait clairement pas le m\u00eame niveau que lui."}, {"timestamp": [1279.44, 1287.04], "text": " Et donc, il s'agissait d'une fa\u00e7on de stimuler le cerveau avec des sons pour augmenter une certaine bande d'activit\u00e9 du cerveau pendant qu'on dort,"}, {"timestamp": [1287.04, 1288.92], "text": " augmenter le sommeil profond."}, {"timestamp": [1288.92, 1290.08], "text": " Et donc, en fait, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1290.08, 1293.6], "text": " C'est utilis\u00e9 des \u00e9quipements de laboratoire, des \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes,"}, {"timestamp": [1293.6, 1295.6], "text": " des \u00e9quipements tr\u00e8s chers, tr\u00e8s difficiles \u00e0 mettre en \u0153uvre"}, {"timestamp": [1295.6, 1297.96], "text": " pour mesurer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, pour faire de la stimulation,"}, {"timestamp": [1297.96, 1299.2], "text": " et des algorithmes tr\u00e8s complexes."}, {"timestamp": [1299.2, 1301.72], "text": " \u00c7a veut dire quoi, augmenter le sommeil profond ?"}, {"timestamp": [1301.72, 1304.8], "text": " C'est augmenter, allonger la dur\u00e9e ou c'est approfondir le sommeil profond ?"}, {"timestamp": [1304.8, 1307.38], "text": " En fait, c'\u00e9tait augmenter la qualit\u00e9. C'est une notion de qualit\u00e9 et"}, {"timestamp": [1307.38, 1313.5], "text": " techniquement c'est qu'on augmente... comment simplifier \u00e7a ? On augmente"}, {"timestamp": [1313.5, 1315.94], "text": " la puissance des ondes lentes. Les ondes lentes c'est ce qui r\u00e9git le sommeil"}, {"timestamp": [1315.94, 1318.26], "text": " profond. On dit qu'on a un sommeil profond parce que notre cerveau fait des ondes"}, {"timestamp": [1318.26, 1322.14], "text": " lentes. C'est un mouvement tr\u00e8s particulier, une activit\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1322.14, 1327.54], "text": " particuli\u00e8re, tr\u00e8s synchronis\u00e9e des neurones. Et le fait d'envoyer un stimuli audio \u00e0 des moments tr\u00e8s sp\u00e9cifiques de"}, {"timestamp": [1327.54, 1330.82], "text": " l'activit\u00e9 qu'on arrive \u00e0 mesurer, et bien \u00e7a fait qu'on arrive \u00e0 entretenir,"}, {"timestamp": [1330.82, 1334.62], "text": " mais surtout augmenter l'amplitude des ondes. Donc on va dire am\u00e9liorer la"}, {"timestamp": [1334.62, 1338.42], "text": " qualit\u00e9 du sommeil profond. Mais \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s loin d'une application,"}, {"timestamp": [1338.42, 1342.42], "text": " puisque c'est utilis\u00e9 des appareils de laboratoire, donc tr\u00e8s compliqu\u00e9 de"}, {"timestamp": [1342.42, 1344.72], "text": " savoir ce que \u00e7a voulait dire concr\u00e8tement en termes de produits, en"}, {"timestamp": [1344.72, 1348.6], "text": " termes d'application. Donc on n'\u00e9tait vraiment pas du tout parti sur"}, {"timestamp": [1348.6, 1356.04], "text": " un projet de bo\u00eete, un projet de produit, mais plus sur une lign\u00e9e de recherche qui"}, {"timestamp": [1356.04, 1359.76], "text": " nous semblait passionnante. Parce qu'en fait l'id\u00e9e derri\u00e8re \u00e7a, c'\u00e9tait de se dire que,"}, {"timestamp": [1359.76, 1363.24], "text": " moi en discutant avec les neuroscientifiques, je voyais que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez dingue,"}, {"timestamp": [1363.24, 1366.88], "text": " on est incapable d'expliquer comment notre cerveau fonctionne."}, {"timestamp": [1366.88, 1371.08], "text": " On est capable d'expliquer des parties, des choses, mais dans son ensemble, on n'a pas de mod\u00e8le d'ensemble."}, {"timestamp": [1371.08, 1376.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que ce qui r\u00e9git l'homme, ce qui fait que l'homme est diff\u00e9rent des autres esp\u00e8ces,"}, {"timestamp": [1376.8, 1381.08], "text": " ce qui est \u00e0 l'origine des plus grandes d\u00e9couvertes, des plus grandes cr\u00e9ations, des plus grands chefs-d'\u0153uvre,"}, {"timestamp": [1381.08, 1383.08], "text": " le cerveau humain n'est pas expliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1383.08, 1388.0], "text": " Et donc c'est pour \u00e7a que c'est dingue de se dire qu'on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9futer scientifiquement"}, {"timestamp": [1388.0, 1390.36], "text": " qu'on ne vit pas dans un monde comme Matrix."}, {"timestamp": [1390.36, 1393.76], "text": " Scientifiquement, on ne peut pas dire si on vit dans une simulation ou pas."}, {"timestamp": [1393.76, 1397.8], "text": " Et d'ailleurs, il y a des mecs comme Elon Musk qui sont persuad\u00e9s que c'est fortement probable"}, {"timestamp": [1397.8, 1402.12], "text": " qu'on soit dans une simulation d'une civilisation beaucoup plus intelligente que nous,"}, {"timestamp": [1402.12, 1403.12], "text": " qui joue avec nous."}, {"timestamp": [1403.12, 1404.8], "text": " Et \u00e7a, scientifiquement, on ne peut pas le r\u00e9futer."}, {"timestamp": [1404.8, 1406.0], "text": " C'est fondamental."}, {"timestamp": [1406.0, 1410.52], "text": " Tu parlais juste avant qu'on enregistre de Joe Rogan, donc ce podcaster am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [1410.52, 1414.52], "text": " Je sais pas si tu as \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode avec Elon Musk, qui doit \u00eatre l'un des plus"}, {"timestamp": [1414.52, 1420.2], "text": " gros \u00e9pisodes de podcast de tous les temps. Mais o\u00f9 donc il picole et il finit ce m\u00eame"}, {"timestamp": [1420.2, 1428.92], "text": " par fumer un p\u00e9tard, ce qui a provoqu\u00e9 d'ailleurs une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements pour Elon Musk"}, {"timestamp": [1428.92, 1433.08], "text": " qui fait qu'il n'est plus que chairman en l'occurrence d'un certain nombre de ses soci\u00e9t\u00e9s"}, {"timestamp": [1433.08, 1438.28], "text": " puisque fumer un p\u00e9tard dans une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, Maillard d'ailleurs probablement,"}, {"timestamp": [1438.28, 1439.28], "text": " c'est pas une tr\u00e8s bonne..."}, {"timestamp": [1439.28, 1440.68], "text": " Ou c'est l\u00e9galis\u00e9 maintenant quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1440.68, 1449.52], "text": " Oui c'est l\u00e9galis\u00e9, mais on t'envoie pas des tr\u00e8s bonnes ondes en tout cas de mani\u00e8re publique mais ils partent quand m\u00eame sur des divagations sur ces trucs l\u00e0 qui sont"}, {"timestamp": [1449.52, 1453.4], "text": " fantastiques d'ailleurs il y a des moments ils sont compl\u00e8tement en live mais c'est pour ceux qui"}, {"timestamp": [1453.4, 1456.72], "text": " nous \u00e9coutent qui l'ont pas \u00e9cout\u00e9, il faut l'\u00e9couter. Joe Rogan, Experiance avec Elon Musk."}, {"timestamp": [1456.72, 1461.32], "text": " C'est les sujets les plus... Juillet ou ao\u00fbt 2018. Ouais c'est \u00e7a et \u00e7a c'est les sujets pour moi les"}, {"timestamp": [1461.32, 1466.68], "text": " plus passionnants et en fait je pense que ma vie je passerai ma vie \u00e0 bosser sur ces sujets-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1466.72, 1469.16], "text": " que ce soit avec Dream, avec d'autres bo\u00eetes, avec d'autres produits, d'autres concepts."}, {"timestamp": [1469.2, 1474.08], "text": " Mais en fait, la logique sous-jacente, on s'est dit OK, stimulation sans e-profond,"}, {"timestamp": [1474.08, 1477.8], "text": " \u00e7a a l'air hyper int\u00e9ressant, parce que \u00e7a a l'air d'\u00eatre une fa\u00e7on d'am\u00e9liorer le sommeil des gens."}, {"timestamp": [1478.0, 1479.64], "text": " Il y a un vrai besoin des gens pour mieux dormir."}, {"timestamp": [1480.28, 1484.4], "text": " Et en fait, d'un point de vue technologique, ce qu'il fallait r\u00e9ussir \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [1484.4, 1486.6], "text": " c'est d\u00e9velopper un produit grand public"}, {"timestamp": [1486.6, 1490.1], "text": " qui puisse mesurer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale comme l'appareil de laboratoire."}, {"timestamp": [1490.1, 1496.1], "text": " Sauf que l'appareil de labo, c'est 40 000 euros, une heure d'installation, c'est hyper inconfortable,"}, {"timestamp": [1496.1, 1498.8], "text": " il y a plein d'\u00e9lectrodes coll\u00e9es sur la t\u00eate, on doit changer d'\u00e9lectrode tous les jours."}, {"timestamp": [1498.8, 1510.96], "text": " Une heure d'analyse des donn\u00e9es manuelles le matin au r\u00e9veil, et c'est \u00e7a pour enregistrer une nuit d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale. Et puis l'appareil de labo, comme tu le dis, il enregistre, il analyse, mais il n'agit pas."}, {"timestamp": [1510.96, 1513.96], "text": " Je veux dire, aujourd'hui, votre projet est d'agir en plus."}, {"timestamp": [1513.96, 1519.6], "text": " Bien s\u00fbr, donc en plus on agit, mais je veux dire, le socle, la premi\u00e8re contrainte qu'on"}, {"timestamp": [1519.6, 1522.8], "text": " avait, c'\u00e9tait de se dire, pour arriver \u00e0 faire tout le reste, il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on arrive \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [1522.8, 1527.28], "text": " la mesure de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 domicile. Il faut que je t'arr\u00eate quand m\u00eame deux secondes parce que"}, {"timestamp": [1527.28, 1531.72], "text": " ce qui est fou, et apr\u00e8s je voudrais que tu m'expliques le point de bascule, le moment o\u00f9"}, {"timestamp": [1531.72, 1538.04], "text": " vous avez choisi de vous lancer, o\u00f9 vous avez vraiment eu ce concept, mais on est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1538.04, 1543.12], "text": " dans un univers, tu as entendu parler de Theranos \u00e9videmment, donc Elisabeth Holmes, c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [1543.12, 1545.6], "text": " on est quand m\u00eame dans un"}, {"timestamp": [1545.6, 1549.84], "text": " univers o\u00f9 en fait tu te dis les gars ils sont en train de s'embarquer dans un truc c'est un"}, {"timestamp": [1549.84, 1553.44], "text": " \u00e9norme... enfin tu pourrais te dire c'est un \u00e9norme scam, la chaussure est tellement \u00e9norme,"}, {"timestamp": [1553.44, 1558.6], "text": " comment ils vont rentrer l\u00e0 dedans ? Ils ont 22 piges, je sais pas quel \u00e2ge t'avais \u00e0 cette \u00e9poque"}, {"timestamp": [1558.6, 1563.44], "text": " l\u00e0. 21. C'est n'importe quoi tu vois, tu te dis et les gars tiens je vais lui filer 6 millions et"}, {"timestamp": [1563.44, 1568.16], "text": " puis on va voir ce qu'ils font. Mais enfin elle on parle d'un truc qui valait un milliard elle \u00e9tait elle \u00e9tait"}, {"timestamp": [1568.16, 1575.36], "text": " dans tous les tous les articles toutes ces choses l\u00e0 mais il ya un peu ce c\u00f4t\u00e9 finalement de comment"}, {"timestamp": [1575.36, 1588.28], "text": " tu appelles \u00e7a le docteur ouais les mecs \u00e7a semble tellement \u00e9norme vois, r\u00e9gler le sommeil, c'est tellement un truc et \u00e0"}, {"timestamp": [1588.28, 1592.2], "text": " la fois, tu vois, en te regardant, en \u00e9coutant tout ce que tu dis, tu dis \u00ab attends, si je ne"}, {"timestamp": [1592.2, 1597.8], "text": " file pas, si on ne teste pas \u00e7a avec des jeunes qu'on a foi, qu'on fait des bonnes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [1597.8, 1602.76], "text": " qui sont un peu pr\u00e9coces, qui ont envie de faire ce truc-l\u00e0, etc. \u00bb Mais au tout d\u00e9but,"}, {"timestamp": [1602.76, 1606.88], "text": " quand tu te lances dans ce projet, ya un moment tu sais pas si tu vas"}, {"timestamp": [1606.88, 1612.08], "text": " r\u00e9ussir \u00e0 faire un produit qui fonctionne bien s\u00fbr alors il faut quand m\u00eame terreno c'est un cas"}, {"timestamp": [1612.08, 1617.24], "text": " sp\u00e9cial en fait ce qui s'est pass\u00e9 c'est que elizabeth homes a menti \u00e0 ses actionnaires aux"}, {"timestamp": [1617.24, 1622.0], "text": " gens de la bo\u00eete sur les chiffres de la soci\u00e9t\u00e9 et les r\u00e9sultats donc \u00e7a c'est un c'est une vraie"}, {"timestamp": [1622.0, 1627.52], "text": " escroquerie bien s\u00fbr bien s\u00fbr non mais je suis attention \u00e0 juste pour \u00eatre clair et hug Hugo et qu'on le dise \u00e0 tout le monde, je suis pas du tout en train de"}, {"timestamp": [1627.52, 1631.48], "text": " comparer, je dis juste qu'\u00e0 un moment, dans son histoire, je me demande s'il n'y a pas un moment"}, {"timestamp": [1631.48, 1635.72], "text": " o\u00f9 elle s'est un peu embarqu\u00e9e dans un truc o\u00f9 elle s'est retrouv\u00e9e, voil\u00e0, ou si c'\u00e9tait un scam"}, {"timestamp": [1635.72, 1640.76], "text": " d\u00e8s le d\u00e9but. Parce que tu vois, nous si tu pr\u00e9f\u00e8res, on a justement dans ce domaine l\u00e0,"}, {"timestamp": [1640.76, 1648.52], "text": " ce qui est le plus important pour pers\u00e9v\u00e9rer, avancer, m\u00eame lever des fonds, c'est gagner la confiance. Que ce soit la confiance des utilisateurs, la confiance des investisseurs."}, {"timestamp": [1648.52, 1653.12], "text": " Moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 100% transparent sur ce que Dream faisait, ce qu'il apportait,"}, {"timestamp": [1653.12, 1657.24], "text": " ce qui avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 ou pas, avec toutes les incertitudes du monde. Mais il faut voir apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1657.24, 1659.6], "text": " il faut voir apr\u00e8s comment j'ai commenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9. C'est pas une mani\u00e8re non plus"}, {"timestamp": [1659.6, 1669.16], "text": " traditionnelle de lever des fonds. C'est Laurent Alexandre qui m'a rencontr\u00e9. Il a plus pari\u00e9 sur moi, mon fondateur, que sur l'id\u00e9e qui est souvent le cas."}, {"timestamp": [1669.16, 1674.72], "text": " Voil\u00e0 parce que c'est des projets, je consid\u00e8re qu'il y a plein de gens qui font de l'entrepreneuriat"}, {"timestamp": [1674.72, 1679.0], "text": " et que ce serait bien de mettre plus de gens sur des projets tr\u00e8s difficiles et sur des"}, {"timestamp": [1679.0, 1680.32], "text": " avanc\u00e9es techniques majeures."}, {"timestamp": [1680.32, 1689.8], "text": " Et donc pour \u00e7a, tu es oblig\u00e9 de prendre un pari. Donc, ce qui est le cas de Terranos, c'est que \u00e7a a atteint en fait un tel niveau de"}, {"timestamp": [1689.8, 1692.08], "text": " mensonges que, effectivement, tout \u00e9tait compl\u00e8tement faux."}, {"timestamp": [1692.08, 1694.12], "text": " Nous, au d\u00e9part, on avait une incertitude."}, {"timestamp": [1694.12, 1696.96], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on savait que les stimulations fonctionnaient."}, {"timestamp": [1696.96, 1700.84], "text": " Maintenant, il fallait voir si on allait r\u00e9ussir \u00e0 impl\u00e9menter \u00e7a dans une technologie pour"}, {"timestamp": [1700.84, 1702.0], "text": " le rendre accessible au grand public."}, {"timestamp": [1702.0, 1704.76], "text": " Et quand j'ai discut\u00e9 avec Laurent dans mes premiers meetings, je pourrais te les"}, {"timestamp": [1704.76, 1708.92], "text": " raconter apr\u00e8s, mais il savait qu'on ne savait pas comment on allait faire, qu'on"}, {"timestamp": [1708.92, 1712.56], "text": " avait des id\u00e9es, des pistes, mais on ne lui a jamais sign\u00e9, \u00e7a va fonctionner."}, {"timestamp": [1712.56, 1714.24], "text": " Surtout qu'\u00e0 priori il n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9bile."}, {"timestamp": [1714.24, 1715.24], "text": " Non, \u00e7a va."}, {"timestamp": [1715.24, 1722.36], "text": " Et oui, mais du coup, on fait \u00e7a, mais c'est le principe de ce podcast, c'est un peu d\u00e9gueu,"}, {"timestamp": [1722.36, 1723.36], "text": " je vais avoir les questions."}, {"timestamp": [1723.36, 1731.12], "text": " Laurent-Alexandre, quand tu le vois la premi\u00e8re fois, tu lui dis quoi ? Tu lui dis \u00e9coute Laurent,"}, {"timestamp": [1731.12, 1737.12], "text": " je vais... tu vois c'est le pitch traditionnel des startups, c'est dire ok le probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [1737.12, 1740.8], "text": " la solution. Alors le probl\u00e8me c'est que les gens dorment mal, la solution c'est Dream. Ok"}, {"timestamp": [1740.8, 1743.8], "text": " what the fuck, tu vois il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9. Alors c'\u00e9tait pas vraiment \u00e7a, en fait c'est un"}, {"timestamp": [1743.8, 1748.0], "text": " peu plus compliqu\u00e9. Quentin, mon associ\u00e9, entend parler de Laurent."}, {"timestamp": [1748.0, 1750.0], "text": " Moi, je connaissais pas Laurent \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1750.0, 1753.0], "text": " Et il donnait une conf\u00e9rence, justement, \u00e0 l'Institut du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re,"}, {"timestamp": [1753.0, 1754.0], "text": " l\u00e0 o\u00f9 travaillait mon oncle."}, {"timestamp": [1754.0, 1757.0], "text": " Et il me dit, Quentin, regarde ce mec, il a l'air g\u00e9nial,"}, {"timestamp": [1757.0, 1760.0], "text": " il fait des conf\u00e9rences sur la mort de la mort, l'avenir de la m\u00e9decine."}, {"timestamp": [1760.0, 1763.0], "text": " Il a l'air fou, mais brillant."}, {"timestamp": [1763.0, 1767.88], "text": " Laurent Alexandre, donc, qui a \u00e9crit notamment r\u00e9cemment La Guerre des intelligences, qui est un brillant auteur"}, {"timestamp": [1767.88, 1774.36], "text": " qui est aussi le fondateur de Doctissimo, qui est bien vendu et qui est un bon"}, {"timestamp": [1774.36, 1778.36], "text": " slasher sur Twitter notamment, qui aime bien, un compte que je vous recommande"}, {"timestamp": [1778.36, 1780.64], "text": " de suivre si vous voulez un peu des pol\u00e9miques."}, {"timestamp": [1780.64, 1786.52], "text": " Il y en aura tous les jours. Voil\u00e0 et qui est \u00e9ditorialiste dans plusieurs endroits et qui va venir sur ce podcast, je"}, {"timestamp": [1786.52, 1787.72], "text": " l'annonce, il ne le sait pas encore."}, {"timestamp": [1787.72, 1791.36], "text": " Je lui demanderai, je lui envoie un WhatsApp tout \u00e0 l'heure, c'est son moyen de communication."}, {"timestamp": [1791.36, 1792.36], "text": " OK, OK."}, {"timestamp": [1792.36, 1793.36], "text": " On l'invitera."}, {"timestamp": [1793.36, 1797.64], "text": " Il est vraiment quelqu'un de tr\u00e8s riche, donc je pense que ce sera un podcast int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1797.64, 1801.28], "text": " Et donc, je regarde, je dis oui, effectivement, il me fascine, on va le voir."}, {"timestamp": [1801.28, 1804.72], "text": " Il fait une conf\u00e9rence devant des m\u00e9decins, des neuroscientifiques pour leur expliquer"}, {"timestamp": [1804.72, 1808.14], "text": " qu'ils sont tous d\u00e9biles, ce que j'adore, et je dis ok parfait, \u00e7a"}, {"timestamp": [1808.14, 1809.14], "text": " commence bien."}, {"timestamp": [1809.14, 1812.76], "text": " Et \u00e0 la fin on voit pas du tout, je savais pas qu'il avait des sous, qu'il avait r\u00e9ussi,"}, {"timestamp": [1812.76, 1816.04], "text": " qu'il \u00e9tait riche, enfin je le voyais pas dans une... mais plus comme un mentor ou quelqu'un"}, {"timestamp": [1816.04, 1819.6], "text": " parce qu'en fait il comprenait les enjeux de la m\u00e9decine, du cerveau, des nouvelles"}, {"timestamp": [1819.6, 1823.8], "text": " technologies et \u00e7a pouvait forc\u00e9ment \u00eatre int\u00e9ressant pour nous d'avoir du feedback"}, {"timestamp": [1823.8, 1824.8], "text": " de lui."}, {"timestamp": [1824.8, 1825.24], "text": " Donc \u00e0 la fin de"}, {"timestamp": [1825.24, 1830.64], "text": " la pr\u00e9sentation on va le voir et l\u00e0 donc je lui pitch Dream en deux minutes, il me dit oui tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1830.64, 1836.72], "text": " bien voil\u00e0 mon WhatsApp, je ne communique que par WhatsApp, j'habite en Belgique, \u00e0 l'occasion"}, {"timestamp": [1836.72, 1839.72], "text": " vous passerez me voir. Et donc nous avec Quentin on se d\u00e9merde pour aller en Belgique en disant"}, {"timestamp": [1839.72, 1844.16], "text": " bah tiens on est dans le coin on pourrait venir te voir et l\u00e0 on va chez Laurent Alexandre. Et"}, {"timestamp": [1844.16, 1846.88], "text": " c'\u00e9tait une pr\u00e9sentation o\u00f9 j'ai cru que je m'\u00e9tais beaucoup plant\u00e9 mais \u00e0 la fin du"}, {"timestamp": [1846.88, 1851.28], "text": " meeting, il nous demande ce qu'on ferait si on avait 500 000 euros sur le compte en banque,"}, {"timestamp": [1851.28, 1855.12], "text": " s'il nous donnait 500 000 euros. Un peu surpris parce qu'on n'\u00e9tait pas pr\u00eats en fait \u00e0 lever"}, {"timestamp": [1855.12, 1859.16], "text": " de l'argent sp\u00e9cialement et c'est un peu comme \u00e7a que \u00e7a a kickstart\u00e9 quoi. Et Laurent est devenu"}, {"timestamp": [1859.16, 1866.24], "text": " un associ\u00e9 fondateur quasiment. C'est marrant parce que donc tu as l'air assez s\u00fbr de"}, {"timestamp": [1866.24, 1871.32], "text": " toi et je pense que aussi ce passif pr\u00e9coce doit aider l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [1871.32, 1875.92], "text": " Quand tu arrives sur un truc comme \u00e7a... Je suis jamais s\u00fbr de moi au contraire."}, {"timestamp": [1875.92, 1879.84], "text": " Ouais d'accord, mais pourquoi tu as l'impression de te planter du coup sur..."}, {"timestamp": [1879.84, 1883.32], "text": " De toute fa\u00e7on, j'ai tout le temps l'impression de mal faire ce que je fais, mais constamment,"}, {"timestamp": [1883.32, 1885.0], "text": " tous les jours depuis cinq ans."}, {"timestamp": [1885.0, 1888.0], "text": " Donc apr\u00e8s, il y a une fa\u00e7on de le retranscrire."}, {"timestamp": [1888.0, 1892.0], "text": " Je pense, en tout cas, c'est une obsession que j'ai comme \u00e7a, de voir ce qui va pas et ce qu'on pourrait mieux faire."}, {"timestamp": [1892.0, 1895.0], "text": " Non, mais j'ai l'impression que... Je lui pitche tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1895.0, 1896.0], "text": " C'est int\u00e9ressant ce que tu dis."}, {"timestamp": [1896.0, 1909.24], "text": " Je veux dire, parce que c'est des choses qu'on peut dire, et je crois un point commun \u00e0 beaucoup de gens qui sont... que je vois sur ce podcast et m\u00eame des... soit des reproches, soit des choses ou des constats qu'on peut me faire,"}, {"timestamp": [1909.24, 1912.48], "text": " de me dire t'as l'air assez s\u00fbr de toi, en l'occurrence quand je m'\u00e9coute je trouve \u00e7a"}, {"timestamp": [1912.48, 1918.12], "text": " \u00e9pouvantable, quand je... tu vois l\u00e0, je parle comme \u00e7a, je dis \u00e7a, je me dis putain \u00e7a fait"}, {"timestamp": [1918.12, 1921.16], "text": " deux ans que tu fais des podcasts, t'es pas capable de faire une phrase enti\u00e8re, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1921.16, 1925.12], "text": " etc. Et en fait tu te dis mais non, c'est le fond qui compte."}, {"timestamp": [1925.24, 1926.24], "text": " Et bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1927.32, 1929.76], "text": " Et donc, c'est assez dr\u00f4le, mais c'est un point commun entre"}, {"timestamp": [1929.76, 1931.8], "text": " beaucoup de gens. \u00c7a te pousse \u00e0 t'am\u00e9liorer tout le temps."}, {"timestamp": [1931.84, 1933.84], "text": " Mais c'est important. Apr\u00e8s, il ne faut pas que \u00e7a devienne non plus"}, {"timestamp": [1933.84, 1936.88], "text": " maladif. Il faut. Je reconnais aussi ce que j'ai bien r\u00e9ussi"}, {"timestamp": [1936.88, 1939.88], "text": " et des choses comme \u00e7a. Mais je consid\u00e8re"}, {"timestamp": [1940.32, 1942.0], "text": " pas avoir r\u00e9ussi beaucoup de choses."}, {"timestamp": [1942.56, 1946.0], "text": " On est encore tr\u00e8s loin de notre objectif et j'essaie de me remettre en question en permanence. Et je pense que c'est pour \u00e7a qu'on a fait beaucoup de choses. On est encore tr\u00e8s loin de notre objectif. Et j'essaie de me remettre en question"}, {"timestamp": [1946.0, 1948.0], "text": " en permanence. Et je pense que c'est pour \u00e7a qu'on a fait"}, {"timestamp": [1948.0, 1950.0], "text": " beaucoup de choses en peu de temps."}, {"timestamp": [1950.0, 1952.0], "text": " Mais donc ouais, devant Laurent Alexandre, tr\u00e8s difficile, parce que"}, {"timestamp": [1952.0, 1954.0], "text": " quelqu'un de tr\u00e8s intelligent,"}, {"timestamp": [1954.0, 1956.0], "text": " c'\u00e9tait les premiers mois du projet, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1956.0, 1958.0], "text": " complexe, pas beaucoup d'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [1958.0, 1960.0], "text": " \u00e0 pitcher. Et Laurent qui coupe,"}, {"timestamp": [1960.0, 1962.0], "text": " qui est un peu froid,"}, {"timestamp": [1962.0, 1964.0], "text": " c'est un personnage qu'on ne conna\u00eet pas,"}, {"timestamp": [1964.0, 1969.66], "text": " qui est assez impressionnant. Et donc je me dis, ben voil\u00e0, on se plante. Et en fait, la vision \u00e0 l'\u00e9poque de Dream,"}, {"timestamp": [1969.66, 1972.82], "text": " c'\u00e9tait pas juste le sommet, parce qu'on n'avait pas encore compris ce qu'\u00e9tait le sommet. Mais"}, {"timestamp": [1972.82, 1976.58], "text": " c'\u00e9tait de se dire, bon l\u00e0 on a un truc cool sur les stimulations, et en fait derri\u00e8re \u00e7a,"}, {"timestamp": [1976.58, 1980.06], "text": " on a plut\u00f4t la vision neurotechnologique. C'est de se dire, si un jour, on n'arrive pas \u00e0 comprendre"}, {"timestamp": [1980.06, 1984.98], "text": " comment le cerveau fonctionne, mais si un jour on arrive \u00e0 d\u00e9mocratiser la mesure de l'activit\u00e9"}, {"timestamp": [1984.98, 1988.96], "text": " c\u00e9r\u00e9brale, d'avoir des millions de personnes qui ont des bandes au dream sur la t\u00eate pour des"}, {"timestamp": [1988.96, 1992.48], "text": " stimulations, pour d'autres choses en fait, on aura la plus grande base de donn\u00e9es histoire"}, {"timestamp": [1992.48, 1995.24], "text": " d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale et peut-\u00eatre qu'on pourra comprendre comment fonctionne notre cerveau."}, {"timestamp": [1995.24, 1999.72], "text": " Donc on parle l\u00e0, c'est un truc que je connais bien puisque mon p\u00e8re a fait de la neuro pendant"}, {"timestamp": [1999.72, 2001.44], "text": " tr\u00e8s longtemps, on parle d'un enc\u00e9phalogramme."}, {"timestamp": [2001.44, 2002.64], "text": " Electroenc\u00e9phalogramme."}, {"timestamp": [2002.64, 2003.44], "text": " Electroenc\u00e9phalogramme, oui."}, {"timestamp": [2003.44, 2006.0], "text": " Dream fait un electroenc\u00e9phalogramme \u00e0 domicile."}, {"timestamp": [2006.0, 2008.0], "text": " Qui \u00e9tait \u00e0 l'origine des esp\u00e8ces de grosses machines"}, {"timestamp": [2008.0, 2010.0], "text": " qui faisaient un peu de bruit et puis o\u00f9 tu devais te..."}, {"timestamp": [2010.0, 2012.0], "text": " Exactement. Quand je dis..."}, {"timestamp": [2012.0, 2014.0], "text": " Avec l'aiguille qui faisait... voil\u00e0."}, {"timestamp": [2014.0, 2016.0], "text": " Un \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme plat, si on te dit \u00e7a, c'est g\u00e9n\u00e9ralement"}, {"timestamp": [2016.0, 2018.0], "text": " pas une bonne... G\u00e9n\u00e9ralement non, c'est que t'as une mort c\u00e9r\u00e9brale, donc \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [2018.0, 2020.0], "text": " pas bon. D'accord. Et d'ailleurs, mon oncle St\u00e9phane"}, {"timestamp": [2020.0, 2022.0], "text": " travaille sur la mort c\u00e9r\u00e9brale pour voir si"}, {"timestamp": [2022.0, 2024.0], "text": " on peut pas reverser le process, mais"}, {"timestamp": [2024.0, 2029.0], "text": " ouais, mais du coup, c'est \u00e7a, c'est exactement l'\u00e9quipement dont je parlais de 30, 40 000 euros,"}, {"timestamp": [2029.0, 2032.44], "text": " c'est \u00e7a. Alors maintenant, c'est plus une aiguille qui fait \u00e7a, mais c'est un signal comme \u00e7a sur"}, {"timestamp": [2032.44, 2037.08], "text": " l'ordinateur. Mais \u00e7a n'a pas chang\u00e9. Ce qui est dingue, c'est de voir qu'il y a 60 ans, le truc a"}, {"timestamp": [2037.08, 2042.04], "text": " plus ou moins la m\u00eame t\u00eate qu'aujourd'hui. Donc nous, notre avanc\u00e9e technologique, c'\u00e9tait de le"}, {"timestamp": [2042.04, 2048.0], "text": " faire tenir dans un bandeau de rimes qui marche tout seul, automatiquement, gr\u00e2ce \u00e0 des algorithmes, nos propres capteurs, etc."}, {"timestamp": [2048.0, 2053.0], "text": " Trop bien. Et du coup, au d\u00e9but, ton id\u00e9e, c'est... Putain, trop bien, je parle comme un..."}, {"timestamp": [2053.0, 2056.0], "text": " \u00c0 un moment, je parle comme un vieux, \u00e0 un moment, je parle comme un lyc\u00e9en, c'est..."}, {"timestamp": [2056.0, 2058.0], "text": " Tu vois ? Perfection."}, {"timestamp": [2058.0, 2060.0], "text": " Ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2060.0, 2063.0], "text": " C'est quand je suis excit\u00e9 que... Non, mais c'est marrant."}, {"timestamp": [2063.0, 2064.0], "text": " Non, mais c'est bien."}, {"timestamp": [2064.0, 2067.62], "text": " Et du coup, ce moment... je t'avais"}, {"timestamp": [2067.62, 2074.52], "text": " dit que je laissais tout, tu vois, m\u00eame ces moments... c'est con. Du coup, ce moment"}, {"timestamp": [2074.52, 2081.4], "text": " d'\u00e9lectroenc\u00e9phalogramme que vous pitchez a pour but de quoi commercialement ? Pourquoi moi j'ach\u00e8terais"}, {"timestamp": [2081.4, 2084.48], "text": " un \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme ? J'en ai pas besoin. Autant tu me dis je vais te donner un truc pour"}, {"timestamp": [2084.48, 2085.36], "text": " mieux dormir. L\u00e0 je comprends."}, {"timestamp": [2085.36, 2091.36], "text": " Alors au d\u00e9part on a fait pas mal d'it\u00e9rations, on s'est dit ok qu'est-ce que font les"}, {"timestamp": [2091.36, 2096.44], "text": " stimulations au sommeil profond ? Il y avait un lien entre \u00e7a et m\u00e9moire. Donc il y avait un lien"}, {"timestamp": [2096.44, 2099.64], "text": " qu'en stimulant des personnes, parce qu'il y avait plusieurs \u00e9quipes de recherche qui avaient"}, {"timestamp": [2099.64, 2102.8], "text": " travaill\u00e9 un peu sur ces sujets l\u00e0, en stimulant le sommeil profond on \u00e9tait capable d'avoir une"}, {"timestamp": [2102.8, 2108.0], "text": " capacit\u00e9 de m\u00e9morisation plus grande, de retenir plus de mots, plus de choses. Donc on s'est dit, il y a un an qui"}, {"timestamp": [2108.0, 2112.8], "text": " peut \u00eatre int\u00e9ressant sur Alzheimer, sur les gens qui ont envie d'apprendre, sur les militaires."}, {"timestamp": [2112.8, 2116.8], "text": " Puis apr\u00e8s on est arriv\u00e9 avec un positionnement plus grand public, en disant en fait finalement il y a"}, {"timestamp": [2116.8, 2120.84], "text": " un effet pas seulement sur la m\u00e9moire mais juste sur le sommeil profond \u00e9tant associ\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration."}, {"timestamp": [2120.84, 2125.52], "text": " Donc en gros, pour le m\u00eame temps dormi, dormez mieux. Enfin, vous vous sentez plus"}, {"timestamp": [2125.52, 2130.64], "text": " en forme pendant la journ\u00e9e. Et petit \u00e0 petit, on a affin\u00e9 le positionnement du produit. C'est \u00e7a"}, {"timestamp": [2130.64, 2134.4], "text": " qui est compliqu\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas dans un mod\u00e8le classique avec on a un probl\u00e8me"}, {"timestamp": [2134.4, 2139.12], "text": " qu'on a bien d\u00e9fini, on essaie de trouver une solution. On a une opportunit\u00e9, on sent que c'est"}, {"timestamp": [2139.12, 2143.6], "text": " quelque chose qui peut avoir beaucoup d'impact sur beaucoup de personnes, mais o\u00f9 le mettre ? Et en"}, {"timestamp": [2143.6, 2145.72], "text": " fait, les stimulations, c'\u00e9tait le d\u00e9but d\u00e9but mais apr\u00e8s il y a eu plein de choses qui se"}, {"timestamp": [2145.72, 2148.64], "text": " sont pass\u00e9es pendant cinq ans. Maintenant le produit c'est quelque chose qui"}, {"timestamp": [2148.64, 2155.24], "text": " globalement \u00e7a aide les insomniaques, \u00e7a traite des insomniaques beaucoup plus"}, {"timestamp": [2155.24, 2161.6], "text": " efficacement qu'un somnif\u00e8re. Pour la modique somme de ? Aujourd'hui il est \u00e0"}, {"timestamp": [2161.6, 2164.48], "text": " 400 euros. D'accord. En Europe. Et tu l'ach\u00e8tes une fois t'as pas besoin"}, {"timestamp": [2164.48, 2168.64], "text": " d'abonnement ? Voil\u00e0 c'est \u00e7a mais l'id\u00e9e c'est qu'on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des business model de service,"}, {"timestamp": [2168.64, 2173.0], "text": " on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 du remboursement, des mutuelles, des syst\u00e8mes de sant\u00e9 parce qu'on va faire gagner"}, {"timestamp": [2173.0, 2177.92], "text": " beaucoup beaucoup d'argent aux syst\u00e8mes de sant\u00e9 en faisant mieux dormir les gens. Sachant que c'est"}, {"timestamp": [2177.92, 2183.6], "text": " un probl\u00e8me que je connais assez mal parce que j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes de sommeil,"}, {"timestamp": [2183.6, 2189.36], "text": " m\u00eame si un truc qui m'intrigue parce que j'ai test\u00e9 beaucoup de choses l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [2189.36, 2196.48], "text": " mais c'est un truc, je veux dire, pas in\u00e9vitable, je cherche insoluble, je veux"}, {"timestamp": [2196.48, 2199.92], "text": " dire, j'ai l'impression c'est \u00e0 dire que autour de moi les gens qui dorment mal"}, {"timestamp": [2199.92, 2207.56], "text": " peut-\u00eatre va autant faire de l'hypnose que du somnif\u00e8re hardcore en m\u00e9thode mammouth,"}, {"timestamp": [2207.56, 2214.24], "text": " que des trucs aux plantes, que du Donor 1000 qui fait rien mais qui fait beaucoup,"}, {"timestamp": [2214.24, 2217.44], "text": " et j'ai l'impression que ceux qui dorment pas de toute fa\u00e7on dorment pas quoi."}, {"timestamp": [2217.44, 2221.04], "text": " Exactement, et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me. Donc en fait ce qui se passe c'est qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [2221.04, 2227.84], "text": " t'as 65% des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8mes de sommeil grave dans leur vie."}, {"timestamp": [2227.84, 2232.68], "text": " Tu as 25% des gens qui ont des sympt\u00f4mes d'insomnie fr\u00e9quent, donc qui ont du mal \u00e0 s'endormir, qui se r\u00e9veillent, etc."}, {"timestamp": [2232.68, 2235.8], "text": " Et tu as 10% de la population qui sont insomniaques chroniques."}, {"timestamp": [2235.8, 2241.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que plus de trois fois par semaine, pendant au moins trois mois, ils sont incapables de s'endormir alors qu'ils essaient de s'endormir."}, {"timestamp": [2241.56, 2248.76], "text": " Et ce qui se passe, c'est que les gens en parlent \u00e0 leur m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Il n'y a pas 50 solutions aujourd'hui. Les gens vont voir leur"}, {"timestamp": [2248.76, 2251.76], "text": " m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, il leur parle de \u00e7a. Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ne sont pas form\u00e9s aux"}, {"timestamp": [2251.76, 2255.52], "text": " enjeux du sommeil, ils n'ont pas du tout les moyens d'aider les gens. Sachant que la science"}, {"timestamp": [2255.52, 2259.72], "text": " du sommeil, c'est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9cent, c'est bas\u00e9 sur l'analyse du cerveau, donc il n'y a"}, {"timestamp": [2259.72, 2264.16], "text": " que tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes et c'est en train d'arriver. Mais du coup, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes n'ont pas"}, {"timestamp": [2264.16, 2267.04], "text": " d'outils et donc sous pression du patient vont prescrire des somnif\u00e8res."}, {"timestamp": [2267.08, 2267.96], "text": " Tout le monde sait que c'est mauvais."}, {"timestamp": [2268.52, 2271.68], "text": " M\u00eame la S\u00e9cu met un malus aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui prescrivent trop de"}, {"timestamp": [2271.68, 2275.24], "text": " somnif\u00e8res. On continue d'\u00eatre le pays qui en prescrit le plus au monde avec"}, {"timestamp": [2275.24, 2276.24], "text": " les \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [2277.2, 2279.56], "text": " Donc l\u00e0, du coup, soit je prends des somnif\u00e8res parce que j'en peux plus, il"}, {"timestamp": [2279.56, 2281.8], "text": " faut que j'arrive \u00e0 m'endormir. Les somnif\u00e8res ne traitent pas l'insomnie,"}, {"timestamp": [2281.8, 2283.72], "text": " c'est-\u00e0-dire que les gens ne dorment pas bien."}, {"timestamp": [2283.76, 2288.76], "text": " Ils arrivent \u00e0 s'endormir, mais ils dorment pas mieux. Donc, il y a tout un tas de cons\u00e9quences sur la"}, {"timestamp": [2288.76, 2293.2], "text": " cognition, sur les performances, sur le bien-\u00eatre et au plus long terme, c'est m\u00eame corr\u00e9l\u00e9 avec"}, {"timestamp": [2293.2, 2298.92], "text": " des maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Soit le m\u00e9decin lui dit bon, il n'y a pas grand chose, il y a un"}, {"timestamp": [2298.92, 2302.56], "text": " peu les grands ma\u00eetres de grand-m\u00e8re, quoi. Donc, il y a des m\u00e9ditations, l'acupuncture, il y a \u00e7a"}, {"timestamp": [2302.56, 2308.6], "text": " qui peut marcher, \u00e7a peut \u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre. Et donc, les gens vont chercher par eux-m\u00eames. Et l\u00e0, on voit une myriade de solutions,"}, {"timestamp": [2308.6, 2312.8], "text": " dont les solutions technologiques en public, les trackers de sommeil, les choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2312.8, 2318.32], "text": " Et finalement, rien n'a de preuves que \u00e7a am\u00e9liore le sommeil. Et donc, c'est un peu"}, {"timestamp": [2318.32, 2322.68], "text": " comme \u00e7a qu'on s'est positionn\u00e9s. C'\u00e9tait en essayant d'apporter une solution qui soit"}, {"timestamp": [2322.68, 2325.84], "text": " efficace. Et donc, en fait, nous, on a construit des blocs apr\u00e8s des blocs."}, {"timestamp": [2325.84, 2330.84], "text": " Notre id\u00e9e de base, c'\u00e9tait pour comprendre et agir sur le sommeil pr\u00e9cis\u00e9ment,"}, {"timestamp": [2330.84, 2334.52], "text": " il faut pour agir sur son efficacement, il faut le comprendre avec pr\u00e9cision."}, {"timestamp": [2334.52, 2337.24], "text": " Et donc, \u00e7a, \u00e7a veut dire mesurer avec pr\u00e9cision."}, {"timestamp": [2337.24, 2339.32], "text": " Et donc, \u00e7a, \u00e7a veut dire mesurer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale."}, {"timestamp": [2339.32, 2341.0], "text": " Une fois qu'on a eu ce socle l\u00e0, qui est le bandeau,"}, {"timestamp": [2341.0, 2343.16], "text": " on a commenc\u00e9 \u00e0 apporter des moyens d'action."}, {"timestamp": [2343.16, 2347.24], "text": " Donc, on a du neurofeedback, du biofeedback, des stimulations, de la"}, {"timestamp": [2347.24, 2349.12], "text": " th\u00e9rapie cognitive et comportementale."}, {"timestamp": [2349.12, 2350.32], "text": " On a plein de briques qui sont mises."}, {"timestamp": [2350.32, 2353.48], "text": " Et l\u00e0, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est que concr\u00e8tement, des insomniaques"}, {"timestamp": [2353.48, 2355.12], "text": " qui prennent le bandeau de rimes ne sont plus insomniaques."}, {"timestamp": [2356.24, 2357.28], "text": " Et donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2357.28, 2358.92], "text": " Et donc, effectivement, ce qui est tr\u00e8s difficile, c'est..."}, {"timestamp": [2358.92, 2359.68], "text": " Tous ? De quoi ?"}, {"timestamp": [2359.68, 2360.2], "text": " Tous."}, {"timestamp": [2360.32, 2361.32], "text": " Avec beaucoup, avec..."}, {"timestamp": [2361.32, 2362.2], "text": " Ouais, quasiment tous."}, {"timestamp": [2362.28, 2362.8], "text": " Quasiment tous."}, {"timestamp": [2362.8, 2363.68], "text": " On va publier les r\u00e9sultats bient\u00f4t."}, {"timestamp": [2363.68, 2364.52], "text": " C'est pour \u00e7a que je ne les mets pas."}, {"timestamp": [2364.52, 2372.4], "text": " Mais c'est en gros, tu as 80% des gens qui vont jusqu'au bout de cette esp\u00e8ce de programme,"}, {"timestamp": [2372.4, 2379.92], "text": " et parmi eux, tu en as 85% qui sont sous un certain seuil d'insomnie. Et donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2379.92, 2386.96], "text": " donc aujourd'hui, il y a plein de contraintes, en particulier d'\u00e9ducation, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [2386.96, 2389.6], "text": " ce qui se passe, qu'on voit, c'est qu'on parle \u00e0 des insomniacs, on leur dit \u00ab mais alors,"}, {"timestamp": [2389.6, 2393.96], "text": " vous \u00eates insomniac ? \u00bb \u00ab Non, je ne suis pas insomniac. \u00bb \u00ab Mais par contre, je ne peux pas"}, {"timestamp": [2393.96, 2399.16], "text": " dormir depuis 10 ans. \u00bb Bon, on ne va pas appeler \u00e7a de l'insomnie, mais \u00e7a y ressemble quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2399.16, 2403.92], "text": " \u00ab Avez-vous cherch\u00e9 des solutions ? \u00bb \u00ab Non, parce que le probl\u00e8me vient de moi. \u00bb Puis il"}, {"timestamp": [2403.92, 2406.64], "text": " n'y a que des trucs un peu bidons ou des somnif\u00e8res qui vont me taper sur la t\u00eate,"}, {"timestamp": [2406.64, 2408.64], "text": " donc il y a un vrai probl\u00e8me d'\u00e9ducation."}, {"timestamp": [2408.64, 2412.16], "text": " Moi j'ai essay\u00e9 de voir si au niveau du gouvernement, du minist\u00e8re de la Sant\u00e9,"}, {"timestamp": [2412.16, 2414.48], "text": " on peut essayer de mettre en place un plan de sensibilisation."}, {"timestamp": [2414.48, 2420.48], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a la probl\u00e9matique aussi qu'on ne peut pas vendre \u00e7a comme un traitement de l'insomnie,"}, {"timestamp": [2420.48, 2423.36], "text": " puisqu'il faut des certifications m\u00e9dicales, il faut r\u00e9pondre \u00e0 certains crit\u00e8res,"}, {"timestamp": [2423.36, 2426.16], "text": " donc on va dans cette direction-l\u00e0, mais on ne peut pas encore. Donc c'est un probl\u00e8me qui est assez"}, {"timestamp": [2426.16, 2430.84], "text": " complexe, mais qui est soluble. Et c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait assez dingue. C'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [2430.84, 2436.96], "text": " le sommeil, c'\u00e9tait pas vraiment mon sujet, mais je suis devenu \u00e9motif par rapport \u00e0 \u00e7a quand j'ai"}, {"timestamp": [2436.96, 2442.68], "text": " vu des gens o\u00f9, en fait, globalement, on leur dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, les m\u00e9decins du sommeil disent \u00e0 la"}, {"timestamp": [2442.68, 2446.92], "text": " t\u00e9l\u00e9, il faut pas prendre de somnif\u00e8res, c'est tr\u00e8s mauvais. Et quand on leur dit, mais t\u00e9l\u00e9, les m\u00e9decins du sommeil disent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 il faut pas prendre de somnif\u00e8res c'est tr\u00e8s mauvais et quand on leur dit mais qu'est ce qu'on fait"}, {"timestamp": [2446.92, 2452.24], "text": " bah on peut prendre une tisane, on pouvait faire ci, on pouvait faire \u00e7a, donc les personnes n'ont pas de solution donc ils prennent des somnif\u00e8res"}, {"timestamp": [2452.24, 2453.62], "text": " des gens qui prennent des somnif\u00e8res"}, {"timestamp": [2453.62, 2458.76], "text": " depuis 20 ans, 25 ans, qui perdent compl\u00e8tement la boule quoi, et qui ont eu leur vie g\u00e2ch\u00e9e"}, {"timestamp": [2458.84, 2460.42], "text": " alors qu'on sait qu'il y a des solutions."}, {"timestamp": [2460.42, 2463.92], "text": " Est-ce que la tisane, alors pas du tout dans la forme mais dans le fond"}, {"timestamp": [2466.92, 2472.84], "text": " est prescrite ou pouss\u00e9e comme une forme de somnif\u00e8re. C'est-\u00e0-dire plut\u00f4t que ce soit un atome organique, c'est un atome chimique,"}, {"timestamp": [2472.84, 2478.24], "text": " enfin pardon, l'inverse, c'est voil\u00e0 une plante qui va t'aider \u00e0 dormir, mais dans l'id\u00e9e c'est"}, {"timestamp": [2478.24, 2486.8], "text": " que tu bois, incurgites quelque chose pour dormir. Dans l'id\u00e9e c'est la diff\u00e9rence de l'hom\u00e9opathie jusqu'au"}, {"timestamp": [2486.8, 2492.44], "text": " traitement lourd, t'as un pas. Il est important certes, mais vous \u00eates sur une approche totalement"}, {"timestamp": [2492.44, 2502.36], "text": " diff\u00e9rente. En fait on est un moyen de... En fait pour r\u00e9soudre le sommeil il y a plusieurs choses."}, {"timestamp": [2502.36, 2506.52], "text": " L'insomnie c'est une maladie qui est principalement psychologique."}, {"timestamp": [2506.64, 2509.96], "text": " Donc les leviers qui vont marcher le mieux, c'est les leviers cognitifs et comportementaux."}, {"timestamp": [2510.64, 2516.16], "text": " Le probl\u00e8me, c'est que, on sait que pour maigrir, il faut arr\u00eater de manger et puis faire du sport."}, {"timestamp": [2516.32, 2517.32], "text": " On sait, mais c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2517.88, 2524.08], "text": " Et donc, il faut dans ces cas apporter une esp\u00e8ce de reward, d'essayer de casser un cercle psychologique o\u00f9 on se rend compte que,"}, {"timestamp": [2528.0, 2532.4], "text": " en fait, je n'ai jamais y arriv\u00e9, c'est compliqu\u00e9, je suis insomque, c'est comme \u00e7a. Il y a un effet de conditionnement du cerveau. Et nous, la fa\u00e7on dont on a trouv\u00e9, c'est pour \u00e7a que le"}, {"timestamp": [2532.4, 2536.16], "text": " truc marche bien, c'est qu'en plus de cet accompagnement comportemental et psychologique,"}, {"timestamp": [2536.16, 2539.36], "text": " on a des outils. Donc que ce soit les fonctionnalit\u00e9s d'endormissement,"}, {"timestamp": [2539.36, 2542.0], "text": " parce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 des fonctionnalit\u00e9s d'endormissement, de biofeedback, de neurofeedback,"}, {"timestamp": [2542.0, 2546.96], "text": " l'accompagnement, les conseils, en fait, on arrive tr\u00e8s rapidement \u00e0 donner aux gens d\u00e9j\u00e0 un meilleur sommeil"}, {"timestamp": [2546.96, 2548.56], "text": " en plus de travailler sur les causes profondes."}, {"timestamp": [2548.56, 2554.48], "text": " Attends, mais l\u00e0, tu parles de fonctionnalit\u00e9 d'endormissement, de biofeedback et de neurofeedback."}, {"timestamp": [2554.48, 2556.88], "text": " Qu'est-ce que c'est une fonctionnalit\u00e9 d'endormissement ?"}, {"timestamp": [2556.88, 2561.12], "text": " En fait, on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a commenc\u00e9 par les stimulations au sommeil profond."}, {"timestamp": [2561.12, 2567.52], "text": " L\u00e0, on s'est rendu compte que \u00e7a am\u00e9liorait en moyenne le ress ressenti des gens mais que dans les cas d'insomniac, donc des gens"}, {"timestamp": [2567.52, 2570.6], "text": " qui avaient des probl\u00e9matiques pour s'endormir ou qui se r\u00e9veillaient trop"}, {"timestamp": [2570.6, 2573.76], "text": " t\u00f4t, les stimulations n'allaient pas \u00eatre la solution magique pour r\u00e9pondre \u00e0"}, {"timestamp": [2573.76, 2577.48], "text": " leurs probl\u00e8mes. Mais d\u00e9j\u00e0 avant d'arriver au sommeil profond, il faut d\u00e9j\u00e0 arriver \u00e0 s'endormir."}, {"timestamp": [2577.48, 2581.44], "text": " Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [2581.44, 2586.08], "text": " Excuse-moi je prends un peu les devants, mais tu te dis \u00e0 un moment, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2586.08, 2591.76], "text": " je vais r\u00e9gler avec un bandeau ou autre chose, les probl\u00e8mes d'endormissement."}, {"timestamp": [2591.76, 2594.48], "text": " \u00c7a c'est une montagne, tu t'es regard\u00e9 \u00e7a, tu t'es dit ok, on va le faire."}, {"timestamp": [2594.48, 2597.24], "text": " Ouais, parce que \u00e7a faisait sens en fait."}, {"timestamp": [2597.24, 2600.84], "text": " Oui, mais le sens, je veux bien, mais il y a le sens, je suis d'accord,"}, {"timestamp": [2600.84, 2609.6], "text": " on est tous d'accord, il y a du sens, mais y arriver, c'est... Y a pas un moment o\u00f9 tu te dis, quand t'as 24 ans, quand tu t'es dit \u00e7a, j'imagine,"}, {"timestamp": [2609.6, 2614.76], "text": " enfin t'avais 2-3 ans, je sais pas, \u00e0 peu pr\u00e8s, mais doigt mouill\u00e9, tu te dis pas \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [2614.76, 2617.36], "text": " \u00e7a va \u00eatre un peu compliqu\u00e9 quand m\u00eame, enfin..."}, {"timestamp": [2617.36, 2621.04], "text": " Alors je me suis toujours dit que \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9, mais je me suis dit que"}, {"timestamp": [2621.04, 2627.0], "text": " t'fa\u00e7on, fallait essayer. Donc moi mon r\u00f4le, \u00e7a allait d'essayer de convaincre des gens d'investir,"}, {"timestamp": [2627.0, 2632.0], "text": " pour nous permettre d'essayer, de convaincre les gens de la bo\u00eete d'avancer pour voir si \u00e7a marche ou pas."}, {"timestamp": [2632.0, 2635.0], "text": " Et \u00e7a, tu le vendais comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2635.0, 2640.0], "text": " Je veux dire, dans la dynamique, tu disais pas \u00ab on est en train de trouver un truc qui va faire qu'on va y arriver \u00bb."}, {"timestamp": [2640.0, 2642.0], "text": " Tu disais \u00ab non, on va essayer de trouver un truc qui va faire qu'on va y arriver \u00bb."}, {"timestamp": [2642.0, 2646.0], "text": " Non, j'ai toujours dit qu'on allait le faire quoi, point. Et que, bon, si on se plante,"}, {"timestamp": [2646.0, 2648.0], "text": " on ne pourra pas s'en vouloir parce qu'on botte sur des sujets importants."}, {"timestamp": [2648.0, 2650.0], "text": " Mais que, moi, j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [2650.0, 2652.0], "text": " assez convaincu qu'on allait y arriver parce que"}, {"timestamp": [2652.0, 2654.0], "text": " la probl\u00e9matique du sommeil, pour en"}, {"timestamp": [2654.0, 2656.0], "text": " avoir parl\u00e9 \u00e0 des m\u00e9decins, \u00e0 des neuroscientifiques,"}, {"timestamp": [2656.0, 2658.0], "text": " c'est une probl\u00e9matique qui se passe"}, {"timestamp": [2658.0, 2660.0], "text": " \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre t\u00eate. Et que"}, {"timestamp": [2660.0, 2662.0], "text": " le fait d'avoir une technologie"}, {"timestamp": [2662.0, 2664.0], "text": " qui permet de refl\u00e9ter ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [2664.0, 2672.32], "text": " et d'influer d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e7a \u00e9tait bien. Et donc on a eu vraiment une d\u00e9marche tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2672.32, 2678.8], "text": " scientifique dans notre strat\u00e9gie produit o\u00f9 on a commenc\u00e9 par la mesure en se disant chacun a un"}, {"timestamp": [2678.8, 2682.32], "text": " sommeil diff\u00e9rent donc pour avoir une solution qui marche faut qu'elle soit individualis\u00e9e donc"}, {"timestamp": [2682.32, 2685.3], "text": " faut une mesure pr\u00e9cise donc il faut la mesure de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale."}, {"timestamp": [2685.3, 2688.6], "text": " Apr\u00e8s les STIM, les STIM c'est bien, mais \u00e7a n'aide pas forc\u00e9ment les insomniaques."}, {"timestamp": [2688.6, 2696.2], "text": " Donc l'endormissement, ah tiens, on regarde dans la litt\u00e9rature, on regarde dans plein de laboratoires, des neuroscientifiques ce qu'ils ont test\u00e9,"}, {"timestamp": [2696.2, 2703.9], "text": " on voit qu'il y a 5-6 concepts qui marchent bien, on les impl\u00e9mente, on teste, on it\u00e8re dessus, ah bah tiens \u00e7a marche bien, mais il manque encore un truc parce que"}, {"timestamp": [2703.9, 2705.0], "text": " dans les cas d'insomnia"}, {"timestamp": [2705.22, 2709.52], "text": " dans les cas d'insomnie les plus complexes, il y a des barri\u00e8res psychologiques et comportementales"}, {"timestamp": [2709.58, 2712.16], "text": " et l\u00e0 on s'est mis \u00e0 red\u00e9velopper des nouvelles fonctionnalit\u00e9s qui"}, {"timestamp": [2712.24, 2715.34], "text": " qu'on connaissait pas et donc on a plein de psychologues qui travaillent avec nous maintenant pour"}, {"timestamp": [2715.52, 2721.16], "text": " rajouter ces modules l\u00e0 et petit \u00e0 petit et l\u00e0 on a pu constater il y a \u00e0 peu pr\u00e8s six mois que \u00e7a marchait quoi"}, {"timestamp": [2721.64, 2723.64], "text": " donc si je"}, {"timestamp": [2724.08, 2727.8], "text": " je r\u00e9p\u00e8te ce que tu dis en mes termes, d'abord tu"}, {"timestamp": [2727.8, 2731.72], "text": " mesures, donc tu prends un bandeau qui va \u00eatre un \u00e9lectroenc\u00e9phalogramme,"}, {"timestamp": [2731.72, 2736.68], "text": " ces mesures tu les agr\u00e8ges ? Bien s\u00fbr, on les interpr\u00e8te et on les..."}, {"timestamp": [2736.68, 2739.12], "text": " Ce que je veux dire c'est que tu as toutes les mesures des gens qui utilisent"}, {"timestamp": [2739.12, 2742.8], "text": " des casques Dream. D'accord, donc c'est connect\u00e9 \u00e0 la fois en"}, {"timestamp": [2742.8, 2745.68], "text": " bluetooth \u00e0 ton t\u00e9l\u00e9phone et en wifi \u00e0 ton r\u00e9seau, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2745.68, 2746.18], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2746.18, 2747.18], "text": " Euh..."}, {"timestamp": [2750.18, 2752.18], "text": " Point l\u00e0-dessus, mais du coup, le..."}, {"timestamp": [2752.18, 2757.68], "text": " Certains te diront que toutes ces connexions, la nuit, tout \u00e7a, \u00e7a perturbe..."}, {"timestamp": [2757.68, 2760.68], "text": " Justement, on s'est un peu pris la t\u00eate parce qu'on ne voulait pas faire de connexion pendant la nuit."}, {"timestamp": [2760.68, 2768.24], "text": " Donc \u00e7a veut dire que toute l'analyse qui se fait pendant la nuit se fait en embarqu\u00e9. Donc on a une esp\u00e8ce d'ordinateur de bord qui est int\u00e9gr\u00e9, qui fait"}, {"timestamp": [2768.24, 2772.24], "text": " tous les calculs. Donc j'ai pas d'onde qui passe ? Donc t'as pas d'onde. Apr\u00e8s il y a un transfert"}, {"timestamp": [2772.24, 2775.76], "text": " des donn\u00e9es le matin, mais t'enl\u00e8ves le bandeau, \u00e7a va transf\u00e9rer \u00e0 ton smartphone via bluetooth,"}, {"timestamp": [2775.76, 2779.8], "text": " et \u00e7a quand tu branches sur le secteur, \u00e7a transf\u00e8re les donn\u00e9es au serveur via wifi."}, {"timestamp": [2779.8, 2783.68], "text": " D'accord. Mais pendant la nuit, quand il est sur ta t\u00eate, il n'y a pas de wifi."}, {"timestamp": [2783.68, 2786.6], "text": " C'est hyper important \u00e7a, parce qu'en effet tu dis quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [2786.6, 2791.3], "text": " Alors on n'a pas la preuve que c'est dangereux, mais on n'a pas voulu prendre le risque,"}, {"timestamp": [2791.3, 2797.1], "text": " et donc on a construit l'architecture \u00e9lectronique de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a puisse fonctionner."}, {"timestamp": [2797.1, 2807.72], "text": " D'accord. En effet, donc du coup, tu passes de ce moment, j'ai envie de dire passif, d'analyse, \u00e0 un moment actif"}, {"timestamp": [2807.72, 2814.88], "text": " o\u00f9 ton casque, ton bandeau, comment tu l'appelles ? Ton bandeau"}, {"timestamp": [2814.88, 2820.12], "text": " va avoir une action sur ton cerveau. Et cette action elle est faite par"}, {"timestamp": [2820.12, 2823.44], "text": " conduction osseuse ? Donc au d\u00e9but de la nuit il y a les fonctionnalit\u00e9s"}, {"timestamp": [2823.44, 2826.36], "text": " d'endormissement, donc \u00e7a va d\u00e9pendre de la cat\u00e9gorie que tu as choisi."}, {"timestamp": [2826.36, 2829.16], "text": " Ce ne sont pas des exercices de respiration, ce ne sont pas des exercices cognitifs."}, {"timestamp": [2829.16, 2834.76], "text": " \u00c7a peut \u00eatre juste des sons, de la musique, mais tout \u00e7a est modul\u00e9."}, {"timestamp": [2834.76, 2837.8], "text": " En fait, le truc qui est assez unique, c'est que c'est modul\u00e9 en temps r\u00e9el"}, {"timestamp": [2837.8, 2840.32], "text": " par rapport \u00e0 ce qu'on mesure de l'activit\u00e9 physiologique de la personne."}, {"timestamp": [2840.88, 2844.72], "text": " Donc on va mesurer pas que son cerveau, mais son rythme cardiaque, sa respiration."}, {"timestamp": [2845.88, 2849.26], "text": " Et on va changer en temps r\u00e9el les param\u00e8tres du programme audio. Donc tu parles par exemple d'exercice de"}, {"timestamp": [2849.26, 2855.36], "text": " respiration c'est \u00e0 dire que le casque va te proposer \u00e7a ? Oui. En te parlant ? Oui alors"}, {"timestamp": [2855.36, 2859.56], "text": " dans le cas de la respiration encore une fois on a cinq, six cat\u00e9gories diff\u00e9rentes et pas"}, {"timestamp": [2859.56, 2862.84], "text": " mal de variations pour chacune parce que \u00e7a d\u00e9pend des personnes mais par exemple si une"}, {"timestamp": [2862.84, 2868.04], "text": " personne qui est stress\u00e9e qui respire mal \u00e7a peut contribuer \u00e0 sa probl\u00e9matique d'endormissement"}, {"timestamp": [2868.04, 2869.84], "text": " parce que son rythme cardiaque est trop \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [2869.84, 2874.68], "text": " \u00c7a, \u00e7a marche, enfin je veux dire, j'ai jamais eu trop de probl\u00e8mes, mais en effet,"}, {"timestamp": [2874.68, 2878.44], "text": " pour avoir lu notamment de la programmation neurolinguistique, il y a un certain nombre"}, {"timestamp": [2878.44, 2888.94], "text": " des m\u00e9thodes d'endormissement hallucinantes, enfin je veux dire, tu as l'impression de t'auto-hypnotiser."}, {"timestamp": [2888.94, 2895.0], "text": " On a fait des programmes de m\u00e9ditation, d'auto-hypnose. Et en fait, ce qui est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [2895.0, 2899.28], "text": " avec le bandeau, c'est qu'il y a une certaine offre de programmes comme \u00e7a, genre Headspace,"}, {"timestamp": [2899.28, 2903.12], "text": " Calm, etc. Des applications mobiles avec des programmes de m\u00e9ditation. En fait, ce qui est"}, {"timestamp": [2903.12, 2907.74], "text": " assez unique avec le bandeau, c'est que comme on mesure en temps r\u00e9el ce qui se passe dans le cerveau et dans le corps"}, {"timestamp": [2907.74, 2911.46], "text": " de la personne, on est capable de personnaliser. Et moi cette notion de personnalisation elle est"}, {"timestamp": [2911.46, 2915.34], "text": " fondamentale je pense parce que si on dit \u00e0 quelqu'un respire comme \u00e7a de mani\u00e8re arbitraire,"}, {"timestamp": [2915.34, 2920.38], "text": " il y a de faibles chances pour que \u00e7a fonctionne puisqu'on va probablement \u00eatre en d\u00e9calage par"}, {"timestamp": [2920.38, 2924.62], "text": " rapport \u00e0 la consigne et \u00e7a peut \u00eatre plus contre-productif que chose. En revanche si"}, {"timestamp": [2924.62, 2928.44], "text": " les param\u00e8tres sont calcul\u00e9s en temps r\u00e9el par rapport \u00e0 ce que la personne a son \u00e9tat,"}, {"timestamp": [2928.44, 2933.6], "text": " on aura probablement plus d'efficacit\u00e9 dans ce qu'on fait. Et donc c'est pour \u00e7a qu'on a..."}, {"timestamp": [2933.6, 2937.92], "text": " Donc de la respiration par exemple, c'est des vagues. Donc tu as la vague qui arrive,"}, {"timestamp": [2937.92, 2942.64], "text": " donc qui monte et qui redescend. Et on te dit, quand \u00e7a monte, tu t'inspires, quand \u00e7a descend,"}, {"timestamp": [2942.64, 2947.12], "text": " tu expires. Et \u00e7a, c'est calcul\u00e9 en fonction de l\u00e0 o\u00f9 tu en es actuellement."}, {"timestamp": [2947.64, 2950.44], "text": " Et l'id\u00e9e, c'est d'arriver \u00e0 un niveau propice pour l'endormissement."}, {"timestamp": [2950.8, 2952.04], "text": " Mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a comme d'autres choses."}, {"timestamp": [2952.04, 2953.76], "text": " En fait, \u00e7a va d\u00e9pendre des gens."}, {"timestamp": [2953.76, 2955.4], "text": " Il n'y a pas one size fits all."}, {"timestamp": [2955.4, 2957.52], "text": " Il faut vraiment avoir une approche"}, {"timestamp": [2957.52, 2960.28], "text": " assez exhaustive dans ce qu'on propose et de savoir recommander ce qu'il faut."}, {"timestamp": [2960.4, 2963.44], "text": " Sachant que sur ma petite exp\u00e9rience de tout \u00e7a, en fait, en effet,"}, {"timestamp": [2963.44, 2969.0], "text": " tu parles de Headspace, moi, je pensais aussi \u00e0 Petit Bambou, sur de la m\u00e9ditation, que je ne le remercierai jamais"}, {"timestamp": [2969.0, 2977.2], "text": " assez d'avoir \u00e9t\u00e9 le premier sponsor de G\u00e9n\u00e9ration de voiture self \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018. Et l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2977.2, 2982.68], "text": " qui est terriblement efficace aussi, mais je pense que \u00e7a d\u00e9pend des personnes, je pense que \u00e7a"}, {"timestamp": [2982.68, 2991.68], "text": " d\u00e9pend aussi des p\u00e9riodes de ta vie, \u00e7a d\u00e9pend de plein de moments et en effet j'adore ces applications de relaxation,"}, {"timestamp": [2991.68, 2997.6], "text": " d\u00e9tente et \u00e9videmment m\u00e9ditation parce qu'en fait tu arrives \u00e0 trouver des solutions \u00e0 pas"}, {"timestamp": [2997.6, 3007.44], "text": " mal de choses mais en effet je pense que \u00e7a marche pas pour... C'est pas encore d\u00e9mocratis\u00e9 et moi mon point fondamental c'est que pour que \u00e7a marche"}, {"timestamp": [3007.44, 3015.0], "text": " in fine il faut qu'on comprenne le profil de la personne qu'on a en face. Et \u00e7a pour le coup il"}, {"timestamp": [3015.0, 3020.88], "text": " faut des mesures objectives. Et c'est \u00e7a qu'on a introduit dans le concept. L\u00e0-dessus je reviens"}, {"timestamp": [3020.88, 3029.04], "text": " sur la mesure. Tu parlais tout \u00e0 l'heure des bracelets connect\u00e9s qui \u00e0 mon avis en effet ne r\u00e8glent pas forc\u00e9ment de probl\u00e8mes,"}, {"timestamp": [3029.04, 3036.0], "text": " quoi que, mais ont une approche un peu diff\u00e9rente d'analyse qui est probablement tr\u00e8s perfectible parce que tu te dis en fait c'est juste un capteur de mouvement a priori."}, {"timestamp": [3036.0, 3036.5], "text": " C'est tr\u00e8s mauvais."}, {"timestamp": [3036.5, 3037.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3037.0, 3047.36], "text": " C'est que \u00e0 un moment, j'ai analys\u00e9 un peu le"}, {"timestamp": [3047.36, 3051.32], "text": " temps de sommeil, qu'il soit exact ou pas exact, je me suis quand m\u00eame rendu compte"}, {"timestamp": [3051.32, 3059.24], "text": " qu'il y avait des masses approximatives et que quand tu le fais de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise"}, {"timestamp": [3059.24, 3063.04], "text": " et que t'es vraiment fid\u00e8le \u00e0 ton truc et que tu le fais sur plusieurs jours, plusieurs"}, {"timestamp": [3063.04, 3066.6], "text": " semaines, tu remarques quand m\u00eame que..."}, {"timestamp": [3066.88, 3069.16], "text": " En fait, moi j'ai appris \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il fallait que je dorme un peu plus,"}, {"timestamp": [3069.28, 3071.12], "text": " parce que j'\u00e9tais persuad\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps"}, {"timestamp": [3071.36, 3073.56], "text": " que moi, 4 ou 5 heures de sommeil, \u00e7a me suffisait,"}, {"timestamp": [3073.8, 3075.92], "text": " et que je faisais partie de ces gens qui n'avaient pas besoin de beaucoup dormir."}, {"timestamp": [3075.92, 3077.8], "text": " Et aujourd'hui, en fait, je me rends compte que"}, {"timestamp": [3078.12, 3079.68], "text": " quand je dors"}, {"timestamp": [3080.16, 3081.56], "text": " plut\u00f4t 6 ou 7 heures,"}, {"timestamp": [3081.56, 3083.32], "text": " 6 heures c'est bien, 7 heures c'est mieux,"}, {"timestamp": [3083.32, 3084.84], "text": " mais quand je dors que 6 heures toute la semaine,"}, {"timestamp": [3089.16, 3089.96], "text": " le week-end, il faut que je me fasse de siestes de 1 heure, 2 heures, voire plus, tu vois. Parce qu'en fait..."}, {"timestamp": [3092.06, 3093.56], "text": " Et apr\u00e8s je suis"}, {"timestamp": [3095.8, 3096.76], "text": " plus efficace, plus heureux,"}, {"timestamp": [3098.6, 3103.56], "text": " plus... Ouais, plus sympa, plus tout ce que tu veux, et en effet tu te rends compte juste de..."}, {"timestamp": [3103.72, 3109.08], "text": " La technologie m'a appris \u00e7a en fait, en l'occurrence, c'est de pouvoir un peu analyser un certain nombre de choses. J'imagine"}, {"timestamp": [3109.08, 3112.92], "text": " qu'on le voit de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9cise, bon \u00e0 un co\u00fbt qui est aussi diff\u00e9rent avec un"}, {"timestamp": [3112.92, 3119.24], "text": " bandeau comme Dream, mais c'est vrai que \u00e7a m'a pas mal convaincu de l'apport. C'est vrai que c'est"}, {"timestamp": [3119.24, 3123.16], "text": " un bon point et c'est ce qu'ont permis les trackers de sommeil, je dis que c'est pas pr\u00e9cis parce que"}, {"timestamp": [3123.16, 3129.16], "text": " juste tu peux pas avoir des claims marketing sur am\u00e9liorer le sommeil des gens o\u00f9 tu as des pauvres insomniaques"}, {"timestamp": [3129.16, 3135.28], "text": " qui vont acheter un tracker de sommeil qui va en fait se tromper pour le meilleur d'entre eux 50%"}, {"timestamp": [3135.28, 3139.52], "text": " du temps et juste montrer de la donn\u00e9e. Mais c'est vrai que quelque part c'est int\u00e9ressant parce que"}, {"timestamp": [3139.52, 3143.12], "text": " \u00e7a a permis quand m\u00eame de mettre le doigt, d'\u00e9duquer les gens et de prendre conscience de"}, {"timestamp": [3143.12, 3146.72], "text": " certaines choses. Mais c'est pas des probl\u00e8mes solver mais c'est des nice to have et c'est des choses int\u00e9ressantes."}, {"timestamp": [3146.72, 3150.64], "text": " Je prends juste un exemple parce que c'est vrai que pour quelqu'un qui dort assez bien comme moi,"}, {"timestamp": [3150.64, 3154.04], "text": " c'est int\u00e9ressant parce qu'en fait je dors profond\u00e9ment, je bouge pas du tout et \u00e7a"}, {"timestamp": [3154.04, 3158.8], "text": " marche bien. Mais pour un vrai insomniac dont fait partie, je sais pas si elle est vraie insomniac"}, {"timestamp": [3158.8, 3163.92], "text": " mais quand m\u00eame relativement ma femme, elle, elle peut ne pas bouger pendant deux heures pour"}, {"timestamp": [3163.92, 3168.16], "text": " essayer de s'endormir. Et puis le truc va te qu'elle a dormi et le sommeil profond pendant deux heures."}, {"timestamp": [3168.16, 3169.08], "text": " Et l\u00e0, elle va te dire le m\u00eame truc."}, {"timestamp": [3169.08, 3170.12], "text": " \u00c7a pose l\u00e9g\u00e8rement l'analyse."}, {"timestamp": [3170.12, 3171.76], "text": " Il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [3171.76, 3172.72], "text": " Donc je vois ce que tu veux dire."}, {"timestamp": [3172.72, 3174.64], "text": " Je veux dire, il y a une partie des gens pour qui \u00e7a marche bien,"}, {"timestamp": [3174.64, 3175.92], "text": " parce qu'en fait, moi j'ai bien endormi toute la nuit,"}, {"timestamp": [3175.92, 3177.84], "text": " et puis je vais juste me dire l\u00e0, t'as boug\u00e9 un peu, etc."}, {"timestamp": [3177.84, 3179.68], "text": " Et au final, il va me dire t'as dormi cinq heures."}, {"timestamp": [3179.68, 3180.68], "text": " Et voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3180.68, 3181.28], "text": " Il y a des grosses..."}, {"timestamp": [3181.28, 3182.6], "text": " Mais bon, \u00e7a \u00e0 la rigueur, c'est un point."}, {"timestamp": [3182.6, 3184.8], "text": " Mais l'autre point que tu mentionnais, qui est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [3184.8, 3187.16], "text": " c'est cette notion qu'on"}, {"timestamp": [3187.16, 3189.92], "text": " peut avoir du sommeil comme \u00e9tant un peu une perte de temps ou quelque chose qu'on"}, {"timestamp": [3189.92, 3190.92], "text": " a n\u00e9glig\u00e9."}, {"timestamp": [3190.92, 3195.36], "text": " Ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est que le d\u00e9but de la fin de notre sommeil, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3195.36, 3201.4], "text": " Thomas Edison qui a invent\u00e9 l'ampoule \u00e9lectrique et qui disait tr\u00e8s clairement, il corr\u00e9lait"}, {"timestamp": [3201.4, 3204.08], "text": " directement en disant que l'ampoule \u00e9lectrique, c'est pour nous permettre de moins dormir"}, {"timestamp": [3204.08, 3207.08], "text": " et d'accomplir plus. Donc Edison, il faisait partie de ceux qui avaient un sommeil"}, {"timestamp": [3207.08, 3211.64], "text": " polyphasique, qui dormaient par petits bouts, ils dormaient tr\u00e8s peu et c'\u00e9tait un tirant l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [3211.64, 3215.68], "text": " quoi. Pour lui le sommeil c'\u00e9tait une v\u00e9ritable paire de temps. Il a promu cette id\u00e9e l\u00e0, il a"}, {"timestamp": [3215.68, 3226.0], "text": " expliqu\u00e9 pendant une conf\u00e9rence aux am\u00e9ricains au 19e si\u00e8cle que en fait si chaque personne donnait juste une heure de moins par nuit,"}, {"timestamp": [3226.0, 3232.0], "text": " \u00e7a ferait 35 milliards d'heures de travail en plus au profit de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine."}, {"timestamp": [3232.0, 3236.0], "text": " On a commenc\u00e9 comme \u00e7a, mais apr\u00e8s on a continu\u00e9 culturellement."}, {"timestamp": [3236.0, 3239.0], "text": " L'argent ne dort jamais."}, {"timestamp": [3239.0, 3242.0], "text": " Avec cette notion que les gens qui r\u00e9ussissent,"}, {"timestamp": [3242.0, 3244.0], "text": " que les entrepreneurs Elon Musk qui ne dorment pas,"}, {"timestamp": [3244.0, 3247.68], "text": " les grands pr\u00e9sidents qui ne dorment pas, les gens qui r\u00e9ussissent ne dorment pas et que"}, {"timestamp": [3247.68, 3252.48], "text": " finalement dormir c'est un peu un plaisir cach\u00e9, on est d\u00e9feignant quand on dort."}, {"timestamp": [3252.48, 3257.64], "text": " Et \u00e7a c'est simple comme id\u00e9e, mais c'est hyper ancr\u00e9 et \u00e7a fait beaucoup de mal."}, {"timestamp": [3257.64, 3263.84], "text": " Et \u00e7a c'est tout r\u00e9cent et moi je l'ai d\u00e9couvert par le m\u00e9dia podcast et c'est"}, {"timestamp": [3263.84, 3268.0], "text": " vraiment une des choses dans lesquelles je pense que c'est pour \u00e7a que j'adore ce m\u00e9dia, c'est que"}, {"timestamp": [3268.0, 3271.08], "text": " j'ai l'impression de m'augmenter et de d\u00e9couvrir mais il y a des grands"}, {"timestamp": [3271.08, 3274.96], "text": " promoteurs du sommeil d\u00e9sormais qui sont extr\u00eamement successfull, je pense \u00e0"}, {"timestamp": [3274.96, 3278.28], "text": " Jeff Bezos quand m\u00eame, qui dit lui je dors pas moins de huit heures par nuit"}, {"timestamp": [3278.28, 3280.76], "text": " c'est ce qu'il me faut, je pense \u00e0 Arianna Huffington qui en"}, {"timestamp": [3280.76, 3284.48], "text": " parle aussi beaucoup et qui sont des gens qui sont brillantissimes et qui"}, {"timestamp": [3284.48, 3287.28], "text": " disent en fait juste il y a aussi une autre mani\u00e8re de"}, {"timestamp": [3287.28, 3291.28], "text": " voir les choses c'est versus la quantit\u00e9 d'heures travaill\u00e9es, il y a la qualit\u00e9 du"}, {"timestamp": [3291.28, 3295.12], "text": " travail et quand on dort mieux, on travaille mieux."}, {"timestamp": [3295.12, 3299.2], "text": " Alors apr\u00e8s c'est vrai que dans ce que tu dis je pense souvent au voileux, tu vois"}, {"timestamp": [3299.2, 3303.44], "text": " le tour du monde, les mecs tu te dis mais comment ils font quoi et en effet tu as"}, {"timestamp": [3303.44, 3310.0], "text": " des gens qui ont probablement ces aptitudes mais... Non, c'est pas des aptitudes. \u00c7a, \u00e7a se travaille, c'est tr\u00e8s difficile. Mais si tu fais \u00e7a, tu meurs."}, {"timestamp": [3310.0, 3314.92], "text": " C'est-\u00e0-dire que si tu fais \u00e7a, donc on a discut\u00e9 m\u00eame avec certains pour les suivre, etc. Ils font du"}, {"timestamp": [3314.92, 3319.76], "text": " sommeil polyphasique, mais c'est un vrai entra\u00eenement, c'est extr\u00eamement difficile. Et si tu fais \u00e7a trop"}, {"timestamp": [3319.76, 3324.28], "text": " longtemps, tu meurs. Il n'y a pas de fa\u00e7on de hacker son sommeil. Et \u00e7a, il faut se l'enlever de la t\u00eate."}, {"timestamp": [3324.28, 3329.76], "text": " C'est un besoin naturel quoi. Non, mais tu vois, on n'essaye pas de ne plus manger ou de ne plus boire. C'est comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3329.76, 3333.88], "text": " il faut s'alimenter. Est-ce qu'il y a des gens qui ont moins besoin de dormir que d'autres ?"}, {"timestamp": [3333.88, 3338.08], "text": " Est-ce que \u00e7a c'est vrai ? \u00c7a c'est vrai, mais c'est tr\u00e8s rare. Il y a plein de personnes qui"}, {"timestamp": [3338.08, 3341.24], "text": " disent \u00ab oui, mais moi je n'ai pas besoin de sommeil \u00bb, mais en fait c'est proche de 0% d'un"}, {"timestamp": [3341.24, 3346.0], "text": " point de vue statistique mondial. Donc c'est tr\u00e8s rare. En r\u00e9alit\u00e9, on accumule une dette de sommeil."}, {"timestamp": [3346.04, 3349.52], "text": " Alors peut \u00eatre que c'est moins un probl\u00e8me pour nous ressenti,"}, {"timestamp": [3349.84, 3352.04], "text": " mais le probl\u00e8me de la dette de sommeil, c'est que c'est pas vraiment une dette"}, {"timestamp": [3352.04, 3353.04], "text": " qu'on ne peut pas la r\u00e9cup\u00e9rer."}, {"timestamp": [3353.44, 3354.92], "text": " Les gens se disent j'ai de plus, etc."}, {"timestamp": [3354.96, 3356.08], "text": " J'essaie de r\u00e9cup\u00e9rer. En fait, c'est faux."}, {"timestamp": [3356.92, 3359.04], "text": " Et ce qui est assez dramatique, c'est qu'en fait, on est parti de cette id\u00e9e"}, {"timestamp": [3359.04, 3361.24], "text": " en disant on va moins dormir pour plus accomplir d'un point de vue"}, {"timestamp": [3361.76, 3363.28], "text": " productivit\u00e9 \u00e9conomique."}, {"timestamp": [3363.28, 3366.28], "text": " C'est une \u00e9tude qui est sortie il y a deux ans, qui montre l'impact"}, {"timestamp": [3366.56, 3368.36], "text": " du sommeil sur l'\u00e9conomie mondiale"}, {"timestamp": [3368.84, 3370.92], "text": " et sur quelques pays principaux,"}, {"timestamp": [3370.92, 3372.0], "text": " c'est un trillion de dollars."}, {"timestamp": [3372.28, 3374.04], "text": " Pour les \u00c9tats-Unis, c'est 411"}, {"timestamp": [3374.04, 3375.32], "text": " milliards de dollars qui sont perdus"}, {"timestamp": [3375.32, 3376.4], "text": " \u00e0 cause du mauvais sommeil chaque"}, {"timestamp": [3376.4, 3378.6], "text": " ann\u00e9e. C'est 2,3% du PIB,"}, {"timestamp": [3379.52, 3380.52], "text": " juste pour un pays."}, {"timestamp": [3380.68, 3381.72], "text": " Parce que quand tu dors moins,"}, {"timestamp": [3381.96, 3382.92], "text": " parce que quand tu dors moins,"}, {"timestamp": [3382.92, 3384.4], "text": " t'es moins productif, plus"}, {"timestamp": [3384.4, 3386.12], "text": " d'absent\u00e9isme, t'as des accidents"}, {"timestamp": [3386.12, 3392.8], "text": " et t'as des co\u00fbts de sant\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 ce moment. Et donc si tu corr\u00e8les \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte aux syst\u00e8mes"}, {"timestamp": [3392.8, 3396.08], "text": " de sant\u00e9 et aux entreprises aux Etats-Unis, parce que les entreprises payent pour la sant\u00e9,"}, {"timestamp": [3396.08, 3400.64], "text": " \u00e7a co\u00fbte 411 milliards de dollars juste sur une ann\u00e9e. Donc on est un peu loin de l'id\u00e9e o\u00f9"}, {"timestamp": [3400.64, 3408.76], "text": " finalement on allait gagner en productivit\u00e9, c'est plut\u00f4t l'inverse. Et donc apr\u00e8s, ce qu'il faut voir aussi, c'est que \u00e7a, c'est ce qu'on a ancr\u00e9 culturellement."}, {"timestamp": [3408.76, 3412.88], "text": " Il y a aussi les gens qui essayent de dormir, mais qui n'y arrivent pas. Il y a des gens qui"}, {"timestamp": [3412.88, 3416.28], "text": " se contraignent leur sommeil, mais il y a des gens qui essayent de dormir, mais qui n'y arrivent pas."}, {"timestamp": [3416.28, 3420.16], "text": " Et \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence avec un insomniaque qui juste a la possibilit\u00e9 de dormir, mais n'y"}, {"timestamp": [3420.16, 3426.28], "text": " arrive pas. Et donc l\u00e0, c'est d'autres probl\u00e9matiques. Mais c'est vrai qu'en plus, \u00e7a implique plein de choses parce que"}, {"timestamp": [3426.28, 3428.32], "text": " un bon sommeil, au-del\u00e0 de \u00e7a,"}, {"timestamp": [3429.6, 3431.52], "text": " socialement, c'est pas toujours si facile."}, {"timestamp": [3431.56, 3434.32], "text": " Je veux dire, par exemple, dormir 8h par nuit quand tu bosses,"}, {"timestamp": [3435.32, 3437.8], "text": " ne serait-ce que pas forc\u00e9ment tr\u00e8s t\u00f4t, mais \u00e0 9h du matin,"}, {"timestamp": [3438.28, 3440.88], "text": " tu dois partir de chez toi vers 8h, 8h30, si t'es chanceux."}, {"timestamp": [3441.52, 3445.14], "text": " Et donc, tu dois \u00eatre couch\u00e9 au plus tard si tu"}, {"timestamp": [3445.14, 3446.5], "text": " veux dormir huit heures \u00e0 onze heures du soir quoi."}, {"timestamp": [3446.5, 3451.34], "text": " Et voil\u00e0 alors ces choses l\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement tu t'en rends bien compte"}, {"timestamp": [3451.34, 3454.46], "text": " quand tu fais beaucoup de sport ou quand tu as des enfants parce qu'en l'occurrence"}, {"timestamp": [3454.46, 3458.62], "text": " tu as un moment o\u00f9 tu dors nettement moins, les enfants en bas \u00e2ge notamment,"}, {"timestamp": [3458.62, 3461.1], "text": " t'apprends beaucoup de choses et l\u00e0 tu te dis bon tiens peut-\u00eatre que se coucher \u00e0"}, {"timestamp": [3461.1, 3465.56], "text": " 9h30 ou 10h c'est pas une connerie, mais c'est pareil,"}, {"timestamp": [3465.56, 3472.48], "text": " en effet tes potes et tout \u00e7a c'est plus compliqu\u00e9. Et on voit, on imagine vraiment le sommeil comme un"}, {"timestamp": [3472.48, 3478.68], "text": " temps mort et en r\u00e9alit\u00e9 il faut le voir comme une p\u00e9riode d'augmentation quoi, c'est \u00e0 dire que c'est"}, {"timestamp": [3478.68, 3482.68], "text": " l\u00e0 o\u00f9 la m\u00e9moire se consolide, c'est l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9limine les d\u00e9chets cellulaires, par exemple la"}, {"timestamp": [3482.68, 3486.48], "text": " b\u00eata-amylo\u00efde, c'est ce qui, si \u00e7a s'accumule de trop dans notre cerveau,"}, {"timestamp": [3486.48, 3488.6], "text": " c'est ce qui peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'Alzheimer."}, {"timestamp": [3488.6, 3491.08], "text": " Et donc, en fait, quand on voit toutes les corr\u00e9lations,"}, {"timestamp": [3491.08, 3493.28], "text": " c'est \u00e7a qui m'a frapp\u00e9, c'est que ces derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3493.28, 3495.32], "text": " il y a eu beaucoup d'\u00e9tudes qui ont essay\u00e9 de corr\u00e9ler,"}, {"timestamp": [3495.32, 3498.32], "text": " des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, donc sur de grandes \u00e9chelles,"}, {"timestamp": [3498.32, 3501.64], "text": " qui ont essay\u00e9 de corr\u00e9ler le manque de sommeil avec les pathologies."}, {"timestamp": [3501.64, 3504.12], "text": " On voit que \u00e7a augmente le risque de diab\u00e8te."}, {"timestamp": [3504.12, 3505.12], "text": " On voit que \u00e7a augmente le risque de diab\u00e8te, on voit que \u00e7a augmente le"}, {"timestamp": [3505.12, 3509.6], "text": " risque de cancer, que \u00e7a diminue nos capacit\u00e9s du syst\u00e8me immunitaire, que \u00e7a a un lien avec"}, {"timestamp": [3509.6, 3515.2], "text": " Alzheimer. On a m\u00eame vu que le jour apr\u00e8s le Daylight Saving Time, je sais plus comment on"}, {"timestamp": [3515.2, 3520.04], "text": " dit, mais le changement d'heure, il y a eu une augmentation de 25% des crises cardiaques le"}, {"timestamp": [3520.04, 3523.8], "text": " lendemain. Tu sais que je me vois marrer en face parce qu'en fait, je pense qu'il y a un truc qui"}, {"timestamp": [3523.8, 3528.04], "text": " n'est pas dans ton \u00e9tude comme \u00e7a, mais aussi quand tu manques de sommeil, tu as une grosse"}, {"timestamp": [3528.04, 3533.6], "text": " tendance \u00e0 \u00eatre un gros con aussi. Ah mais \u00e7a, il y a que tes \u00e9tudes qui le montrent. Moi en fait,"}, {"timestamp": [3533.6, 3538.72], "text": " et je pense qu'avec mes collaborateurs, \u00e7a doit se ressentir, mais \u00e7a se ressent moins parce que je"}, {"timestamp": [3538.72, 3546.0], "text": " dors mieux, j'y fais attention, mais moi je m'en suis rendu compte vraiment avec mes enfants. C'est que en fait tes enfants,"}, {"timestamp": [3546.0, 3548.0], "text": " eux ils sont, sauf s'ils dorment mal,"}, {"timestamp": [3548.0, 3552.0], "text": " mais en l'occurence ils ont 1, 4 et 7."}, {"timestamp": [3552.0, 3555.0], "text": " Et tu vois c'est en plus un beau panel,"}, {"timestamp": [3555.0, 3557.0], "text": " mais c'est pas les moments o\u00f9 \u00e7a dort le mieux."}, {"timestamp": [3557.0, 3563.0], "text": " Et en fait, ils sont quand m\u00eame assez constants."}, {"timestamp": [3563.0, 3566.48], "text": " Je veux dire, ils mangent \u00e0 peu pr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [3566.48, 3567.84], "text": " ils dorment \u00e0 peu pr\u00e8s bien, etc."}, {"timestamp": [3567.84, 3568.56], "text": " \u00c7a se passe bien, oui."}, {"timestamp": [3568.56, 3569.96], "text": " Oui, ils sont assez constants."}, {"timestamp": [3569.96, 3572.96], "text": " Et en fait, de temps en temps, tu le vois chez moi ou chez ma femme,"}, {"timestamp": [3572.96, 3577.76], "text": " mais tu as envie de gueuler parce qu'ils te p\u00e8tent les couilles, pardon."}, {"timestamp": [3577.96, 3582.48], "text": " Et en fait, tu te rends compte que ce n'est pas eux le probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [3582.48, 3585.52], "text": " c'est toi qui as mal dormi, qui as mal mang\u00e9,"}, {"timestamp": [3585.52, 3588.52], "text": " et souvent, en fait, tu te rends compte que..."}, {"timestamp": [3588.52, 3592.52], "text": " En fait, tu reprojettes quelque chose qui est souvent,"}, {"timestamp": [3592.52, 3596.02], "text": " et tr\u00e8s souvent d\u00fb quand m\u00eame au sommeil, \u00e0 toi en tout cas,"}, {"timestamp": [3596.02, 3597.52], "text": " mais le sommeil a un impact \u00e9norme."}, {"timestamp": [3597.52, 3599.02], "text": " Moi, je m'en suis vraiment rendu compte l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3599.02, 3602.02], "text": " Et l\u00e0, tu vois cette injustice qui est de dire en fait,"}, {"timestamp": [3602.02, 3604.52], "text": " j'ai envie de gueuler, soit je me retiens,"}, {"timestamp": [3604.52, 3605.28], "text": " j'essaie de pas le faire je me retiens j'essaie"}, {"timestamp": [3605.28, 3612.16], "text": " de pas le faire parce que souvent j'essaie d'\u00eatre conscient de \u00e7a mais mais t'es impatient t'es"}, {"timestamp": [3612.16, 3620.2], "text": " injuste tout \u00e7a parce que... Mais \u00e7a impacte \u00e9norm\u00e9ment le caract\u00e8re et moi \u00e7a m'a moi je"}, {"timestamp": [3620.2, 3626.12], "text": " m'en suis rendu compte aussi les jours o\u00f9 je je suis en forme, je peux accomplir mais 100 fois plus de choses"}, {"timestamp": [3626.12, 3630.0], "text": " et avoir des id\u00e9es 100 fois meilleures, ce qui peut avoir un impact consid\u00e9rable"}, {"timestamp": [3630.0, 3631.0], "text": " si tu mets \u00e7a bout \u00e0 bout, quoi."}, {"timestamp": [3632.36, 3634.28], "text": " Et tu te rends compte du temps que tu peux perdre,"}, {"timestamp": [3635.44, 3637.84], "text": " des opportunit\u00e9s manqu\u00e9es parce que tu dors mal, quoi."}, {"timestamp": [3637.92, 3639.52], "text": " Et donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3639.52, 3641.24], "text": " Apr\u00e8s, il y a plusieurs cat\u00e9gories de personnes."}, {"timestamp": [3641.24, 3643.6], "text": " Il y a les gens qui pourraient dormir et qui ne le font pas."}, {"timestamp": [3643.64, 3647.84], "text": " Les gens qui essaient de dormir, qui n'y arriventvent pas. Nous on s'int\u00e9resse d'abord \u00e0 cette"}, {"timestamp": [3647.84, 3653.16], "text": " application l\u00e0 parce que c'est le plus gros besoin. C'est des gens qui bouffent des somnif\u00e8res et"}, {"timestamp": [3653.16, 3658.4], "text": " qui sont en train d'attaquer leur sant\u00e9 alors qu'il y a des solutions alternatives. Mais c'est"}, {"timestamp": [3658.4, 3662.8], "text": " quelque chose qui est \u00e9norme et en fait le sommeil c'est une porte d'entr\u00e9e sur la sant\u00e9. Et encore"}, {"timestamp": [3662.8, 3666.88], "text": " une fois si on revient \u00e0 l'id\u00e9e de base de Dream quand on a commenc\u00e9 c'est que si tu as des bandes aux dreams"}, {"timestamp": [3667.56, 3672.2], "text": " qui mesurent entre 7 et 9 heures d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, d'activit\u00e9 cardiaque, de fr\u00e9quence respiratoire"}, {"timestamp": [3673.08, 3675.08], "text": " par personne sur des millions de personnes"}, {"timestamp": [3675.24, 3680.1], "text": " on a un produit avec un positionnement unique bien mieux que ce qu'une Apple Watch ou ce que Google peut faire sur la compr\u00e9hension de la"}, {"timestamp": [3680.1, 3680.9], "text": " sant\u00e9 de la personne."}, {"timestamp": [3680.9, 3682.5], "text": " T'es g\u00e9olocalis\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3682.5, 3683.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [3683.0, 3685.2], "text": " Alors tu peux re-signer ton adresse, ta ville,"}, {"timestamp": [3685.2, 3689.16], "text": " quand m\u00eame, quelque part ? Parce que c'est une donn\u00e9e importante, je pense. Moi, j'ai l'impression"}, {"timestamp": [3689.16, 3692.84], "text": " que je dors mieux quand je suis \u00e0 la campagne que quand je suis \u00e0 Paris. Pour probablement des raisons"}, {"timestamp": [3692.84, 3697.72], "text": " de bruit, mais... Et voil\u00e0, et apr\u00e8s t'as plein, apr\u00e8s t'as cette donn\u00e9e. Alors moi, la donn\u00e9e"}, {"timestamp": [3697.72, 3700.8], "text": " dont je parlais, l'exploitation, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour se dire des applications de diagnostic,"}, {"timestamp": [3700.8, 3708.04], "text": " o\u00f9 en fait, toutes les bo\u00eetes type Fitbit ou m\u00eame Google avec le projet Baseline"}, {"timestamp": [3708.04, 3712.44], "text": " Apple avec la Watch, leur grande vision de la sant\u00e9 c'est de se dire on va r\u00e9ussir \u00e0 mesurer"}, {"timestamp": [3712.44, 3715.72], "text": " ce qui se passe dans le corps de la personne, on n'a pas beaucoup d'informations mais si on a une"}, {"timestamp": [3715.72, 3720.0], "text": " Baseline, c'est \u00e0 dire une moyenne et qu'on voit les variations, on va peut-\u00eatre essayer de d\u00e9tecter"}, {"timestamp": [3720.0, 3723.88], "text": " les choses en amont. Mais sauf que personne n'a autant de profondeur d'informations que Dream"}, {"timestamp": [3723.88, 3729.76], "text": " quoi. Dream c'est de la donn\u00e9e m\u00e9dicale de qualit\u00e9 de laboratoire et de la qualit\u00e9 m\u00e9dicale \u00e0 domicile."}, {"timestamp": [3729.76, 3733.6], "text": " Et en plus pendant que la personne dort, c'est \u00e0 dire que l'information n'est pas bruit\u00e9e parce"}, {"timestamp": [3733.6, 3738.52], "text": " que tu es allong\u00e9, tu dors, donc c'est vraiment toi et ton organisme. Et donc on est persuad\u00e9 qu'on"}, {"timestamp": [3738.52, 3744.16], "text": " serait capable de pr\u00e9dire Alzheimer dix ans avant les sympt\u00f4mes, de la mani\u00e8re traditionnelle,"}, {"timestamp": [3744.16, 3746.0], "text": " mais pour tout type de pathologie."}, {"timestamp": [3746.52, 3749.08], "text": " Et donc, \u00e7a, c'est vraiment int\u00e9ressant quand on se pose une perspective"}, {"timestamp": [3749.08, 3750.36], "text": " un peu long terme de ce qu'on peut en faire."}, {"timestamp": [3751.56, 3754.32], "text": " Et ce qui est assez ouf, c'est que tout \u00e7a pourrait \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [3754.32, 3756.16], "text": " avec des tests ADN, des tas de choses."}, {"timestamp": [3756.2, 3756.72], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3756.72, 3758.72], "text": " Tu rentres dans un monde de choses qui te..."}, {"timestamp": [3760.72, 3761.64], "text": " C'est fou, c'est fou."}, {"timestamp": [3762.76, 3769.42], "text": " Et d'ailleurs, je parle de fou et de folie. Il de folie, vous avez d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0, je sais pas,"}, {"timestamp": [3769.42, 3780.98], "text": " des applications autour de tout \u00e7a ? Alors en fait on a un pipeline, on a un portefeuille de"}, {"timestamp": [3780.98, 3786.6], "text": " projets de recherche qui est extr\u00eamement vaste. On a envie de s'int\u00e9resser"}, {"timestamp": [3786.6, 3793.64], "text": " d\u00e9j\u00e0 en... bon ok on va dire am\u00e9liorer le sommeil d'un insomniac ok mais am\u00e9liorer le sommeil d'un"}, {"timestamp": [3793.64, 3800.76], "text": " insomniac qui en plus a Alzheimer, \u00e7a fait quoi ? Qui a du diab\u00e8te, \u00e7a fait quoi ? Qui a un cancer,"}, {"timestamp": [3800.76, 3807.16], "text": " \u00e7a fait quoi ? Comment on pourrait diagnostiquer Alzheimer via notre bandeau ? Et"}, {"timestamp": [3807.16, 3810.12], "text": " donc en fait on voit un certain nombre de corr\u00e9lations, on a plein plein plein de sujets,"}, {"timestamp": [3810.12, 3813.96], "text": " la d\u00e9pression, l'anxi\u00e9t\u00e9, c'est \u00e0 dire qu'on voit que quand une personne dort mieux, il y a un vrai"}, {"timestamp": [3813.96, 3819.6], "text": " impact sur l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression. Donc en fait il y a plein de corr\u00e9lations, de sens, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3819.6, 3824.44], "text": " Et donc c'est \u00e7a aussi la valeur assez unique de tout \u00e7a et donc on a cr\u00e9\u00e9 un projet de recherche"}, {"timestamp": [3824.44, 3829.52], "text": " qui s'appelle le programme ADVENTURERS. Donc en fait nos utilisateurs peuvent participer \u00e0 \u00e7a et donc"}, {"timestamp": [3829.52, 3834.32], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 leur contribution et leur r\u00e9ponse \u00e0 des questions ou aux donn\u00e9es, on peut derri\u00e8re les"}, {"timestamp": [3834.32, 3839.12], "text": " analyser et les partager avec la recherche pour essayer de faire avancer le savoir sur le sommeil,"}, {"timestamp": [3839.12, 3844.0], "text": " la sant\u00e9, le cerveau etc. C'est chouette, c'est chouette et l\u00e0 tu peux faire bosser, je sais pas,"}, {"timestamp": [3844.0, 3848.84], "text": " des th\u00e9sards, des scientifiques, des tas de gens. On en a plein, on a 30 labos qui sont partenaires, 30 labos et"}, {"timestamp": [3848.84, 3852.96], "text": " h\u00f4pitaux qui sont partenaires. On avait trois th\u00e8ses-chiffres qui sont finies, donc c'est des"}, {"timestamp": [3852.96, 3857.84], "text": " th\u00e9sards qui ont financ\u00e9 la th\u00e8se en d\u00e9but de DREAM, ce qui \u00e9tait d'ailleurs assez compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [3857.84, 3862.52], "text": " parce que financer des th\u00e8ses quand tu d\u00e9marres une start-up c'est pas trop le truc o\u00f9 tu mets ton"}, {"timestamp": [3862.52, 3869.36], "text": " argent, mais en tout cas c'est bien pass\u00e9. Ouais, on a beaucoup de chercheurs et l\u00e0 on est en train de... tu vois, on lance un appel \u00e0 projets"}, {"timestamp": [3869.36, 3874.12], "text": " depuis deux jours o\u00f9 on offre des dizaines, voire des centaines de bandes au Dream \u00e0 des \u00e9quipes de"}, {"timestamp": [3874.12, 3878.16], "text": " recherche et ils postulent sur des projets de recherche pour qu'on essaie de contribuer \u00e0 cet"}, {"timestamp": [3878.16, 3882.52], "text": " effort-l\u00e0, puisqu'on a une position assez unique. On a la plus grande base de donn\u00e9es EEG de"}, {"timestamp": [3882.52, 3885.36], "text": " l'histoire, on a 900 000 nuits et \u00e7a n'a jamais"}, {"timestamp": [3885.36, 3891.6], "text": " \u00e9t\u00e9 connect\u00e9 avant. En fait c'est marrant parce que c'est fascinant et \u00e0 la fois c'est effrayant,"}, {"timestamp": [3891.6, 3895.28], "text": " t'en es conscient, je veux dire c'est effrayant et \u00e9videmment tu vas te d\u00e9fendre, c'est le but,"}, {"timestamp": [3895.28, 3903.16], "text": " mais c'est effrayant pour beaucoup de gens j'imagine, de se dire j'ai un bandeau, je le rappelle,"}, {"timestamp": [3903.16, 3930.68], "text": " qui n'est pas connect\u00e9 quand je dors, mais j'ai un bandeau sur la t\u00eate qui envoie des donn\u00e9es quelque part, qui analyse entre guillemets mon cerveau, tu vois. Je repense \u00e0 Marc Fiorentino sur cet \u00e9pisode qui se moquait de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3930.68, 3934.48], "text": " Je sais pas o\u00f9 me positionner l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3934.48, 3935.48], "text": " Moi je m'en moque un peu aussi."}, {"timestamp": [3935.48, 3947.28], "text": " Mais je veux dire, j'imagine que sur du scientifique scientifique, tu as un \u00e9cho assez int\u00e9ressant, je pense \u00e0 Laurent-Alexandre,"}, {"timestamp": [3947.28, 3951.76], "text": " et puis tu vas nous raconter un peu sur des gens qui sont vraiment progressistes aussi,"}, {"timestamp": [3951.76, 3957.12], "text": " sur un c\u00f4t\u00e9 plus conservateur, peut-\u00eatre m\u00eame des psychiatres ou des gens, tu dois"}, {"timestamp": [3957.12, 3964.36], "text": " \u00eatre d\u00e9cri\u00e9 ou vous effrayer ? Alors si on se place par rapport au... alors ce qu'il faut voir,"}, {"timestamp": [3964.36, 3965.64], "text": " par exemple, la diff\u00e9rence avec"}, {"timestamp": [3965.64, 3971.92], "text": " par exemple le transhumanisme, c'est que la barri\u00e8re de l'invasif on la franchit pas. Donc"}, {"timestamp": [3971.92, 3978.48], "text": " tu vois, on n'est pas l\u00e0 pour manipuler le cerveau des gens, on n'a pas d'action, on fait de la"}, {"timestamp": [3978.48, 3982.08], "text": " mesure. Alors il y a la question de la mesure, qu'est-ce qu'on fait de la donn\u00e9e ? Et depuis le"}, {"timestamp": [3982.08, 3985.5], "text": " d\u00e9but, en fait depuis le premier jour, il y a la partie de la"}, {"timestamp": [3985.5, 3992.06], "text": " mesure, il y a l'action et apr\u00e8s... Mais concr\u00e8tement, donc sur la mesure, nous on explique aux gens,"}, {"timestamp": [3992.06, 3995.9], "text": " on a cr\u00e9\u00e9 un manifeste \u00e9thique qu'on a publi\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e de la bo\u00eete, personne ne le connaissait,"}, {"timestamp": [3995.9, 4000.02], "text": " mais on l'a publi\u00e9 sur notre site, et on s'est engag\u00e9 \u00e0 ne jamais vendre les donn\u00e9es, et n'a pas"}, {"timestamp": [4000.02, 4003.58], "text": " \u00e0 avoir d'exploitation commerciale ces ann\u00e9es-l\u00e0, qu'elles soient anonymis\u00e9es, et qu'elles soient juste"}, {"timestamp": [4003.58, 4009.2], "text": " partag\u00e9es dans le cadre de contrats de recherche, mais pour des partenariats de recherche, pour"}, {"timestamp": [4009.2, 4013.32], "text": " explorer des directions, mais que ce soit anonymis\u00e9. Donc fondamentalement les gens,"}, {"timestamp": [4013.32, 4017.28], "text": " bon bah \u00e9videmment si on prend leurs donn\u00e9es et qu'on les essaye de les commercialiser,"}, {"timestamp": [4017.28, 4020.04], "text": " de toute fa\u00e7on personne ne comprend l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, donc personne ne pourrait en faire"}, {"timestamp": [4020.04, 4027.96], "text": " quoi que ce soit. Mais tu vois, il y avait ce risque-l\u00e0. Et apr\u00e8s sur la partie partie danger notre approche au contraire elle est tr\u00e8s safe quand tu compares \u00e7a \u00e0"}, {"timestamp": [4027.96, 4032.52], "text": " une approche pharmaceutique de m\u00e9dicaments elle est beaucoup plus safe"}, {"timestamp": [4032.52, 4039.8], "text": " et non invasif donc voil\u00e0 je dirais que j'ai l'impression d'entendre un bruit de"}, {"timestamp": [4039.8, 4042.04], "text": " fond les gens vont se dire qu'on est en train de leur envoyer des ondes"}, {"timestamp": [4042.04, 4047.36], "text": " ah oui c'est une perceuse je crois que c'est une perceuse je vais fermer la fen\u00eatre parce qu'ils vont nous dire que qu'on est en train de leur envoyer des ondes. Ah oui, c'est une perceuse. Je crois que c'est une perceuse. Je vais fermer la fen\u00eatre derri\u00e8re, parce qu'ils vont nous dire"}, {"timestamp": [4047.36, 4050.16], "text": " qu'on est en train de leur envoyer des ondes dans le cerveau."}, {"timestamp": [4050.16, 4051.16], "text": " Tu vois avec \u00e7a."}, {"timestamp": [4056.16, 4058.64], "text": " Non, mais t'as raison, c'est une perceuse dans l'immeuble."}, {"timestamp": [4058.64, 4059.64], "text": " On enl\u00e8ve le casque."}, {"timestamp": [4059.64, 4061.2], "text": " Bon, voil\u00e0, on est..."}, {"timestamp": [4062.84, 4065.68], "text": " Et du coup, mais quand tu me dis que c'est non-invasif,"}, {"timestamp": [4067.6, 4069.8], "text": " qu'est-ce qui se passe alors dans ce moment de sommeil profond ?"}, {"timestamp": [4071.0, 4074.72], "text": " Comment tu agis sur le sommeil profond sans \u00eatre invasif ?"}, {"timestamp": [4076.24, 4080.52], "text": " Alors, en fait, ce qui se passe, c'est que c'est non-invasif parce"}, {"timestamp": [4080.52, 4087.58], "text": " qu'on vient pas modifier les propri\u00e9t\u00e9s chimiques du neurone, on vient pas impacter \u00e7a"}, {"timestamp": [4087.58, 4091.4], "text": " durablement. Donc en fait ce qui se passe c'est qu'\u00e9videmment il y a une excitation qui est"}, {"timestamp": [4091.4, 4095.36], "text": " faite, qui est faite par le son. En fait quand on entend un son, on a une partie du cerveau qui"}, {"timestamp": [4095.36, 4101.4], "text": " s'active, donc les neurones s'allument quoi grosso modo. Et en fait si on fait \u00e7a au bon moment, donc"}, {"timestamp": [4101.4, 4105.16], "text": " juste avant le d\u00e9but de l'ongle lente, donc le moment o\u00f9 le cerveau va commencer \u00e0 faire quelque chose,"}, {"timestamp": [4105.16, 4106.88], "text": " et bien \u00e7a va avoir comme effet..."}, {"timestamp": [4106.88, 4109.88], "text": " En fait, la m\u00e9taphore, c'est une balan\u00e7oire."}, {"timestamp": [4109.88, 4112.92], "text": " Donc le cerveau fait des ondes lentes en sonn\u00e9e profonde,"}, {"timestamp": [4112.92, 4114.88], "text": " donc la balan\u00e7oire haut-bas, haut-bas."}, {"timestamp": [4114.88, 4116.8], "text": " Si on ne fait rien, en fait, ce qu'il va faire,"}, {"timestamp": [4116.8, 4119.36], "text": " c'est que la balan\u00e7oire s'arr\u00eate, puis \u00e7a va reprendre, puis \u00e7a s'arr\u00eate."}, {"timestamp": [4119.36, 4121.92], "text": " Et nous, on vient juste appuyer sur la balan\u00e7oire quand on est en haut,"}, {"timestamp": [4121.92, 4123.36], "text": " avec ce son."}, {"timestamp": [4123.36, 4124.48], "text": " Donc on vient donner un rythme,"}, {"timestamp": [4124.48, 4129.72], "text": " on vient donner plus d'amplitude de sonn\u00e9e profonde. Donc on n'a pas de stimulation \u00e9lectrique,"}, {"timestamp": [4129.72, 4133.68], "text": " on n'a pas de stimulation magn\u00e9tique, on n'a pas d'effet chimique. Et donc c'est en \u00e7a que c'est"}, {"timestamp": [4133.68, 4137.48], "text": " non-invasif. \u00c9videmment qu'il y a un effet, et puis apr\u00e8s il y a les autres fonctionnalit\u00e9s,"}, {"timestamp": [4137.48, 4140.72], "text": " neurofeedback, biofeedback, et pareil, \u00e7a aussi on peut dire que c'est un effet,"}, {"timestamp": [4140.72, 4151.44], "text": " en m\u00eame temps c'est un effet ma\u00eetris\u00e9. Et alors, question fondamentale, et apr\u00e8s je voudrais revenir sur la"}, {"timestamp": [4151.44, 4155.2], "text": " cr\u00e9ation, les roundes de financement, la mani\u00e8re dont a convaincu les gens, les"}, {"timestamp": [4155.2, 4160.44], "text": " \u00e9tapes, etc. Mais \u00e7a marche ? Oui \u00e7a marche."}, {"timestamp": [4160.44, 4163.2], "text": " Alors \u00e7a marche, il faut pr\u00e9ciser ce que \u00e7a veut dire."}, {"timestamp": [4163.2, 4167.68], "text": " Alors voil\u00e0, j'ai plusieurs questions l\u00e0 dessus, mais donc oui \u00e7a marche, tu ne vas pas me dire le contraire, j'esp\u00e8re,"}, {"timestamp": [4167.68, 4173.48], "text": " mais comment je m'en rends compte ? Est-ce que c'est je mets mon bandeau et demain je te dis"}, {"timestamp": [4173.48, 4178.64], "text": " Hugo c'est un truc de ouf, genre j'ai dormi toute la nuit, est-ce que je te le dis dans trois semaines,"}, {"timestamp": [4178.64, 4181.6], "text": " est-ce que je te le dis dans trois mois, est-ce que vraiment je m'en rends compte ?"}, {"timestamp": [4181.6, 4186.0], "text": " \u00c7a d\u00e9pend de ton profil. Parce que les stimulations,"}, {"timestamp": [4186.0, 4188.0], "text": " c'est une application sp\u00e9cifique."}, {"timestamp": [4188.0, 4190.0], "text": " Pour les stimulations, l'effet peut \u00eatre d\u00e8s le lendemain,"}, {"timestamp": [4190.0, 4192.0], "text": " et \u00e7a peut \u00eatre quelque chose que tu ressens tout de suite,"}, {"timestamp": [4192.0, 4194.0], "text": " et que tu vas ressentir de mani\u00e8re diff\u00e9rente selon les personnes."}, {"timestamp": [4194.0, 4196.0], "text": " \u00c7a va \u00eatre, je sais pas,"}, {"timestamp": [4196.0, 4198.0], "text": " il y a des gens qui se r\u00e9veillent une heure plus t\u00f4t,"}, {"timestamp": [4198.0, 4200.0], "text": " avec le m\u00eame niveau de forme."}, {"timestamp": [4200.0, 4202.0], "text": " Il y a des gens qui ont plus d'endurance au sport,"}, {"timestamp": [4202.0, 4204.0], "text": " il y a des gens qui ne sont pas crev\u00e9s en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, etc."}, {"timestamp": [4204.0, 4207.92], "text": " Maintenant, \u00e7a c'est quelque chose d'assez sp\u00e9cifique et si on s'int\u00e9resse aux insomniates,"}, {"timestamp": [4207.92, 4210.72], "text": " donc aux gens qui ont vraiment du mal \u00e0 s'endormir, qui se r\u00e9veillent plusieurs fois pendant la nuit,"}, {"timestamp": [4210.72, 4217.04], "text": " qui se r\u00e9veillent trop t\u00f4t le matin, eux \u00e7a va \u00eatre long. C'est \u00e0 dire qu'il faut \u00eatre clair l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [4217.04, 4221.2], "text": " on peut pas... quelqu'un qui dort pas depuis dix ans, du jour au lendemain il va pas se remettre \u00e0"}, {"timestamp": [4221.2, 4224.16], "text": " dormir. C'est le principe du somnif\u00e8re, du coup de massue sur la t\u00eate qui r\u00e9sout pas le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4224.16, 4227.38], "text": " Et donc l\u00e0 c'est plut\u00f4t les chiffres qu'on a, c'est entre cinq et huit"}, {"timestamp": [4227.38, 4232.3], "text": " semaines. Et l\u00e0 tu peux constater au bout de cinq et huit semaines que tu fais des nuits compl\u00e8tes,"}, {"timestamp": [4232.3, 4238.06], "text": " que tu mets plus que 15 minutes \u00e0 t'endormir, que tu te r\u00e9veilles pas 50 fois pendant la nuit,"}, {"timestamp": [4238.06, 4247.96], "text": " que tu te r\u00e9veilles pas trop t\u00f4t le matin, etc. Donc faut quand m\u00eame le vouloir, je veux dire, entre cinq et huit semaines, porter ce bandeau."}, {"timestamp": [4247.96, 4253.72], "text": " Apr\u00e8s il est devenu tr\u00e8s confortable. Au d\u00e9but c'\u00e9tait l'enfer, enfin au d\u00e9but c'\u00e9tait la"}, {"timestamp": [4253.72, 4258.0], "text": " polysomnographie, donc c'est ce que tu portes dans un centre de sommeil, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4258.0, 4261.28], "text": " inconfortable. La b\u00eata n'\u00e9tait pas tr\u00e8s confortable, celui d'apr\u00e8s est plut\u00f4t bien,"}, {"timestamp": [4261.28, 4268.52], "text": " et le nouveau il est vraiment tr\u00e8s bon. Donc on a une acceptation du confort qui est dingue. Oui mais \u00e7a veut dire qu'il faut croire aussi au concept, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4268.52, 4272.44], "text": " que tu ne le portes pas en primairie. Bien s\u00fbr et c'est \u00e7a tout notre challenge, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4272.44, 4277.44], "text": " c'est une approche compl\u00e8tement nouvelle et donc nous on est sur une strat\u00e9gie en direct to"}, {"timestamp": [4277.44, 4281.48], "text": " consumer donc on est oblig\u00e9 de convaincre par nous-m\u00eames, de cr\u00e9er notre marque, de cr\u00e9er la"}, {"timestamp": [4281.48, 4289.36], "text": " confiance. Le fameux B2C qui pla\u00eet autant \u00e0 ma m\u00e8re parce que voil\u00e0 pour ceux qui \u00e9coutent B-I-T-O-U deux aci, B2C, mais c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [4289.36, 4293.26], "text": " donc vous vendez en direct au consommateur. C'est \u00e7a, on vend en direct au consommateur,"}, {"timestamp": [4293.26, 4297.4], "text": " ce qui est tr\u00e8s difficile parce qu'on doit convaincre sur le fait que \u00e7a fonctionne,"}, {"timestamp": [4297.4, 4309.12], "text": " et les gens doivent nous faire confiance. Et tu dois convaincre aussi quand m\u00eame des prescripteurs, c'est \u00e0 dire qu'il faut quand m\u00eame qu'\u00e0 un moment peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [4309.12, 4319.44], "text": " pour que tu r\u00e9ussisses au moins, mais qu'\u00e0 un moment ceux qui prescrivent des somnif\u00e8res en mode massue se disent peut-\u00eatre avant,"}, {"timestamp": [4319.44, 4322.96], "text": " ou apr\u00e8s, ou pendant, je vais prescrire RIM."}, {"timestamp": [4322.96, 4329.78], "text": " Et c'est \u00e9videmment ce qu'on vit, c'est-\u00e0-dire qu'on sait qu'on n'arrivera pas \u00e0 un milliard de personnes trait\u00e9es du mauvais sommeil juste avec"}, {"timestamp": [4329.78, 4334.34], "text": " une approche comme celle qu'on a aujourd'hui. Et \u00e7a on le sait depuis le d\u00e9but. Ce qu'on"}, {"timestamp": [4334.34, 4340.82], "text": " voulait faire, c'est de d\u00e9marrer par une strat\u00e9gie directe pour avoir un temps d'acc\u00e8s au march\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4340.82, 4344.62], "text": " court et nous permettre d'avoir beaucoup d'utilisateurs, beaucoup de donn\u00e9es, de pouvoir"}, {"timestamp": [4344.62, 4348.4], "text": " it\u00e9rer sur la solution et de fournir des choses aux gens et ne pas attendre des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [4348.4, 4353.44], "text": " avant d'y arriver. C'est l\u00e0 o\u00f9 tu crames beaucoup d'argent. Et en fait notre bo\u00eete elle est horrible"}, {"timestamp": [4353.44, 4356.96], "text": " parce que c'est la combinaison de tout. C'est une bo\u00eete de medtech, c'est une biotech, c'est une"}, {"timestamp": [4356.96, 4360.44], "text": " bo\u00eete consumer, c'est une bo\u00eete qui fait du hardware. On cumule tous les enjeux les plus"}, {"timestamp": [4360.44, 4364.28], "text": " durs sur une bo\u00eete et on les met dans une m\u00eame bo\u00eete. C'est horrible. Donc tu crames beaucoup"}, {"timestamp": [4364.28, 4365.8], "text": " et c'est tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [4365.84, 4369.28], "text": " Et en m\u00eame temps, si tu te mets dans une strat\u00e9gie biotech, une biotech,"}, {"timestamp": [4369.72, 4373.52], "text": " tu vas savoir au bout de dix ans si \u00e7a marche et t'auras mis un milliard,"}, {"timestamp": [4373.52, 4376.4], "text": " un milliard cinq dedans. Apr\u00e8s, tu d\u00e9risques au fur et \u00e0 mesure."}, {"timestamp": [4377.28, 4378.88], "text": " Mais donc, en fait, pourquoi \u00e7a co\u00fbte aussi cher ?"}, {"timestamp": [4378.88, 4383.72], "text": " Parce que finalement, tu finances tes exp\u00e9rimentations."}, {"timestamp": [4384.04, 4386.52], "text": " Et nous, on a financ\u00e9 des exp\u00e9rimentations, mais aussi on a eu des utilisateurs"}, {"timestamp": [4386.72, 4389.2], "text": " qui nous ont donn\u00e9 des retours et qui payaient pour le produit."}, {"timestamp": [4389.4, 4391.4], "text": " Donc, on avait quand m\u00eame cette notion de..."}, {"timestamp": [4391.6, 4394.48], "text": " En fait, on est tr\u00e8s \u00e9conome si on compare \u00e7a \u00e0 une biotech."}, {"timestamp": [4394.68, 4397.84], "text": " On est cher si on compare \u00e7a \u00e0 une bo\u00eete grand public."}, {"timestamp": [4398.04, 4402.4], "text": " Et tu fais pas de... avant une release, tu fais quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4402.6, 4407.08], "text": " T'es pas cens\u00e9 faire des essais en laboratoire, tu dois avoir valid\u00e9 des choses..."}, {"timestamp": [4407.08, 4412.5], "text": " Alors non, on fait plein d'essais parce que les gens payent le produit, donc on"}, {"timestamp": [4412.5, 4415.78], "text": " leur envoie pas des bugs, on leur envoie des trucs qui sont test\u00e9s. Mais en"}, {"timestamp": [4415.78, 4419.02], "text": " revanche, on a un pool de personnes, les fameux adventureurs, c'est les gens qui"}, {"timestamp": [4419.02, 4422.7], "text": " veulent nous aider \u00e0 contribuer \u00e0 tester des nouvelles choses. Donc aujourd'hui"}, {"timestamp": [4422.7, 4426.32], "text": " quand on a un concept, si on prend un scientifique"}, {"timestamp": [4426.32, 4430.64], "text": " du sommeil, il a une id\u00e9e, il a envie de la tester sur des gens. Il faut compter environ, et c'est ce"}, {"timestamp": [4430.64, 4435.6], "text": " qu'on a fait pour notre essai clinique \u00e0 l'h\u00f4pital, etc. Il faut compter un an pour g\u00e9n\u00e9rer 100 nuits,"}, {"timestamp": [4435.6, 4441.28], "text": " et la nuit d'enregistrement co\u00fbte 1000 euros. Nous, en trois semaines, on pousse sur des milliers"}, {"timestamp": [4441.28, 4448.16], "text": " de personnes et c'est gratuit. Donc on a compl\u00e8tement renvers\u00e9 cette tendance l\u00e0, parce qu'on a"}, {"timestamp": [4448.16, 4451.76], "text": " d\u00e9verrouill\u00e9 les enjeux technologiques. \u00c7a nous permet de pouvoir"}, {"timestamp": [4451.76, 4454.16], "text": " it\u00e9rer beaucoup plus rapidement. Ce que je veux dire, c'est que"}, {"timestamp": [4454.16, 4458.32], "text": " le produit qu'on vendait aux gens, c'\u00e9tait un produit qui proposait telle"}, {"timestamp": [4458.32, 4461.56], "text": " chose qui fonctionnait, mais en plus le fait que ces gens-l\u00e0 puissent"}, {"timestamp": [4461.56, 4467.12], "text": " s'impliquer dans le programme adventureuse nous a permis d'avancer \u00e0 une vitesse extraordinaire. Mais on sait"}, {"timestamp": [4467.12, 4471.04], "text": " que pour arriver en bout de course, pourquoi ce serait juste l'utilisateur"}, {"timestamp": [4471.04, 4475.16], "text": " final qui paye pour le bandeau alors que les assurances \u00e7a leur fait \u00e9conomiser"}, {"timestamp": [4475.16, 4478.16], "text": " de l'argent, les entreprises \u00e7a leur fait gagner de l'argent, le syst\u00e8me sant\u00e9 \u00e7a leur fait gagner de l'argent."}, {"timestamp": [4478.16, 4482.92], "text": " Donc l\u00e0 on est en train de travailler sur le remboursement, la prescription."}, {"timestamp": [4482.92, 4487.44], "text": " Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ont tr\u00e8s envie de recommander DREAM parce qu'ils en ont marre de prescrire"}, {"timestamp": [4487.44, 4490.8], "text": " des somnif\u00e8res. Ils ont envie d'une solution alternative donc on travaille sur"}, {"timestamp": [4490.8, 4495.36], "text": " tous ces sujets l\u00e0. Et l\u00e0 dessus, \u00e7a me fait venir \u00e0 deux questions. Une qui est"}, {"timestamp": [4495.36, 4499.92], "text": " cet enjeu donc est ph\u00e9nom\u00e9nal pour toi, c'est de dire en gros pourquoi"}, {"timestamp": [4499.92, 4506.76], "text": " la s\u00e9cu paye des m\u00e9dicaments qui t'endorment \u00e0 coude."}, {"timestamp": [4506.76, 4509.76], "text": " J'ai utilis\u00e9 coude massue, faut que j'arr\u00eate, je suis pas m\u00e9decin, j'en ai aucune id\u00e9e,"}, {"timestamp": [4509.76, 4511.4], "text": " mais voil\u00e0, en tout cas, c'est la r\u00e9putation."}, {"timestamp": [4511.4, 4512.4], "text": " Non mais c'est bon."}, {"timestamp": [4512.4, 4516.88], "text": " Alors que toi, t'es sur quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [4516.88, 4524.68], "text": " Et la deuxi\u00e8me question, c'est, tout \u00e0 l'heure, tu me dis, ces m\u00e9dicaments ne r\u00e8glent pas"}, {"timestamp": [4524.68, 4525.72], "text": " le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4525.72, 4530.36], "text": " Donc si je lis le sous-entendu, le sous-jacent c'est que toi tu r\u00e8gles le"}, {"timestamp": [4530.36, 4535.6], "text": " probl\u00e8me avec DREAM. Mais dans quelle mesure ? C'est \u00e0 dire que ce que je peux"}, {"timestamp": [4535.6, 4542.04], "text": " entrevoir l\u00e0 dessus c'est un somnif\u00e8re, quand tu l'arr\u00eates tu dors plus."}, {"timestamp": [4542.04, 4545.68], "text": " Tu dors plus a priori, c'est un truc... Est-ce que quand tu l'arr\u00eates, tu dors plus. Tu dors plus, a priori, c'est un truc..."}, {"timestamp": [4545.68, 4548.28], "text": " Est-ce que quand tu arr\u00eates Dream, tu dors encore ?"}, {"timestamp": [4548.28, 4552.56], "text": " Oui, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ce programme qu'on a construit,"}, {"timestamp": [4552.56, 4555.52], "text": " qui est inspir\u00e9 de la th\u00e9rapie comportementale et cognitive,"}, {"timestamp": [4555.52, 4557.2], "text": " ce qui dure entre 5 et 8 semaines,"}, {"timestamp": [4557.2, 4560.84], "text": " c'est une fa\u00e7on de se restructurer psychologiquement,"}, {"timestamp": [4560.84, 4563.68], "text": " de reconditionner son cerveau, c'est quelque chose qui est durable."}, {"timestamp": [4563.68, 4570.44], "text": " Et en fait, on ne sort pas \u00e7a de nulle part, c'est \u00e0 dire que aujourd'hui, si tu regardes les soci\u00e9t\u00e9s"}, {"timestamp": [4570.44, 4575.76], "text": " savantes de m\u00e9decine du sommeil, elles recommandent toutes en traitement de premi\u00e8re intention la"}, {"timestamp": [4575.76, 4578.76], "text": " th\u00e9rapie comportementale et cognitive. Tout le monde dit \u00e7a. Et la fa\u00e7on dont c'\u00e9tait fait"}, {"timestamp": [4578.76, 4583.52], "text": " aujourd'hui, c'est que tu vas voir un th\u00e9rapeute, tu fais une s\u00e9ance par semaine avec le th\u00e9rapeute,"}, {"timestamp": [4583.52, 4587.86], "text": " le soir tu as un carnet de sommeil o\u00f9 tu notes l'heure \u00e0 laquelle tu penses \u00eatre endormi, l'heure \u00e0 laquelle tu penses \u00eatre"}, {"timestamp": [4587.86, 4592.86], "text": " r\u00e9veill\u00e9. En tout cas c'est comme \u00e7a que c'est fait. Et une fois par semaine tu fais un bilan"}, {"timestamp": [4592.86, 4596.5], "text": " et la personne te dit ok donc l\u00e0 tu as une mauvaise perception du truc, il faut que tu travailles l\u00e0"}, {"timestamp": [4596.5, 4602.2], "text": " dessus, fais tel exercice. C'est \u00e7a pendant huit semaines. Et d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a fonctionne quoi. Alors"}, {"timestamp": [4602.2, 4606.6], "text": " \u00e7a co\u00fbte, en France c'est pas cher, \u00e7a peut \u00eatre entre 300 et 600 euros"}, {"timestamp": [4606.6, 4610.6], "text": " l'ensemble de la th\u00e9rapie. Aux Etats-Unis \u00e7a peut \u00eatre entre 1000 et 3000 dollars la th\u00e9rapie,"}, {"timestamp": [4610.6, 4615.88], "text": " mais sauf qu'en fait quand tu as le nombre d'experts accr\u00e9dit\u00e9s pour fournir ce genre de"}, {"timestamp": [4615.88, 4621.64], "text": " th\u00e9rapie, il faudrait pour l'Europe 100 ans pour r\u00e9soudre tous les cas d'insomnie, \u00e7a co\u00fbterait"}, {"timestamp": [4621.64, 4629.8], "text": " 30 milliards au syst\u00e8me de sant\u00e9. Donc en fait la th\u00e9rapie comportementale et cognitive de mani\u00e8re physique avec un vrai expert ne fonctionne pas."}, {"timestamp": [4629.8, 4635.16], "text": " Et donc, nous on a trouv\u00e9 une fa\u00e7on de la rendre fonctionnelle \u00e0 l'\u00e9chelle."}, {"timestamp": [4635.16, 4638.4], "text": " Quand tu dis qu'elle ne fonctionne pas, c'est qu'elle fonctionne, mais pas pour tout le monde."}, {"timestamp": [4638.4, 4639.4], "text": " Elle ne peut pas fonctionner."}, {"timestamp": [4639.4, 4640.96], "text": " Elle fonctionne, mais on ne peut pas la mettre \u00e0 l'\u00e9chelle."}, {"timestamp": [4640.96, 4646.6], "text": " On ne peut pas se dire que les 10% d'insomniac chronique de la population va les traiter avec cette TCC-l\u00e0. Il faut quelque chose qui peut passer \u00e0 l'\u00e9chelle, on peut pas se dire que les 10% semiachroniques de la population va les traiter avec cette TCC l\u00e0. Il faut quelque chose"}, {"timestamp": [4646.6, 4648.16], "text": " qui peut passer \u00e0 l'\u00e9chelle."}, {"timestamp": [4648.16, 4654.64], "text": " La tech te permet en effet de r\u00e9gler un probl\u00e8me de duplication de tout \u00e7a et"}, {"timestamp": [4654.64, 4660.84], "text": " de... pas d'automatisation mais voil\u00e0. Ok si je reviens du coup, c'est"}, {"timestamp": [4660.84, 4663.84], "text": " passionnant vraiment, du coup tu as un job assez passionnant et ce qui est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [4663.84, 4666.56], "text": " c'est cette mission aussi que tu as, enfin je veux dire, allez, je veux dire"}, {"timestamp": [4666.56, 4671.64], "text": " tu te l\u00e8ves le matin, tu peux te dire c'est assez cool quoi. Et l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [4671.64, 4677.12], "text": " alors j'ai vu que t'avais, on a parl\u00e9 de Laurent Alexandre, on n'a pas parl\u00e9 de"}, {"timestamp": [4677.12, 4682.12], "text": " Xavier Niel qui a ton capital, on a Ma\u00eff Avenir, on a Johnson Johnson,"}, {"timestamp": [4682.12, 4687.68], "text": " enfin donc que ce soit des noms de personnalit\u00e9s,"}, {"timestamp": [4687.68, 4693.68], "text": " d'entrepreneurs, d'investisseurs, de corporate, c'est quand m\u00eame hyper prestigieux. Est-ce que"}, {"timestamp": [4693.68, 4703.24], "text": " tu peux me raconter ces \u00e9tapes ? Comment tu as fait \u00e7a ? Tu m'as racont\u00e9 le premier investisseur,"}, {"timestamp": [4703.24, 4707.2], "text": " Laurent Alexandre. D\u00e9j\u00e0, pourquoi tu vas voir Laurent-Alexandre ce jour-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4707.2, 4710.0], "text": " Est-ce que vraiment t'as \u00e7a en t\u00eate derri\u00e8re, o\u00f9 tu te dis \u00ab bon, demain on va le voir \u00bb"}, {"timestamp": [4710.0, 4711.6], "text": " ou t'avais pr\u00e9par\u00e9 ce machin ?"}, {"timestamp": [4711.6, 4713.6], "text": " Et voil\u00e0, est-ce que tu peux me raconter un peu plus ?"}, {"timestamp": [4713.6, 4715.4], "text": " Non, vraiment, Laurent je le voyais plus comme un mentor"}, {"timestamp": [4715.4, 4718.2], "text": " et puis apr\u00e8s quand j'ai vu la maison qu'il avait,"}, {"timestamp": [4718.2, 4720.4], "text": " j'ai compris qu'il avait bien r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [4720.4, 4723.4], "text": " Et c'est apr\u00e8s lui qu'il a effectivement un peu pouss\u00e9"}, {"timestamp": [4723.4, 4726.56], "text": " et il a dit \u00ab bon, bon ben en gros la vision est"}, {"timestamp": [4726.56, 4730.96], "text": " bonne. Attends tu t'\u00e9tais quand m\u00eame renseign\u00e9 sur Laurent. Oui mais je pr\u00e9f\u00e8re, on n'\u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [4730.96, 4734.84], "text": " pas dans une optique d'aller chercher des sous \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 parce que je pr\u00e9f\u00e8re on \u00e9tait"}, {"timestamp": [4734.84, 4742.24], "text": " dans un labo et on \u00e9tait tr\u00e8s loin de voir un produit, une strat\u00e9gie de bo\u00eete o\u00f9 on avait"}, {"timestamp": [4742.24, 4745.28], "text": " une vision. Donc c'est lui qui vous a un peu cr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [4745.28, 4750.16], "text": " l'\u00e9tincelle ? Mais clairement, c'est-\u00e0-dire que sans Laurent, la bo\u00eete aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile"}, {"timestamp": [4750.16, 4756.2], "text": " \u00e0 monter. Parce qu'en fait, entre le moment o\u00f9 il y a ce slide deck l\u00e0 et le moment o\u00f9 on sort un"}, {"timestamp": [4756.2, 4764.12], "text": " prototype, il a fallu un an et demi avec une \u00e9quipe de 15 personnes. Voil\u00e0. Et c'est pas le... c'est"}, {"timestamp": [4764.12, 4766.6], "text": " le POC \u00e7a. C'est m\u00eame pas une b\u00eata,"}, {"timestamp": [4766.6, 4771.32], "text": " une alpha, un truc commercialisable. C'est un POC. C'est techniquement OK. Et donc en fait,"}, {"timestamp": [4771.32, 4775.32], "text": " \u00e7a fondamentalement... \u00c7a c'est ce qu'on finan\u00e7ait, c'est 500 000 euros \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [4775.32, 4778.24], "text": " D'ailleurs on en avait un peu plus, j'ai n\u00e9goci\u00e9 derri\u00e8re, j'ai fait semblant de n\u00e9gocier. Enfin,"}, {"timestamp": [4778.24, 4780.8], "text": " j'ai pas fait semblant, mais je dis bon en fait il nous en faut plus parce qu'on discutait..."}, {"timestamp": [4780.8, 4787.54], "text": " En fait, il voulait une certaine part du capital. 20% ? Je peux pas le dire \u00e7a malheureusement,"}, {"timestamp": [4787.54, 4792.98], "text": " mais une bonne part du capital en m\u00eame temps. Deux jeunes inexp\u00e9riment\u00e9s sortis d'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [4792.98, 4794.46], "text": " alors c'est... 35% !"}, {"timestamp": [4794.46, 4800.14], "text": " Non mais bon, on n'est pas tr\u00e8s loin, il a une part assez significative du capital,"}, {"timestamp": [4800.14, 4804.86], "text": " mais en m\u00eame temps, en gros on a lev\u00e9 un million d'euros le premier mois de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [4804.86, 4806.64], "text": " Ouais. Le mois o\u00f9 on a cr\u00e9\u00e9 l'escalier de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [4806.64, 4809.52], "text": " Mais c'est du paper money, t'es sur un truc qui est sur un projet,"}, {"timestamp": [4809.52, 4810.72], "text": " il prend un risque ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [4810.72, 4816.04], "text": " Enormissime, mais \u00e9normissime, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas mis que cet argent initial,"}, {"timestamp": [4816.04, 4819.24], "text": " il a continu\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4819.24, 4822.0], "text": " Pendant plusieurs ann\u00e9es et apr\u00e8s Xavier l'a rejoint,"}, {"timestamp": [4822.0, 4824.96], "text": " les deux ont financ\u00e9 la bo\u00eete jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re lev\u00e9e."}, {"timestamp": [4824.96, 4825.5], "text": " C'est quand m\u00eame cool quand tu peux appeler Laurent et Xavier, pendant plusieurs ann\u00e9es. Et apr\u00e8s Xavier l'a rejoint, les deux ont financ\u00e9 la bo\u00eete jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re lev\u00e9e."}, {"timestamp": [4825.5, 4828.0], "text": " C'est quand m\u00eame cool quand tu peux appeler Laurent et Xavier,"}, {"timestamp": [4828.0, 4830.5], "text": " parce qu'on parle de Laurent, c'est de l'exemple d'Axavier Niel."}, {"timestamp": [4830.5, 4833.5], "text": " Oui, parce qu'ils font partie de la famille de Dream."}, {"timestamp": [4833.5, 4834.5], "text": " Bient\u00f4t c'est Lolo et Xav."}, {"timestamp": [4834.5, 4836.5], "text": " Oui, Lolo et Xav. Non, \u00e7a quand m\u00eame pas."}, {"timestamp": [4836.5, 4838.5], "text": " Je suis pas s\u00fbr qu'ils aiment les surnoms comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4838.5, 4841.0], "text": " En fait, ce que je veux dire, c'est que tous les VCs,"}, {"timestamp": [4841.0, 4842.5], "text": " et c'est pour \u00e7a que j'ai pas de VCs,"}, {"timestamp": [4842.5, 4844.5], "text": " j'ai pas de VCs, tu vois, j'ai des bo\u00eetes."}, {"timestamp": [4844.5, 4848.8], "text": " Ma\u00eff, parce que c'est le secteur de l'assurance et de la sant\u00e9, il y a des choses int\u00e9ressantes"}, {"timestamp": [4848.8, 4854.4], "text": " l\u00e0-dessus. Johnson & Johnson parce que c'est le leader mondial de la sant\u00e9. BPI, donc \u00e7a ok."}, {"timestamp": [4854.4, 4859.04], "text": " Investisseurs institutionnels parce qu'ils nous ont beaucoup aussi aid\u00e9s par des subventions."}, {"timestamp": [4859.04, 4863.72], "text": " Et puis Laurent et Xavier quoi, parce qu'en fait les VCs m'ont tous ferm\u00e9 la porte au nez,"}, {"timestamp": [4863.72, 4871.44], "text": " mais tout le temps en fait. Tout le temps. Bon \u00e0 part maintenant. On parle de combien ? 66 millions de dollars ?"}, {"timestamp": [4871.44, 4875.4], "text": " 60 millions de dollars. 60 millions de dollars sur les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4875.4, 4877.52], "text": " Je t'avais rajout\u00e9 10% comme \u00e7a. Bah ouais, cadeau ouais."}, {"timestamp": [4877.52, 4886.44], "text": " D'accord donc sur une valo en centaines de millions, j'imagine,"}, {"timestamp": [4886.64, 4891.4], "text": " d\u00e9sormais, quelque chose qui n'est pas du tout un accomplissement en soi,"}, {"timestamp": [4891.6, 4897.36], "text": " j'imagine, mais qui est un bon milestone pour arriver vers un accomplissement."}, {"timestamp": [4897.56, 4901.28], "text": " C'est quoi les \u00e9tapes ?"}, {"timestamp": [4901.48, 4904.08], "text": " Comment t'arrives \u00e0 avoir..."}, {"timestamp": [4904.28, 4907.84], "text": " Alors on va commencer par Xavier Niel, mais c'est comment, il sort d'o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [4907.84, 4915.76], "text": " Alors donc apr\u00e8s la premi\u00e8re lev\u00e9e avec Laurent, on refait une deuxi\u00e8me lev\u00e9e. En fait je le"}, {"timestamp": [4915.76, 4919.56], "text": " rencontre de mani\u00e8re assez rigolote par Peter Fenton, je sais pas si tu vois qui c'est."}, {"timestamp": [4919.56, 4920.36], "text": " Le nom me parle."}, {"timestamp": [4920.36, 4923.96], "text": " C'est l'investisseur de benchmark, num\u00e9ro 2 de la M\u00e9diterran\u00e9e,"}, {"timestamp": [4923.96, 4928.0], "text": " je le rencontre en lui par Marie Ekld, qui est une autre investisseuse,"}, {"timestamp": [4928.0, 4931.0], "text": " qui me pr\u00e9sente, d'ailleurs personne n'investit,"}, {"timestamp": [4931.0, 4935.0], "text": " Marie qui me pr\u00e9sente \u00e0 Peter Fenton, que je rencontre \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [4935.0, 4938.0], "text": " investisseur hyper reconnu, num\u00e9ro 2 de l'Amidas Lis,"}, {"timestamp": [4938.0, 4940.0], "text": " qui disent les viciers les plus influents de la plan\u00e8te,"}, {"timestamp": [4940.0, 4943.0], "text": " investisseur en Facebook, etc."}, {"timestamp": [4943.0, 4948.66], "text": " Et il tombe amoureux du truc et il envoie un texto \u00e0 son pote qui est"}, {"timestamp": [4948.66, 4953.88], "text": " Xavier Niel en disant, tiens, il y a quelqu'un chez toi apparemment en France qui a l'air"}, {"timestamp": [4953.88, 4957.2], "text": " int\u00e9ressant. Xavier me r\u00e9\u00e9crit derri\u00e8re en me disant c'est dingue quand m\u00eame que j'apprenne"}, {"timestamp": [4957.2, 4962.44], "text": " votre existence par mon pote qui a 10 000 kilom\u00e8tres d'ici. Et donc je lui ai propos\u00e9"}, {"timestamp": [4962.44, 4967.04], "text": " une rencontre dans les bureaux. Il m'a dit, parce que j'ai \u00e9cout\u00e9 l'\u00e9pisode avec Paul,"}, {"timestamp": [4967.04, 4969.64], "text": " il m'a fait la m\u00eame, il m'a fait la m\u00eame..."}, {"timestamp": [4969.64, 4970.56], "text": " C'est exactement \u00e7a, il m'a dit, en gros,"}, {"timestamp": [4970.56, 4972.56], "text": " je sais pas, j'ai 20 minutes et il est rest\u00e9 une heure et demie."}, {"timestamp": [4972.56, 4973.96], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4973.96, 4975.72], "text": " Mais ce qui est quand m\u00eame chic,"}, {"timestamp": [4975.72, 4979.48], "text": " c'est qu'on parle de Xavier Niel qui t'a contact\u00e9."}, {"timestamp": [4979.48, 4980.12], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4980.12, 4983.84], "text": " Non mais quand \u00e7a, \u00e7a t'arrive, tu fais quatre fois le tour du bureau \u00e0 poil ?"}, {"timestamp": [4983.84, 4985.4], "text": " Ouais, non, alors c'est vrai que \u00e7a fait..."}, {"timestamp": [4985.4, 4988.32], "text": " Avec Quentin, on a eu pas mal de petits moments comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4988.32, 4990.8], "text": " il y a eu des moments o\u00f9 tu rencontres le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou des trucs comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4990.8, 4992.72], "text": " donc c'est des moments qui sont hyper sympas,"}, {"timestamp": [4992.72, 4996.8], "text": " mais en fait, tr\u00e8s rapidement, t'es emport\u00e9 par le flow du truc,"}, {"timestamp": [4996.8, 5001.4], "text": " et finalement, bon, en fait, m\u00eame c'est plus sympa, je dirais..."}, {"timestamp": [5001.4, 5003.4], "text": " C'est plus sympa pour l'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [5003.4, 5008.56], "text": " de voir des gens comme \u00e7a qui s'int\u00e9ressent au projet \u00e7a leur donne confiance et c'est bien mais oui c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5008.56, 5012.48], "text": " tr\u00e8s cool et Xavier est arriv\u00e9 et puis j'ai ador\u00e9, on s'est beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [5012.48, 5014.64], "text": " Alors c'est l\u00e0 o\u00f9 en plus vous avez quand m\u00eame une..."}, {"timestamp": [5014.64, 5025.0], "text": " Enfin un projet comme \u00e7a il est tr\u00e8s sexy pour la presse enfin Enfin, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [5025.0, 5030.5], "text": " C'est mieux qu'un gros projet autour du p\u00e9trole ou de l'armement, quoi, tu vois."}, {"timestamp": [5030.5, 5032.5], "text": " En ce moment, c'est plus porteur."}, {"timestamp": [5032.5, 5035.0], "text": " Pour de bonnes raisons, d'ailleurs, en soi."}, {"timestamp": [5035.0, 5038.0], "text": " Mais c'est vrai que du coup,"}, {"timestamp": [5038.0, 5043.0], "text": " \u00e7a donne envie plus de le partager avec d'autres personnes,"}, {"timestamp": [5043.0, 5045.4], "text": " ce qui fait que \u00e7a arrive sur le bureau de Xavier N\u00eemes."}, {"timestamp": [5045.4, 5049.72], "text": " Et d'accord, du coup l\u00e0 vous \u00e9tiez en lev\u00e9e de fonds \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5049.72, 5053.52], "text": " Ouais, alors on allait relever..."}, {"timestamp": [5053.52, 5057.52], "text": " J'\u00e9tais pas tr\u00e8s bon gestionnaire des finances de Dream,"}, {"timestamp": [5057.52, 5060.08], "text": " ce qui m'avait valu de me faire taper sur les doigts par Laurent"}, {"timestamp": [5060.08, 5064.2], "text": " \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de ma carri\u00e8re d'entrepreneur."}, {"timestamp": [5064.2, 5066.8], "text": " Faut pas l'oublier, parce qu'\u00e0 chaque fois, t'es quand m\u00eame encore tr\u00e8s jeune,"}, {"timestamp": [5066.8, 5069.04], "text": " mais je veux dire, t'apprends en marchant sur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5069.04, 5071.16], "text": " G\u00e9rer des finances, g\u00e9rer des recrutements, g\u00e9rer des trucs,"}, {"timestamp": [5071.16, 5072.68], "text": " tu te plantes sur tout avant de r\u00e9ussir en fait."}, {"timestamp": [5072.68, 5074.92], "text": " Ouais, c'est \u00e7a, sauf qu'en plus, moi j'ai..."}, {"timestamp": [5074.92, 5076.16], "text": " tu vois, j'ai \u00e9t\u00e9 un enfant g\u00e2t\u00e9,"}, {"timestamp": [5076.16, 5078.04], "text": " parce que tu parlais des valorisations et des lev\u00e9es de fonds,"}, {"timestamp": [5078.04, 5081.8], "text": " moi j'adore les bo\u00eetes o\u00f9 tu ne l\u00e8ves pas d'argent."}, {"timestamp": [5081.8, 5084.12], "text": " C'est les bo\u00eetes avec la meilleure sant\u00e9,"}, {"timestamp": [5084.12, 5085.64], "text": " et le fait de lever, d'avoir des grosses valorisations, c'est une \u00e9norme pression sur l'ves pas d'argent. C'est les bo\u00eetes avec la meilleure sant\u00e9. Et le fait de lever et d'avoir des grosses valorisations,"}, {"timestamp": [5085.64, 5087.88], "text": " c'est une \u00e9norme pression sur l'\u00e9tape d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5087.88, 5090.72], "text": " Et en m\u00eame temps, c'est bien parce que \u00e7a donne des moyens,"}, {"timestamp": [5090.72, 5091.72], "text": " tu peux recruter des gens."}, {"timestamp": [5091.72, 5095.28], "text": " Mais nous, on l'a fait juste parce qu'on \u00e9tait oblig\u00e9 de faire comme \u00e7a"}, {"timestamp": [5095.28, 5097.92], "text": " et qu'on ne pouvait pas juste faire des choses progressives."}, {"timestamp": [5097.92, 5099.2], "text": " On a besoin d'autour de nous,"}, {"timestamp": [5099.2, 5101.92], "text": " dix experts dans dix domaines techniques diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [5101.92, 5103.68], "text": " pour r\u00e9ussir \u00e0 faire un proto du produit."}, {"timestamp": [5103.68, 5110.48], "text": " Et tu crois que ces personnes l\u00e0-dessus ont peut-\u00eatre une approche philanthropique aussi ?"}, {"timestamp": [5110.48, 5114.8], "text": " Je dirais ce qui est s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que Laurent comme Xavier n'ont pas investi chez nous"}, {"timestamp": [5114.8, 5120.84], "text": " pour se faire de l'argent. Ils ont investi chez nous parce que probablement que Laurent et Xavier"}, {"timestamp": [5120.84, 5130.08], "text": " c'est un peu diff\u00e9rent parce que c'est pas les m\u00eames go\u00fbts personnels mais c'est c'est oui c'est philanthropique, c'est investir sur quelque chose pour essayer de faire changer."}, {"timestamp": [5130.08, 5134.92], "text": " Et moi j'ai \u00e9t\u00e9 hyper impressionn\u00e9 par Laurent qui a mis \u00e9norm\u00e9ment de son argent, sans jamais"}, {"timestamp": [5134.92, 5138.24], "text": " sourciller. Il est all\u00e9 \u00e9videmment pour me dire quand j'avais fait des conneries, ce qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [5138.24, 5143.84], "text": " tr\u00e8s bien, mais il a jamais voulu prendre de contr\u00f4le, de d\u00e9cision, quoi que ce soit,"}, {"timestamp": [5143.84, 5148.44], "text": " il m'a toujours fait confiance sur des montants \u00e9lev\u00e9s, sur des sujets tr\u00e8s risqu\u00e9s."}, {"timestamp": [5148.44, 5150.2], "text": " Xavier, lui, c'est pareil."}, {"timestamp": [5150.2, 5152.76], "text": " Lui, il a beaucoup aim\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 hardware."}, {"timestamp": [5152.76, 5154.2], "text": " Il a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un magnifique bijou."}, {"timestamp": [5154.2, 5155.36], "text": " Donc, on discute et tout."}, {"timestamp": [5155.36, 5156.6], "text": " Puis apr\u00e8s, je dis, viens, je te montre."}, {"timestamp": [5156.6, 5157.84], "text": " Donc, on va dans l'aile hardware."}, {"timestamp": [5157.84, 5162.8], "text": " Et l\u00e0, il rencontre mon ing\u00e9nieur, directeur du hardware qui s'appelle Kaveh,"}, {"timestamp": [5162.8, 5168.16], "text": " qui est un Iranien, qui fait Polytechnique qu'on avait recrut\u00e9, qui d'ailleurs a failli se faire reconduire \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 cause du pays,"}, {"timestamp": [5168.16, 5172.56], "text": " donc on avait d\u00fb faire des d\u00e9marches pour le garder en France, et qui est brillante ici,"}, {"timestamp": [5172.56, 5176.44], "text": " mais j'ai vu Xavier Niel parler avec Kaveh pendant un quart d'heure. L\u00e0 pour le coup,"}, {"timestamp": [5176.44, 5179.76], "text": " quand j'ai vu \u00e7a, c'\u00e9tait une belle image. Ils ont dormi avec tes..."}, {"timestamp": [5179.76, 5184.56], "text": " J'ai envie de dire casque, mais bandeau, excuse-moi."}, {"timestamp": [5184.56, 5186.76], "text": " Il faut travailler sur le design de casque, \u00e7a fait massif."}, {"timestamp": [5186.76, 5188.36], "text": " Oui, oui, Claire, tu as raison, il faut que j'arr\u00eate."}, {"timestamp": [5188.36, 5190.2], "text": " Il est l\u00e9ger, il est fin, c'est un bandeau."}, {"timestamp": [5190.2, 5191.32], "text": " Il fallait pr\u00e9parer avant."}, {"timestamp": [5191.32, 5192.2], "text": " Ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5192.2, 5192.76], "text": " Le bandeau."}, {"timestamp": [5192.76, 5193.56], "text": " Le bandeau."}, {"timestamp": [5193.56, 5194.36], "text": " Confort."}, {"timestamp": [5194.36, 5196.68], "text": " Ouais, \u00e7a y est, oui, bien s\u00fbr. Les deux dorment tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5196.68, 5197.16], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5197.16, 5198.6], "text": " Les deux dorment tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5198.6, 5202.96], "text": " Et apr\u00e8s tu arrives sur Ma\u00eff, donc tu dis un sens finalement aussi pour eux potentiellement."}, {"timestamp": [5202.96, 5206.64], "text": " Ouais, parce qu'en fait j'essayais de craquer un peu le"}, {"timestamp": [5206.64, 5210.32], "text": " mod\u00e8le de comment les assurances pourraient contribuer \u00e0 payer une partie"}, {"timestamp": [5210.32, 5213.48], "text": " de l'ARIM, ce qui est compliqu\u00e9 parce que dans les notions de remboursement il"}, {"timestamp": [5213.48, 5216.68], "text": " y a toujours cette notion de retour sur investissement donc si je paye il faut"}, {"timestamp": [5216.68, 5219.48], "text": " que j'arrive \u00e0 mod\u00e9liser l'argent que j'\u00e9conomise, que ce soit pour une"}, {"timestamp": [5219.48, 5222.36], "text": " entreprise ou une assurance. Et donc effectivement rencontre avec Ma\u00eff, le"}, {"timestamp": [5222.36, 5228.56], "text": " directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ma\u00eff, adjoint, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs tout court, que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9."}, {"timestamp": [5228.56, 5234.1], "text": " Ils ont fait un investissement. Donc, assez rapide. Et puis c'est apr\u00e8s qu'est"}, {"timestamp": [5234.1, 5237.12], "text": " venu Johnson & Johnson, \u00e7a c'est le tour d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5237.12, 5238.56], "text": " Et \u00e0 chaque fois tu te fais accompagner ?"}, {"timestamp": [5238.56, 5243.24], "text": " Alors je me suis fait accompagner sur le dernier tour, qui \u00e9tait un tour de 35"}, {"timestamp": [5243.24, 5252.0], "text": " millions de dollars, qui \u00e9tait pour aide pour les aspects de logistique, de due deal, parce que l\u00e0 c'\u00e9tait un peu plus pouss\u00e9."}, {"timestamp": [5252.0, 5255.0], "text": " Je trouve que les due deal avec Laurent et Xavier c'\u00e9tait pas... voil\u00e0 quoi."}, {"timestamp": [5255.0, 5260.0], "text": " Et \u00e0 chaque fois on parle de combien de temps entre le premier contact et la signature ?"}, {"timestamp": [5264.0, 5266.32], "text": " Il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapides, il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longues."}, {"timestamp": [5266.32, 5268.32], "text": " Tr\u00e8s rapide et tr\u00e8s longue."}, {"timestamp": [5268.32, 5274.44], "text": " Tr\u00e8s rapide, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, mais \u00e7a va \u00eatre trois mois et tr\u00e8s long,"}, {"timestamp": [5274.44, 5275.44], "text": " \u00e7a va \u00eatre un an quoi."}, {"timestamp": [5275.44, 5276.44], "text": " D'accord, un an c'est p\u00e9nible."}, {"timestamp": [5276.44, 5277.44], "text": " C'est p\u00e9nible ouais."}, {"timestamp": [5277.44, 5279.28], "text": " Et \u00e7a prend une bonne partie de ton temps en plus j'imagine."}, {"timestamp": [5279.28, 5282.28], "text": " Ouais mais j'essayais vraiment de leur faire comprendre que \u00e7a me faisait chier et que"}, {"timestamp": [5282.28, 5284.08], "text": " j'avais pas envie de passer trop de temps l\u00e0 dessus quoi."}, {"timestamp": [5284.08, 5287.16], "text": " D'accord. Voil\u00e0. Mais bon, c'est partie du m\u00e9tier mais"}, {"timestamp": [5287.16, 5292.36], "text": " c'est la partie la moins int\u00e9ressante. Et la finalit\u00e9 de tout \u00e7a pour"}, {"timestamp": [5292.36, 5297.52], "text": " toi c'est un jour te dire... parce que non tu me diras, ils n'ont pas"}, {"timestamp": [5297.52, 5302.92], "text": " forc\u00e9ment envie de ressortir, c'est pas des fonds... Non franchement, ni Laurent"}, {"timestamp": [5302.92, 5306.08], "text": " ni Xavier n'ont besoin de d\u00e9rime pour \u00eatre confortable."}, {"timestamp": [5306.08, 5310.88], "text": " Ni la Ma\u00eff, ni Johnson & Johnson."}, {"timestamp": [5310.88, 5314.48], "text": " Et personne en fait."}, {"timestamp": [5314.48, 5320.08], "text": " Donc l'exit peut faire partie des strat\u00e9gies, aujourd'hui il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat de le faire."}, {"timestamp": [5320.08, 5324.48], "text": " D'un point de vue personnel, sur ces lev\u00e9es, tu fais un peu d'argent ?"}, {"timestamp": [5324.48, 5326.0], "text": " Tu cash out un petit peu pour te mettre bien ?"}, {"timestamp": [5326.0, 5326.5], "text": " Non."}, {"timestamp": [5326.5, 5327.0], "text": " Non ?"}, {"timestamp": [5327.0, 5327.5], "text": " Non."}, {"timestamp": [5327.5, 5329.0], "text": " D'accord, donc toi aujourd'hui tu vis..."}, {"timestamp": [5329.0, 5334.0], "text": " Si j'ai fait un cash out mais il y a deux ans et demi, un petit cash out, et pour l'instant non."}, {"timestamp": [5334.0, 5335.0], "text": " Donc tu vis de ton salaire."}, {"timestamp": [5335.0, 5340.0], "text": " Mon salaire, mais je suis tr\u00e8s bien pay\u00e9, mes actionnaires ont d\u00e9cid\u00e9 un bon salaire donc \u00e7a va."}, {"timestamp": [5340.0, 5341.0], "text": " C'est eux qui ont d\u00e9cid\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5341.0, 5343.0], "text": " C'est moi qui ai d\u00e9cid\u00e9 mais ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord."}, {"timestamp": [5343.0, 5351.0], "text": " D'accord. Apr\u00e8s c'est Laurent qui m'a quand m\u00eame toujours dit que l'image de l'entrepreneur"}, {"timestamp": [5351.0, 5354.0], "text": " malheureux qui gal\u00e8re est pas forc\u00e9ment si int\u00e9ressante que \u00e7a."}, {"timestamp": [5354.0, 5357.0], "text": " Il a raison, il y a beaucoup de gens qui n'ont pas le choix."}, {"timestamp": [5357.0, 5361.0], "text": " Il y a beaucoup de gens qui n'ont pas le choix mais il y en a beaucoup qui expliquent que c'est important"}, {"timestamp": [5361.0, 5366.04], "text": " d'\u00eatre un peu dans la merde financi\u00e8rement pour les premi\u00e8res phases d'un entrepreneur,"}, {"timestamp": [5366.04, 5369.88], "text": " lui n'est pas d'accord avec \u00e7a. Et moi, avec le recul que j'ai, je pense que si on peut se"}, {"timestamp": [5369.88, 5373.76], "text": " permettre de se payer confortablement, alors \u00e9videmment, il ne faut pas d\u00e9conner, mais c'est"}, {"timestamp": [5373.76, 5377.04], "text": " hyper important parce que moi, je vois comment je suis d\u00e9di\u00e9 \u00e0 mon truc. C'est que..."}, {"timestamp": [5377.04, 5378.8], "text": " Oui, deux millions par an, c'est raisonnable."}, {"timestamp": [5378.8, 5392.0], "text": " Voil\u00e0, c'est rien. Par an, sans les bonus. Ils vont me tomber dessus l\u00e0 sinon. D'accord et l\u00e0-dessus, avec Quentin, vous \u00eates pay\u00e9 pareil ?"}, {"timestamp": [5392.0, 5394.0], "text": " Et avec Quentin on est pay\u00e9 pareil."}, {"timestamp": [5394.0, 5395.0], "text": " Vous avez autant de parts ?"}, {"timestamp": [5395.0, 5396.0], "text": " On a autant de parts."}, {"timestamp": [5396.0, 5397.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5397.0, 5398.0], "text": " 50-50."}, {"timestamp": [5398.0, 5399.0], "text": " \u00c0 l'origine, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5399.0, 5401.0], "text": " Et vous r\u00e9partissez comment les r\u00f4les ?"}, {"timestamp": [5401.0, 5405.5], "text": " Donc Quentin \u00e9tait directeur scientifique, il est pass\u00e9 directeur technique."}, {"timestamp": [5405.5, 5408.0], "text": " Directeur scientifique, c'\u00e9tait plut\u00f4t un r\u00f4le..."}, {"timestamp": [5408.0, 5412.0], "text": " Les sujets techniques complexes, typiquement,"}, {"timestamp": [5412.0, 5413.5], "text": " bah tiens, il faut faire des \u00e9lectrodes qui marchent,"}, {"timestamp": [5413.5, 5416.0], "text": " donc des trucs que jamais personne n'avait fait avant."}, {"timestamp": [5416.0, 5419.0], "text": " Et l\u00e0, il est plus sur le r\u00f4le de CTO,"}, {"timestamp": [5419.0, 5422.5], "text": " donc c'est vraiment l'organisation op\u00e9rationnelle de toute l'\u00e9quipe de R&D."}, {"timestamp": [5422.5, 5425.44], "text": " Et \u00e9videmment, on parle beaucoup de la strat\u00e9gie de la bo\u00eete ensemble."}, {"timestamp": [5425.76, 5429.28], "text": " Et c'est un fr\u00e8re, Quentin."}, {"timestamp": [5429.28, 5430.08], "text": " C'est quelqu'un..."}, {"timestamp": [5430.08, 5430.6], "text": " J'imagine."}, {"timestamp": [5430.6, 5430.96], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5430.96, 5432.4], "text": " C'est vous ce que vous avez v\u00e9cu l\u00e0."}, {"timestamp": [5432.4, 5435.4], "text": " 160 millions \u00e0 26 ou 27, tu m'as dit ?"}, {"timestamp": [5435.4, 5437.56], "text": " L\u00e0, en ce moment, j'ai 26 ans, par contre."}, {"timestamp": [5437.56, 5437.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5437.88, 5438.4], "text": " J'ai r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [5438.72, 5439.72], "text": " C'est en juillet, mon anniversaire."}, {"timestamp": [5439.72, 5442.08], "text": " D'accord, donc dans pas longtemps, quand vous \u00e9couterez ce podcast."}, {"timestamp": [5442.08, 5444.08], "text": " Voil\u00e0, le 10 juillet, c'est mon anniversaire."}, {"timestamp": [5444.76, 5446.88], "text": " Et... Ouais, enfin, c'est plus que les montagnes russes. Donc dans pas longtemps, quand vous \u00e9couterez ce podcast. Voil\u00e0, le 10 juillet, sous MSDB Anniversaire."}, {"timestamp": [5449.44, 5450.96], "text": " Ouais, enfin, c'est plus que les montagnes russes, \u00e7a fait que monter d'ailleurs."}, {"timestamp": [5450.96, 5453.52], "text": " Ouais, et surtout beaucoup de moments durs en fait,"}, {"timestamp": [5453.52, 5457.16], "text": " parce que dans tout \u00e7a, il y a quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9checs,"}, {"timestamp": [5457.16, 5460.16], "text": " il y a des incertitudes, des choses o\u00f9 \u00e7a prend toujours plus de temps,"}, {"timestamp": [5460.16, 5461.76], "text": " c'est jamais comme on a pr\u00e9vu,"}, {"timestamp": [5461.76, 5465.8], "text": " c'est vraiment non-stop depuis quatre ans et"}, {"timestamp": [5465.8, 5469.44], "text": " demi. Donc on a connu des hauts, des bas, c'est"}, {"timestamp": [5469.44, 5472.96], "text": " difficile. La relation entre fondateurs c'est une relation de couple qui est"}, {"timestamp": [5472.96, 5476.68], "text": " tr\u00e8s compliqu\u00e9e mais qui est fondamentale pour une bo\u00eete et en fait"}, {"timestamp": [5476.68, 5480.44], "text": " on a hyper bien r\u00e9ussi \u00e0 ce niveau l\u00e0."}, {"timestamp": [5481.4, 5488.08], "text": " C'est quoi, c'est marrant de demander \u00e7a au fondateur de Dream, ton r\u00eave le plus fou pour Dream ?"}, {"timestamp": [5488.08, 5496.68], "text": " Mon r\u00eave le plus fou pour Dream, mais c'est pas un r\u00eave, je pense que c'est vraiment quelque chose"}, {"timestamp": [5496.68, 5502.6], "text": " qu'on peut faire, mais c'est qu'en fait on ne parle plus de sommeil, tu vois, qu'il n'y ait plus"}, {"timestamp": [5502.6, 5510.0], "text": " d'enjeu sur le sommeil. Et \u00e7a, \u00e7a veut dire, \u00e7a veut pas dire juste vendre un milliard de bandes au Dream dans l'\u00c9tat, mais \u00e7a veut dire"}, {"timestamp": [5510.0, 5515.16], "text": " d\u00e9velopper un ensemble de services, de solutions, de produits, de choses qui soient adapt\u00e9es aux"}, {"timestamp": [5515.16, 5520.6], "text": " besoins, qui soient int\u00e9gr\u00e9es dans le quotidien des gens et qui fonctionnent pour que le sommeil"}, {"timestamp": [5520.6, 5527.6], "text": " ne soit plus un enjeu, plus un probl\u00e8me, que ce soit optimis\u00e9, r\u00e9gl\u00e9. Je parlais de folie, mais il y a d'autres enjeux possibles ?"}, {"timestamp": [5527.6, 5532.0], "text": " Est-ce que Dream peut r\u00e9gler, je vais pas aller loin \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [5532.0, 5534.8], "text": " mais la tristesse, le malheur ?"}, {"timestamp": [5534.8, 5540.3], "text": " Oui, mais c'est pour \u00e7a que pour moi, l'\u00e9tape une,"}, {"timestamp": [5540.3, 5542.6], "text": " c'est d'\u00e9radiquer le mauvais sommeil."}, {"timestamp": [5542.6, 5547.36], "text": " Et l'\u00e9tape deux, c'est de se dire qu'on a un potentiel pour agir sur d'autres choses."}, {"timestamp": [5549.2, 5552.48], "text": " L'humeur, en fait, pour moi, elle est intimement li\u00e9e au sommeil, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une"}, {"timestamp": [5552.48, 5556.64], "text": " corr\u00e9lation extr\u00eamement forte entre insomnie, d\u00e9pression, anxi\u00e9t\u00e9 et que si tu r\u00e9sous"}, {"timestamp": [5556.64, 5559.6], "text": " l'insomnie, c'est de montrer que tu as un impact sur l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression."}, {"timestamp": [5559.92, 5562.28], "text": " Donc, tu rends les gens plus heureux par d\u00e9finition de ce qu'on fait."}, {"timestamp": [5562.72, 5565.96], "text": " Et puis apr\u00e8s, moi, ce que je crois beaucoup, c'est le diagnostic."}, {"timestamp": [5566.2, 5570.16], "text": " C'est-\u00e0-dire que la m\u00e9decine actuelle est compl\u00e8tement d\u00e9bile."}, {"timestamp": [5570.44, 5573.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu commences \u00e0 avoir un sympt\u00f4me, il est d\u00e9j\u00e0 trop tard."}, {"timestamp": [5573.6, 5577.6], "text": " En fait, tu vas aux urgences qui ne sont plus des urgences parce qu'elles sont"}, {"timestamp": [5577.96, 5581.32], "text": " ultra satur\u00e9es. Donc tu prends un rendez-vous chez un sp\u00e9cialiste, etc."}, {"timestamp": [5581.36, 5586.04], "text": " \u00c7a te prend des mois pour faire un point de mesure, un scan, un IRM,"}, {"timestamp": [5586.04, 5590.48], "text": " un EEG, peu importe. Et entre temps, entre le moment o\u00f9 t'as eu le truc et t'as 3, 4, 5, 6"}, {"timestamp": [5590.48, 5595.0], "text": " mois, c'est trop tard. Et puis, 2, 3 rendez-vous et puis t'as d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 plus cher qu'un casque"}, {"timestamp": [5595.0, 5599.24], "text": " Dream. Et voil\u00e0. Mais surtout, c'est trop tard, quoi, tu vois. Alors que si on avait un moyen de"}, {"timestamp": [5599.24, 5604.56], "text": " mesurer notre activit\u00e9 physiologique en continu, sans contrainte, faut pas contraindre les gens,"}, {"timestamp": [5604.56, 5606.76], "text": " donc faut que le bandeau en fasse encore plus petit,"}, {"timestamp": [5606.76, 5608.4], "text": " moins cher, plus confortable."}, {"timestamp": [5608.4, 5609.84], "text": " Mais \u00e7a, on y arrive d'ann\u00e9e en ann\u00e9e."}, {"timestamp": [5609.84, 5613.36], "text": " Mais derri\u00e8re, tu peux rediriger les choses \u00e0 temps."}, {"timestamp": [5613.36, 5616.48], "text": " Tu peux voir des signaux faibles bien avant les sympt\u00f4mes"}, {"timestamp": [5616.48, 5617.52], "text": " et donc agir en amont."}, {"timestamp": [5617.52, 5620.0], "text": " Et tout \u00e7a, la vision de la m\u00e9decine pr\u00e9dictive,"}, {"timestamp": [5620.0, 5622.52], "text": " c'est quelque chose dont beaucoup parlent."}, {"timestamp": [5622.52, 5623.28], "text": " Et je pense que pour le coup,"}, {"timestamp": [5623.28, 5625.08], "text": " DREAM a un vrai coup \u00e0 jouer parce qu'on est"}, {"timestamp": [5627.96, 5629.48], "text": " probablement l'une des seules technologies avec autant de pr\u00e9cision dans l'information. Ce qui est fou c'est que"}, {"timestamp": [5630.64, 5632.32], "text": " dans un"}, {"timestamp": [5632.32, 5637.16], "text": " des tout premiers \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration de VTure Self avec Ilan Abeyacerra qui a lui-m\u00eame son podcast qui est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5637.16, 5638.16], "text": " Ah bah je connais bien Ilan."}, {"timestamp": [5638.16, 5639.16], "text": " We are New York."}, {"timestamp": [5639.16, 5640.16], "text": " Ouais je connais bien."}, {"timestamp": [5640.16, 5644.28], "text": " Et dans un de ses tout premiers \u00e9pisodes on a pass\u00e9 longtemps \u00e0 parler juste de"}, {"timestamp": [5646.6, 5648.16], "text": " Et dans un de ces premiers \u00e9pisodes, on a pass\u00e9 longtemps \u00e0 parler juste de hardware et de comment tu vas faire..."}, {"timestamp": [5648.16, 5651.56], "text": " L\u00e0, par exemple, c'est un truc qu'on n'a m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9, tu vois, et on va m\u00eame"}, {"timestamp": [5651.56, 5652.56], "text": " pas rentrer l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [5652.56, 5660.6], "text": " Mais je veux dire, la medtech, tu parlais de \u00e7a, tous les univers que vous avez explor\u00e9s,"}, {"timestamp": [5660.6, 5663.4], "text": " qui sont en plus nouveaux, parce qu'on parle de..."}, {"timestamp": [5663.4, 5665.64], "text": " C'est presque de l'exploratoire,"}, {"timestamp": [5665.64, 5667.8], "text": " c'est des choses qui n'existent pas ailleurs."}, {"timestamp": [5667.8, 5672.72], "text": " Donc tous ces univers en parall\u00e8le que vous avez explor\u00e9,"}, {"timestamp": [5672.72, 5676.28], "text": " avec des besoins \u00e9normes sur un truc qui \u00e9tait quand m\u00eame hypoth\u00e9tique,"}, {"timestamp": [5676.28, 5682.36], "text": " moi je trouve \u00e7a assez fascinant. Et bravo pour tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5682.36, 5689.54], "text": " J'ai quelques questions pour toi avant qu'on se quitte et que je te"}, {"timestamp": [5689.54, 5713.16], "text": " laisse retourner vaquer \u00e0 tes occupations. C'est quoi ta pire nuit blment d'une lev\u00e9e qui s'est tr\u00e8s mal pass\u00e9e o\u00f9 en fait je me suis"}, {"timestamp": [5713.16, 5719.8], "text": " retrouv\u00e9... en fait je ne pouvais pas payer les salaires et donc j'avais d\u00fb n\u00e9gocier avec la"}, {"timestamp": [5719.8, 5723.68], "text": " banque etc pour d\u00e9caler, avoir un pr\u00eat mais je ne pouvais pas payer les salaires si j'avais pas"}, {"timestamp": [5723.68, 5727.76], "text": " l'argent dans les deux semaines. G\u00e9n\u00e9ralement la banque c'est pas facile en plus. Quand tu leur dis"}, {"timestamp": [5727.76, 5733.12], "text": " je vais partir en bancs grossissants, il y a des beaux montants derri\u00e8re. Voil\u00e0, ils ont vu qu'il y a des"}, {"timestamp": [5733.12, 5738.64], "text": " beaux montants, tout simplement parce que le truc c'est en lis\u00e9e, tr\u00e8s compliqu\u00e9, sur, enfin finaliser"}, {"timestamp": [5738.64, 5745.12], "text": " tout ce que je trouve en fait \u00e0 faible int\u00e9r\u00eat, donc de la paperasse qui a trop dur\u00e9. On s'est retrouv\u00e9 dans une"}, {"timestamp": [5745.12, 5750.72], "text": " situation un peu compliqu\u00e9e et donc ouais, l\u00e0 c'\u00e9tait chaud quoi. C'est chaud"}, {"timestamp": [5750.72, 5753.72], "text": " parce qu'en fait, bon apr\u00e8s j'ai toujours eu confiance dans le fait que"}, {"timestamp": [5753.72, 5756.48], "text": " \u00e7a allait se boucler mais voil\u00e0. Donc \u00e7a c'\u00e9tait un point et puis apr\u00e8s l'autre point je"}, {"timestamp": [5756.48, 5760.4], "text": " pense ma premi\u00e8re claque dans la t\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 sur l'industrialisation, on ne parle pas du hardware mais..."}, {"timestamp": [5760.4, 5763.52], "text": " Si, on peut y aller, je suis pas press\u00e9."}, {"timestamp": [5763.52, 5767.98], "text": " C'est un truc difficile, c'est assez difficile."}, {"timestamp": [5767.98, 5771.76], "text": " Parce qu'\u00e9videmment c'est produit en Chine. C'est produit en Chine, on avait commenc\u00e9 en Europe,"}, {"timestamp": [5771.76, 5775.72], "text": " mais en fait les gens savent pas faire ce genre de technologie. Donc c'est vraiment pas trop une"}, {"timestamp": [5775.72, 5780.6], "text": " notion cool de \u00e7a. Il n'y a pas le choix. On pr\u00e9f\u00e9rait avoir les gens sous la main,"}, {"timestamp": [5780.6, 5786.52], "text": " puis travailler avec des asiatiques c'est vraiment pas simple. Culturellement c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5786.52, 5791.44], "text": " Avec la peur de te faire piquer ta techno ?"}, {"timestamp": [5791.44, 5796.32], "text": " La techno est tellement complexe que m\u00eame s'ils piquaient le hardware, il y aurait tout"}, {"timestamp": [5796.32, 5799.8], "text": " le software \u00e0 faire, il y aurait tous les laboratoires, les partenariats \u00e0 tisser."}, {"timestamp": [5799.8, 5802.86], "text": " En fait c'est un ensemble de trucs qu'on a construit qui est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5802.86, 5808.6], "text": " difficilement copiable. Je reviens sur le hardware et le software."}, {"timestamp": [5808.6, 5812.72], "text": " Donc hardware on parle de l'objet, du bandeau. Et le software c'est les"}, {"timestamp": [5812.72, 5815.64], "text": " logiciels donc tout ce qu'il y a notamment sur vos t\u00e9l\u00e9phones,"}, {"timestamp": [5815.64, 5820.52], "text": " donc l'application, plus ce qu'il y a sur les serveurs chez vous de Dream,"}, {"timestamp": [5820.52, 5824.04], "text": " plus ce qu'il y a sur le bandeau, etc. Il y a du soft sur le bandeau."}, {"timestamp": [5824.04, 5828.92], "text": " Oui, il y a des logiciels embarqu\u00e9s, avec du machine learning embarqu\u00e9. Donc c'est des"}, {"timestamp": [5828.92, 5833.12], "text": " logiciels pas simples. C'est pas juste un acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre ou un truc. Il y a un vrai"}, {"timestamp": [5833.12, 5841.2], "text": " ordinateur de bord. Vous \u00eates combien ? On est 85 l\u00e0. Qu'est-ce que tu fais de 60 milliards \u00e0 80 ?"}, {"timestamp": [5841.2, 5845.64], "text": " 60 millions pardon. Du coup tu recrutes"}, {"timestamp": [5845.64, 5851.16], "text": " comme un malade, tu cherches \u00e0 avoir 200 personnes ou... ? En fait la d\u00e9pense elle est o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [5851.16, 5856.96], "text": " On recrute \u00e9videmment, d\u00e9j\u00e0 on n'a pas cram\u00e9 les 60, on a pas fait les 60 cumul\u00e9s depuis le d\u00e9but,"}, {"timestamp": [5856.96, 5863.88], "text": " en fait on a quand m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9, industrialis\u00e9, commercialis\u00e9, il faut le produire, quatre"}, {"timestamp": [5863.88, 5865.0], "text": " hardware diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [5866.32, 5872.2], "text": " On a la b\u00eata, on a eu la premi\u00e8re version grand public, deuxi\u00e8me version grand public, et l\u00e0 on a une autre qui est en cours de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [5872.76, 5874.44], "text": " C'est encore quand ?"}, {"timestamp": [5874.44, 5877.4], "text": " On n'y est pas encore l\u00e0. En fait la nouvelle vient de sortir d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [5878.08, 5883.04], "text": " La pr\u00e9c\u00e9dente version, enfin l'actuelle, est sortie il y a trois semaines, donc d\u00e9j\u00e0 on est l\u00e0 dessus."}, {"timestamp": [5883.76, 5885.76], "text": " Apr\u00e8s t'as la recherche clinique,"}, {"timestamp": [5885.76, 5891.36], "text": " donc les laboratoires, tu as le marketing grand public qui co\u00fbte cher."}, {"timestamp": [5891.36, 5893.84], "text": " Ouais \u00e7a co\u00fbte cher."}, {"timestamp": [5893.84, 5896.12], "text": " On aura la moiti\u00e9 apr\u00e8s cet \u00e9pisode du marketing."}, {"timestamp": [5896.12, 5899.36], "text": " Ouais bah c'est \u00e7a, apr\u00e8s c'est bien viral et c'est termin\u00e9."}, {"timestamp": [5899.36, 5901.44], "text": " C'est exactement, c'est cadeau."}, {"timestamp": [5901.44, 5902.48], "text": " C'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0."}, {"timestamp": [5902.48, 5907.88], "text": " C'est d'ailleurs pour \u00e7a que tu peux faire un petit code promo pour mes auditeurs."}, {"timestamp": [5907.88, 5908.88], "text": " Bah \u00e7a je vais voir."}, {"timestamp": [5908.88, 5910.6], "text": " Il faut que je voie avec mon directeur marketing."}, {"timestamp": [5910.6, 5912.56], "text": " J'aime bien ne pas le demander avant l'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [5912.56, 5913.56], "text": " Ouais c'est bien."}, {"timestamp": [5913.56, 5916.08], "text": " Non mais on va vous faire quelque chose."}, {"timestamp": [5916.08, 5919.44], "text": " Ok, ce sera \u00e9crit dans le\u2026 Alors si t'y arrives, le code que j'aime bien c'est"}, {"timestamp": [5919.44, 5920.44], "text": " DOIT."}, {"timestamp": [5920.44, 5921.44], "text": " D O I T."}, {"timestamp": [5921.44, 5922.44], "text": " Ok."}, {"timestamp": [5922.44, 5923.44], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5923.44, 5924.44], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5924.44, 5931.64], "text": " Bon bah Damien, si tu peux noter le code promo. C'est mon chief marketing officer. D O I T. Vous essayerez si Damien a accept\u00e9 ou pas. Et puis les conditions,"}, {"timestamp": [5931.64, 5971.0], "text": " on les mettra. Ce n'est pas forc\u00e9ment choisir un \u00e9checs en recrutement et \u00e7a, \u00e7a m'a appris. Je pense"}, {"timestamp": [5971.0, 5974.68], "text": " que c'est assez utile en fait, parce que fondamentalement quand on est entrepreneur,"}, {"timestamp": [5974.68, 5979.92], "text": " l'asset qui a le plus de valeur dans une entreprise c'est les gens et que le recrutement"}, {"timestamp": [5979.92, 5984.08], "text": " c'est l'atout cl\u00e9 de \u00e7a. Et qu'effectivement, de savoir ne pas se planter sur les recrutements,"}, {"timestamp": [5984.08, 5989.2], "text": " c'est quelque chose d'important. Tu vois, alors peut-\u00eatre qu'il va y avoir un Hugo Mercier qui"}, {"timestamp": [5989.2, 5993.96], "text": " va arriver avec son bandeau qui va m'emp\u00eacher de me planter en recrutement mais tu vois \u00e7a fait"}, {"timestamp": [5993.96, 5998.12], "text": " quand m\u00eame un bail que je recrute et que je vois des gens qui recrutent et o\u00f9 tout le monde te dit"}, {"timestamp": [5998.12, 6003.2], "text": " la cl\u00e9 c'est les personnes mais bon tu m'aurais dit on va r\u00e9gler le sommeil je t'aurais dit ouais"}, {"timestamp": [6003.2, 6009.0], "text": " t'es con c'est n'importe quoi mais en fait par me dis, tu vois, j'ai envie d'accepter tout le monde."}, {"timestamp": [6009.0, 6010.4], "text": " C'est plus simple."}, {"timestamp": [6010.4, 6013.7], "text": " Puis de toute fa\u00e7on, on verra au bout de trois mois ou six mois, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [6013.7, 6018.9], "text": " j'en parle dans un \u00e9pisode r\u00e9cent, mais en fait, tu sais que tu t'es plant\u00e9 en recrutement"}, {"timestamp": [6018.9, 6020.9], "text": " quand tu as recrut\u00e9 quelqu'un qui ne correspond pas \u00e0 ta bo\u00eete"}, {"timestamp": [6020.9, 6023.9], "text": " ou toi, tu ne corresponds pas \u00e0 cette personne, parce que c'est mutuel."}, {"timestamp": [6023.9, 6030.62], "text": " Mais tu ne sais pas quand tu as loup\u00e9 quelqu'un qui correspondait et que tu n'as pas pris. Et en fait je vais dire"}, {"timestamp": [6030.62, 6036.7], "text": " je pense que c'est un insoluble... Il y a peut-\u00eatre des choses qui peuvent t'aider, des questions et"}, {"timestamp": [6036.7, 6042.1], "text": " des choses comme \u00e7a. C'est tr\u00e8s difficile, je pense que d\u00e9j\u00e0 on n'a effectivement pas acc\u00e8s \u00e0 tous"}, {"timestamp": [6042.1, 6045.24], "text": " les bons profils parce que d\u00e9j\u00e0 quand je recrutais au d\u00e9but je regardais que"}, {"timestamp": [6045.24, 6049.24], "text": " les grandes \u00e9coles, ce qui \u00e9tait une \u00e9norme connerie parce qu'en fait les grandes \u00e9coles"}, {"timestamp": [6049.24, 6054.52], "text": " en moyenne \u00e7a forme pas des tr\u00e8s bonnes personnes avec l'esprit entrepreneurial et d'innovation en"}, {"timestamp": [6054.52, 6060.36], "text": " moyenne. Donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s au bon profil mais \u00e7a il y a plein de bo\u00eetes qui"}, {"timestamp": [6060.36, 6063.8], "text": " essaient de bosser l\u00e0 dessus, essayent de sourcer des gens qui rentrent pas dans les networks"}, {"timestamp": [6063.8, 6065.0], "text": " traditionnels pour les recrutements."}, {"timestamp": [6065.0, 6070.0], "text": " Et apr\u00e8s, je pense qu'il y a beaucoup de recrutements qui sont mauvais \u00e0 cause de la personne qui recrute,"}, {"timestamp": [6070.0, 6074.0], "text": " simplement parce que les gens, quand je les vois parfois recruter, ne savent pas ce qu'ils veulent."}, {"timestamp": [6074.0, 6077.0], "text": " Ils ne savent pas ce qu'ils veulent d'un point de vue de la personne, d'un point de vue des missions,"}, {"timestamp": [6077.0, 6080.0], "text": " donc \u00e7a demande vraiment de se poser avant pour savoir \u00e7a."}, {"timestamp": [6080.0, 6086.42], "text": " Et parce que aussi, parfois, on peut recruter sur un CV, sur une aptitude technique,"}, {"timestamp": [6086.44, 6088.48], "text": " mais qu'en fait, probablement l'\u00e9l\u00e9ment le plus important,"}, {"timestamp": [6088.5, 6091.68], "text": " c'est l'adh\u00e9rence avec la culture, et \u00e7a je commence \u00e0 quand m\u00eame"}, {"timestamp": [6091.7, 6094.48], "text": " le voir plut\u00f4t pas mal, et d\u00e8s qu'il y a un..."}, {"timestamp": [6094.5, 6096.5], "text": " D\u00e8s qu'il peut y avoir un mini doute,"}, {"timestamp": [6096.52, 6099.12], "text": " un mini doute lors d'un entretien, c'est un grand non cat\u00e9gorique,"}, {"timestamp": [6099.14, 6101.78], "text": " parce qu'un mini doute au bout d'une heure avec une personne,"}, {"timestamp": [6101.8, 6104.96], "text": " \u00e7a se convertit en un truc atroce quand la personne est l\u00e0 full time."}, {"timestamp": [6104.98, 6107.74], "text": " Donc... mini doute au bout d'une heure avec une personne \u00e7a se convertit en un truc atroce quand la personne est l\u00e0 full time quoi. Donc voil\u00e0 il y a quelques r\u00e8gles"}, {"timestamp": [6107.74, 6110.86], "text": " que je me suis mis apr\u00e8s c'est s\u00fbr qu'on en fera d'autres mais je pense que"}, {"timestamp": [6110.86, 6112.46], "text": " le recrutement c'est quand m\u00eame un enjeu cl\u00e9."}, {"timestamp": [6112.46, 6118.14], "text": " C'est vrai. Si tu avais l'occasion de te murmurer un petit truc \u00e0 l'oreille"}, {"timestamp": [6118.14, 6124.3], "text": " je sais pas moi juste avant d'aller voir Laurent-Alexandre..."}, {"timestamp": [6124.74, 6127.0], "text": " Je crois que j'\u00e9tais plut\u00f4t bon ce jour-l\u00e0 en fait."}, {"timestamp": [6127.0, 6129.0], "text": " Donc l\u00e0, c'est pas trop ce jour-l\u00e0, mais ouais,"}, {"timestamp": [6129.0, 6131.0], "text": " reviens en arri\u00e8re pour profiter des..."}, {"timestamp": [6131.0, 6134.0], "text": " Je dirais, c'est le mois de..."}, {"timestamp": [6134.0, 6136.0], "text": " un an apr\u00e8s Dream, de passer beaucoup moins de temps"}, {"timestamp": [6136.0, 6138.0], "text": " avec les Vici."}, {"timestamp": [6138.0, 6140.0], "text": " Beaucoup moins de temps et d'esp\u00e9rer beaucoup moins de choses d'eux."}, {"timestamp": [6140.0, 6142.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6142.0, 6143.0], "text": " Ah ouais."}, {"timestamp": [6143.0, 6148.16], "text": " Je t'ai persuad\u00e9 que les Vici, en fait, c'\u00e9tait des gens visionnaires, mais en fait,"}, {"timestamp": [6148.16, 6154.28], "text": " ce sont des financiers. Et \u00e7a, il faut le percevoir. Et \u00e7a, je ne l'ai pas per\u00e7u. Et"}, {"timestamp": [6154.28, 6159.88], "text": " ouais, j'ai vraiment perdu beaucoup de temps en me disant \u00ab ah ouais, il y a plein d'opportunit\u00e9s,"}, {"timestamp": [6159.88, 6163.2], "text": " et puis les gens, c'est g\u00e9nial, ce que tu fais, c'est top, et moi, ouais, putain, c'est bon. \u00bb Et"}, {"timestamp": [6163.2, 6165.56], "text": " en fait, non, quoi. j'ai perdu tellement de temps."}, {"timestamp": [6165.88, 6167.28], "text": " On a beaucoup de V.I.C. qui nous \u00e9coutent."}, {"timestamp": [6167.28, 6168.0], "text": " Ouais, mais tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6168.0, 6169.68], "text": " Mais parce qu'en plus, probablement que beaucoup..."}, {"timestamp": [6169.68, 6170.68], "text": " Non, mais dis-leur, c'est important."}, {"timestamp": [6170.68, 6173.16], "text": " Je pense que justement, dis ta perception et dis-le."}, {"timestamp": [6173.32, 6176.68], "text": " Parce que je pense que soit ils se diront"}, {"timestamp": [6176.88, 6178.76], "text": " quel petit con, ils seront pas d'accord avec toi."}, {"timestamp": [6178.76, 6181.88], "text": " Soit ils se diront, peut-\u00eatre qu'on a un truc \u00e0 am\u00e9liorer"}, {"timestamp": [6182.76, 6183.56], "text": " par rapport \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [6183.56, 6184.56], "text": " Donc, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [6184.56, 6186.2], "text": " Quel petit con, parce que \u00e7a, il y en a beaucoup qui l'ont"}, {"timestamp": [6186.2, 6189.08], "text": " d\u00e9j\u00e0 dit et j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu donc \u00e7a c'est pas nouveau je pense pour certains"}, {"timestamp": [6189.08, 6190.08], "text": " Vici."}, {"timestamp": [6190.08, 6191.08], "text": " Non mais c'est parce qu'effectivement j'avais..."}, {"timestamp": [6191.08, 6194.0], "text": " En fait moi je pr\u00e9f\u00e8re, j'\u00e9tais tellement convaincu de notre approche, de ce qu'on"}, {"timestamp": [6194.0, 6196.16], "text": " faisait, je l'ai sans doute mal communiqu\u00e9."}, {"timestamp": [6196.16, 6197.96], "text": " D\u00e9j\u00e0 c'est s\u00fbr qu'il y a un probl\u00e8me de..."}, {"timestamp": [6197.96, 6200.0], "text": " Avec de l'exp\u00e9rience je pense que j'aurais eu moins de portes ferm\u00e9es."}, {"timestamp": [6200.0, 6204.52], "text": " J'ai eu du mal \u00e0 communiquer la complexit\u00e9 du sujet et l'approche pourquoi on suivait"}, {"timestamp": [6204.52, 6211.16], "text": " \u00e7a. Moi ce qui m'a beaucoup d\u00e9plu c'\u00e9tait l'approche tr\u00e8s... on fonctionne par \u00e9quivalence."}, {"timestamp": [6211.16, 6214.04], "text": " On conna\u00eet telle histoire qui r\u00e9ussit, on veut que \u00e7a rentre dans des cases d'un truc."}, {"timestamp": [6214.04, 6217.56], "text": " Et beaucoup de vicies, et c'est normal parce que quand on voit des dossiers,"}, {"timestamp": [6217.56, 6222.12], "text": " on est oblig\u00e9 de se raccrocher sur des points, tel point de strat\u00e9gie ou un \u00e9quivalent de quelque chose."}, {"timestamp": [6222.12, 6223.64], "text": " Notamment par rapport aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [6223.64, 6228.92], "text": " Je pense que c'est un biais important, c'est-\u00e0-dire qu'on se met"}, {"timestamp": [6228.92, 6233.88], "text": " quand m\u00eame dans la roue potentiellement des am\u00e9ricains, non ?"}, {"timestamp": [6233.88, 6238.72], "text": " Je sais pas. C'est-\u00e0-dire qu'un fran\u00e7ais va r\u00e9gler un petit fran\u00e7ais, enfin deux"}, {"timestamp": [6238.72, 6241.4], "text": " petits fran\u00e7ais vont r\u00e9gler le probl\u00e8me du sommeil, je veux dire il y a un moment"}, {"timestamp": [6241.4, 6245.6], "text": " tu peux l\u00e9gitimement te dire ils ont p\u00e9t\u00e9 une pile les"}, {"timestamp": [6245.6, 6249.28], "text": " mecs, enfin ils sont sympas mais tu vois. Ouais non, franchement moi j'ai trouv\u00e9 les investisseurs"}, {"timestamp": [6249.28, 6254.04], "text": " fran\u00e7ais am\u00e9ricains assez semblables. Oui parce que Johnson & Johnson sont des am\u00e9ricains,"}, {"timestamp": [6254.04, 6259.04], "text": " c'est eux les am\u00e9ricains avec qui tu bosses. En fait c'est une bo\u00eete, donc c'est un gros"}, {"timestamp": [6259.04, 6264.2], "text": " groupe avec un groupe \u00e0 l'int\u00e9rieur pharmaceutique, un groupe de medical device, un groupe de produits"}, {"timestamp": [6264.2, 6265.0], "text": " de grande distribution."}, {"timestamp": [6265.0, 6269.0], "text": " Par exemple, le petit Marseillais, tu vois, c'est une marque Johnson & Johnson."}, {"timestamp": [6269.0, 6270.0], "text": " C'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [6270.0, 6271.0], "text": " Contre toute attente."}, {"timestamp": [6271.0, 6272.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6272.0, 6276.0], "text": " Tu vois, \u00e7a p\u00e8se 500 milliards, c'est dans le top 10 des bo\u00eetes mondiales en termes de taille."}, {"timestamp": [6276.0, 6278.0], "text": " C'est une \u00e9norme bo\u00eete de sant\u00e9."}, {"timestamp": [6278.0, 6289.96], "text": " Et eux, et c'est pour \u00e7a que j'ai rencontr\u00e9, \u00e7a a bien pass\u00e9, juste avec desis, avec des entrepreneurs ou des corpos parce que Johnson & Johnson conna\u00eet son business quoi. Ils disent bah \u00e7a fait six ans,"}, {"timestamp": [6289.96, 6293.36], "text": " sept ans qu'on r\u00e9fl\u00e9chit au Sommeil et votre approche est la bonne et on en est convaincu."}, {"timestamp": [6293.36, 6300.0], "text": " Et t'as pas \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par des Andreson Rovitz, des esp\u00e8ces de m\u00e9taphones am\u00e9ricains ?"}, {"timestamp": [6300.0, 6305.52], "text": " J'ai rencontr\u00e9 eux m\u00eame. J'ai rencontr\u00e9 Andreson, Benchmark, Sequoia, Kleiner, j'ai tous vu. J'ai fait"}, {"timestamp": [6305.52, 6310.32], "text": " ma grande tourn\u00e9e des fonds ici. Et eux ne sont pas venus ? Mais je les ai rencontr\u00e9s une fois,"}, {"timestamp": [6310.32, 6315.96], "text": " deux fois, trois fois et \u00e0 la fin non. Alors oui, vous \u00eates une bo\u00eete fran\u00e7aise o\u00f9 vous cherchez"}, {"timestamp": [6315.96, 6319.72], "text": " \u00e0 lever trop. T'as pas de bureau aux Etats-Unis ? Si, si. Mais vous \u00eates une bo\u00eete fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [6319.72, 6322.92], "text": " \u00e0 mesure que la maison m\u00e8re est fran\u00e7aise et qu'on \u00e9tait notre R&D, je voulais la conserver"}, {"timestamp": [6322.92, 6328.4], "text": " en France. Mais je veux dire, c'\u00e9tait un faux probl\u00e8me. Mais c'est vrai que j'ai eu beaucoup d'espoir,"}, {"timestamp": [6328.4, 6334.04], "text": " j'ai eu beaucoup souffert. Moi je vais te dire, de go, tu me mets chez Andreyson et Benchmark,"}, {"timestamp": [6334.04, 6338.16], "text": " et c'est Koya, d\u00e9j\u00e0 rien que d'y aller, j'ai la t\u00eate qui tourne un peu. C'est un peu..."}, {"timestamp": [6338.16, 6345.88], "text": " Ouais, c'est vrai que \u00e7a a son charme quand t'arrives et que t'as les portraits ou les portraits des fondateurs de"}, {"timestamp": [6345.88, 6351.12], "text": " Google, d'Apple, que t'as les trucs d'introduction en bourse d'Apple, de Facebook avec le nombre de"}, {"timestamp": [6351.12, 6356.28], "text": " shares qu'ils avaient \u00e0 l'\u00e9poque, c'est hyper cool. Mais bon, tu vois, je suis l\u00e0 pour raconter"}, {"timestamp": [6356.28, 6363.52], "text": " mon truc et je le connais bien mon sujet. Mais sauf que ouais, je pense qu'il y avait un vrai"}, {"timestamp": [6363.52, 6365.4], "text": " mod\u00e8le \u00e0 craquer parce qu'ils avaient beaucoup"}, {"timestamp": [6365.4, 6370.84], "text": " de mal \u00e0 nous mettre dans une case. Est-ce que c'est une bo\u00eete grand public, donc alors l'enjeu"}, {"timestamp": [6370.84, 6375.08], "text": " \u00e7a va \u00eatre l'induce, la marge, le marketing. Est-ce que c'est une bo\u00eete medtech, donc l'enjeu"}, {"timestamp": [6375.08, 6381.92], "text": " \u00e7a va \u00eatre le hardware, les certifications. Est-ce que c'est une bioth\u00e8que o\u00f9 l'enjeu va \u00eatre clinique"}, {"timestamp": [6381.92, 6388.56], "text": " et en fait c'est un peu tous ces enjeux m\u00e9lang\u00e9sang\u00e9s, sauf que moi si je peux le faire, j'ai beaucoup de mal \u00e0 expliquer."}, {"timestamp": [6388.56, 6391.16], "text": " Aujourd'hui je pense que \u00e7a marcherait mieux, mais deux ans avant,"}, {"timestamp": [6391.16, 6394.08], "text": " t'as tellement d'inconnus que c'\u00e9tait difficile de formuler."}, {"timestamp": [6394.08, 6397.72], "text": " C'\u00e9tait la question que j'allais te poser, c'est-\u00e0-dire que tu cumules plusieurs choses."}, {"timestamp": [6397.72, 6400.36], "text": " C'est un, tu cumules, je te l'ai dit plusieurs fois, je vais pas me r\u00e9p\u00e9ter,"}, {"timestamp": [6400.36, 6403.72], "text": " mais un probl\u00e8me qui semble insolvable o\u00f9 on se dit que c'est quand m\u00eame un peu..."}, {"timestamp": [6403.72, 6408.6], "text": " Voil\u00e0. La deuxi\u00e8me c'est la jeunesse. Donc il y a pas mal de choses"}, {"timestamp": [6408.6, 6412.96], "text": " o\u00f9 t'as pas d'atouts. Peut-\u00eatre qu'aussi, je sais pas, t'as pas \u00e9t\u00e9 assez bon, non ?"}, {"timestamp": [6412.96, 6418.96], "text": " Ouais, c'est ce que je dis, c'est ce que je dis, c'est que je pense que le reproche que je me suis fait,"}, {"timestamp": [6418.96, 6423.48], "text": " c'est \u00e0 moi que je me le fais, c'est d'avoir pass\u00e9 trop de temps avec eux et trop"}, {"timestamp": [6423.48, 6427.6], "text": " temps \u00e0 esp\u00e9rer des choses. Parce que j'ai perdu un peu de temps avec \u00e7a \u00e0 un moment et \u00e7a m'a vraiment plomb\u00e9 quand \u00e7a"}, {"timestamp": [6427.6, 6431.4], "text": " s'est pas bien fini. Peut-\u00eatre qu'en fait c'est comme les histoires d'amour, quand tu dragues"}, {"timestamp": [6431.4, 6438.24], "text": " quelqu'un, si tu le veux trop, tu as plus de mal \u00e0 l'obtenir. Il fallait que je l\u00e8ve de l'argent"}, {"timestamp": [6438.24, 6444.24], "text": " et encore une fois il y avait de tr\u00e8s bons premiers contacts et de tr\u00e8s bons seconds contacts,"}, {"timestamp": [6444.24, 6445.08], "text": " mais apr\u00e8s \u00e7a"}, {"timestamp": [6445.08, 6449.08], "text": " devenait difficile. Je pense qu'avec plus d'exp\u00e9rience clairement j'aurais mieux fait le"}, {"timestamp": [6449.08, 6455.32], "text": " job mais il y a eu aussi du c\u00f4t\u00e9 de certains investisseurs une envie d'essayer de mettre dans"}, {"timestamp": [6455.32, 6459.12], "text": " des cases ou d'utiliser des analogies de choses qui existent en mode non mais \u00e7a \u00e7a marche pas"}, {"timestamp": [6459.12, 6463.68], "text": " alors que je savais que \u00e7a pourrait fonctionner. Et donc voil\u00e0 mais c'est pas encore une fois je"}, {"timestamp": [6463.68, 6468.24], "text": " pense que le d\u00e9faut enfin le reproche le fait plus de mon c\u00f4t\u00e9 que du c\u00f4t\u00e9 des fonds. Et t'as jamais"}, {"timestamp": [6468.24, 6475.92], "text": " envisag\u00e9 un Kickstarter ou un truc comme \u00e7a ? Si. En fait, on a commenc\u00e9, mais on a voulu faire"}, {"timestamp": [6475.92, 6479.68], "text": " quelque chose par nous-m\u00eames parce que je trouvais que sur Kickstarter, les marques sont vachement"}, {"timestamp": [6479.68, 6484.16], "text": " dilu\u00e9es. Et on va sur Kickstarter, mais on va pas sur le site d'une marque. Donc on a plut\u00f4t fait"}, {"timestamp": [6484.16, 6487.8], "text": " un mode... Ce que Google avait fait avec les Google Glass, on a fait un programme un peu sur inscriptions."}, {"timestamp": [6487.8, 6492.52], "text": " Donc on a appel\u00e9 \u00e7a le Dream First Programme. On avait communiqu\u00e9 sur le fait qu'il y avait"}, {"timestamp": [6492.52, 6497.04], "text": " une s\u00e9rie limit\u00e9e de 500 produits disponibles et qu'il fallait qu'ils payent et qu'ils s'inscrivent"}, {"timestamp": [6497.04, 6502.96], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 des questionnaires hyper longs pour \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s sur dossier. Et c'est"}, {"timestamp": [6502.96, 6506.68], "text": " g\u00e9nial parce qu'on avait eu 8000 demandes d'inscription en"}, {"timestamp": [6506.68, 6510.48], "text": " quelques semaines pour un truc qui valait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a valait 350 euros. On avait"}, {"timestamp": [6510.48, 6513.6], "text": " baiss\u00e9 un peu le prix par rapport au prix du produit final parce qu'il \u00e9tait en b\u00eata,"}, {"timestamp": [6513.6, 6517.96], "text": " mais \u00e7a valait d\u00e9j\u00e0 350 euros. On a vu pas mal d'inscriptions et nous on avait choisi 500 personnes."}, {"timestamp": [6517.96, 6522.88], "text": " Donc \u00e7a s'\u00e9tait hyper bien pass\u00e9. Il y avait un risque parce que sur Kickstarter, tout \u00e9vident,"}, {"timestamp": [6522.88, 6525.38], "text": " si tu mets le produit sur la"}, {"timestamp": [6525.38, 6528.4], "text": " plateforme, tu vas quand m\u00eame avoir du trafic et si tu fais bien ta vid\u00e9o et tout \u00e7a, t'as quand"}, {"timestamp": [6528.4, 6531.84], "text": " m\u00eame un cadre qui est plut\u00f4t propice. Mais finalement, \u00e7a nous a plut\u00f4t bien r\u00e9ussi de"}, {"timestamp": [6531.84, 6539.4], "text": " faire comme \u00e7a. D'accord. Top. Est-ce que tu lis un peu ? Oui, pas trop en ce moment, mais oui."}, {"timestamp": [6539.4, 6545.4], "text": " D'accord. Pas trop depuis deux mois. C'est quoi, je sais pas, un des livres que tu aurais recommand\u00e9,"}, {"timestamp": [6545.4, 6548.96], "text": " un des livres que tu aurais offert \u00e0 des gens si tu as..."}, {"timestamp": [6548.96, 6569.24], "text": " Bad Blood, il est rigolo, du coup c'est le livre sur Terranos. C'est assez cool. La biographie du fondateur de Nike, elle est connue. Phil Knight,"}, {"timestamp": [6569.24, 6572.0], "text": " fantastique. Et il y a un bouquin sur le recrutement qui \u00e9tait pas mal,"}, {"timestamp": [6572.0, 6578.72], "text": " Whoo Hoo. C'est justement o\u00f9 je me posais la question de... Souvent on essaie de recruter"}, {"timestamp": [6578.72, 6582.76], "text": " des gens bien, mais des gens qui ne feedent pas forc\u00e9ment ton besoin \u00e0 un instant T,"}, {"timestamp": [6582.76, 6585.92], "text": " et \u00e7a c'\u00e9tait pas mal. Et j'ai relu il n'y a pas longtemps,"}, {"timestamp": [6585.92, 6589.2], "text": " mais \u00e7a c'est un grand classique. Mais en fait je crois que ce livre quand on le relit, il faut"}, {"timestamp": [6589.2, 6592.8], "text": " le relire chaque ann\u00e9e, c'est The Hard Things About Hard Things. Je le recommande assez fr\u00e9quemment."}, {"timestamp": [6592.8, 6598.04], "text": " Il est sorti en fran\u00e7ais d'ailleurs. Ce qui est dingue c'est que si tu le relis, tu le relis chaque"}, {"timestamp": [6598.04, 6602.52], "text": " ann\u00e9e et tu vas avoir des nouvelles choses. Tu vas voir des nouvelles choses qui apparaissent."}, {"timestamp": [6602.52, 6608.28], "text": " Il y a des notions nouvelles ou des exp\u00e9riences r\u00e9centes qui font que... Donc voil\u00e0, c'est les derniers bouquins que j'ai lu"}, {"timestamp": [6608.28, 6615.76], "text": " ou relu ces derniers mois. Top, \u00e9coute Hugo, je crois qu'on a fait un bon tour. Je te remercie"}, {"timestamp": [6615.76, 6628.0], "text": " pour tout ce temps. Donc n'oubliez pas le code DOIT. Pas encore disponible mais bon... Pas encore disponible... Je te taquine un peu mais Damien, si tu nous entends..."}, {"timestamp": [6628.0, 6634.0], "text": " Et puis c'\u00e9tait cool de passer autant de temps avec toi, d'avoir tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6634.0, 6636.0], "text": " J'esp\u00e8re essayer un casque..."}, {"timestamp": [6636.0, 6638.0], "text": " Ah putain je vais y arriver..."}, {"timestamp": [6638.0, 6640.0], "text": " Un bandeau !"}, {"timestamp": [6640.0, 6642.0], "text": " Un bandeau Dream, on va faire \u00e7a bient\u00f4t."}, {"timestamp": [6642.0, 6646.72], "text": " Et puis \u00e0 tous, \u00e9coutez, ceux qui sont oblig\u00e9s d'\u00e9couter"}, {"timestamp": [6646.72, 6652.32], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself pour s'endormir, n'achetez pas de bandeau de rimes puisque vous"}, {"timestamp": [6652.32, 6656.84], "text": " devriez continuer \u00e0 \u00e9couter des podcasts pour dormir. Non, je rigole, je pense qu'en effet,"}, {"timestamp": [6656.84, 6668.0], "text": " il y aura de meilleures m\u00e9thodes que ma voix soporifique. Et puis \u00e0 tous ceux qui ont aim\u00e9 cet \u00e9pisode, je vous invite \u00e0 le partager autour de vous,"}, {"timestamp": [6668.0, 6674.24], "text": " et puis \u00e0 noter 5 \u00e9toiles sur iTunes notamment. Voil\u00e0, \u00e0 bient\u00f4t."}, {"timestamp": [6674.24, 6675.12], "text": " Au revoir."}, {"timestamp": [6675.12, 6684.76], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6684.76, 6690.28], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [6690.28, 6694.2], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [6694.2, 6696.84], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [6696.84, 6704.08], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que"}, {"timestamp": [6704.08, 6709.44], "text": " deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [6709.44, 6712.68], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [6712.68, 6716.68], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causavostra.com"}, {"timestamp": [6716.68, 6740.46], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [6740.46, 6744.68], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [6744.68, 6748.2], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est"}, {"timestamp": [6748.2, 6750.96], "text": " le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Oursomedia."}, {"timestamp": [6750.96, 6755.24], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [6755.24, 6758.4], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [6758.4, 6759.4], "text": " \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [6759.4, 6764.08], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [6764.08, 6767.68], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [6767.68, 6771.6], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [6771.6, 6776.12], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [6776.12, 6778.12], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [6778.12, 6781.04], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [6781.04, 6784.68], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [6784.68, 6786.28], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement."}, {"timestamp": [6786.28, 6788.88], "text": " Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne."}, {"timestamp": [6788.88, 6791.2], "text": " Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire."}, {"timestamp": [6791.2, 6794.64], "text": " Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re."}, {"timestamp": [6794.64, 6796.48], "text": " Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux."}, {"timestamp": [6796.48, 6798.8], "text": " Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [6798.8, 6803.08], "text": " Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [6803.08, 6804.88], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [6804.88, 6805.28], "text": " Julia les traite tous. New Work City, Julia les"}, {"timestamp": [6805.28, 6809.32], "text": " traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [6809.32, 6813.56], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement"}, {"timestamp": [6813.56, 6817.52], "text": " l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine,"}, {"timestamp": [6817.52, 6821.24], "text": " c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez"}, {"timestamp": [6821.24, 6825.1], "text": " plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [6825.1, 6828.06], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}]}}