{"86": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines, du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it bonjour \u00e0 tous aujourd'hui j'ai un privil\u00e8ge, un plaisir immense d'\u00eatre dans un studio photo entour\u00e9 d'oeuvres d'art et d'un artiste, G\u00e9rard Rancinan. Bonjour G\u00e9rard. Bonjour. Alors G\u00e9rard, tu es photographe et tu as \u00e9t\u00e9 plusieurs formes de photographe. Aurais-tu l'amabilit\u00e9 de te pr\u00e9senter pour commencer cet \u00e9pisode ? Oui enfin je suis en effet photographe depuis presque toujours puisque j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans et demi en tant qu'apprenti dans un journal de province en tant qu'apprenti photographe et puis depuis maintenant bien longtemps j'ai arpent\u00e9 toutes les facettes de la photographie, aussi bien de la presse quotidienne, je suis parti sur des faits divers et maintenant je fais des photographies qui sont expos\u00e9es dans des mus\u00e9es du monde entier aussi bien \u00e0 New York, \u00e0 Shanghai qu'\u00e0 Paris mais enfin \u00e7a reste toujours le m\u00eame langage, la m\u00eame histoire et c'est un regard sur le monde. Je suis un photographe avant d'\u00eatre autre chose c'est \u00e0 dire quelqu'un qui arr\u00eate le temps, qui le m\u00e9morise et qui essaye ainsi petit \u00e0 petit d'engranger une sorte de m\u00e9moire du monde. T'imagines pas le plaisir que j'ai d'\u00eatre ici, d\u00e9j\u00e0 on s'est parl\u00e9 il y a quelques semaines et je t'ai dit partager un peu ma passion pour la photo et plus que \u00e7a parce que j'ai fait une partie de ma vie dans la photo aussi et du coup \u00eatre autour de au milieu parce qu'on est litt\u00e9ralement au milieu d'un studio avec plein d'oeuvres merveilleuses je dis pas \u00e7a par flagornerie je mais je trouve \u00e7a vraiment super et c'est aussi pour \u00e7a que je suis l\u00e0 parce que \u00e7a me \u00e7a me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment \u00e7a me touche \u00e9norm\u00e9ment ton travail. Et en fait, cet \u00e9pisode, je me languis d'avoir cet \u00e9change parce que tu as eu \u00e0 la fois une seule vie, comme tu le dis, tu es rest\u00e9 un photographe, et \u00e0 la fois plusieurs vies dans une vraie approche, donc le nom de ce podcast est G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, mais dans une vraie approche Do It Yourself, c'est \u00e0 dire il y a toi, alors pas que toi, t'as des collaborateurs ici, il y a quand m\u00eame un peu de monde autour de nous, mais il y a toi avant tout, t'as cru en toi, et tr\u00e8s jeune, tu parles de 15 ans et demi, et je vois le parcours que t'as eu, enfin on voit sur ton site, sur la page Wikip\u00e9dia, sur un certain nombre de choses, o\u00f9 t'as vraiment ben su \u00e9voluer et avoir plusieurs vies de photographe. Moi \u00e7a me fascine. Alors on va revenir \u00e0 ses 15 ans et demi parce que quand tu commences photographe \u00e0 15 ans et demi on est d'accord qu'on parle d'un monde totalement diff\u00e9rent ? Enfin \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l\u00e0 o\u00f9 je suis l\u00e0 en ce moment. Oui mais Enfin, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l\u00e0 o\u00f9 je suis l\u00e0 en ce moment. Oui, mais quelle chance en fait. Quelle chance d'avoir eu un p\u00e8re qui a tout de suite vu que j'\u00e9tais \u00e9pris de libert\u00e9, que malgr\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par mes parents vers des coll\u00e8ges assez difficiles, puisque j'avais qu'une envie, c'\u00e9tait de regarder par la fen\u00eatre, d'aller toujours plus loin, de respirer l'air. L'\u00e9cole m'enfermait, j'y arrivais pas. Il n'y avait peut-\u00eatre que les cours de g\u00e9ographie en fait, et d'histoire qui me plaisaient, un peu le fran\u00e7ais, voil\u00e0. Math\u00e9matiques c'\u00e9tait pas tellement \u00e7a. Et le reste quoi, te rendait malheureux ? T'avais quand m\u00eame des potes et tout ? Ouais, ouais, ouais, bien s\u00fbr, mais c'\u00e9tait surtout cette id\u00e9e de ne pas avoir une dimension qui me permettait d'\u00eatre moi-m\u00eame. C'est peut-\u00eatre pas que je m'ennuyais, mais \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas tellement en fait. J'avais besoin d'aller plus loin, j'avais besoin de regarder toujours un petit peu plus loin, ouvrir des fen\u00eatres, je suis curieux quoi. Et \u00e7a c'est une marque de fabrique. Voil\u00e0 donc mon p\u00e8re a vu tout de suite qu'il y avait beau faire, on avait beau me mettre dans des \u00e9coles j\u00e9suites, dans les plus dures et tout \u00e7a, j'en sortais pas, \u00e7a me fatiguait. Et voil\u00e0, ainsi il s'est dit, on avait dans la famille des cousins photographes qui avaient un petit studio \u00e0 Bordeaux, qui faisaient des mariages, tout \u00e7a. Parce que tu \u00e9tais o\u00f9 l\u00e0, \u00e0 ce moment l\u00e0 ? J'\u00e9tais \u00e0 Bordeaux, j'\u00e9tais \u00e0 Bordeaux et je suis n\u00e9 \u00e0 Bordeaux. Je peux faire un point juste int\u00e9ressant, c'est que j'ai eu r\u00e9cemment quelqu'un que tu dois conna\u00eetre de nom, en plus un grand collectionneur d'art Jacques-Antoine Grangeon. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Et on sent des similitudes dans votre parcours, dans le sens o\u00f9, alors l\u00e0 tu parles de J\u00e9suite et lui \u00e9galement est pass\u00e9 par l\u00e0 et lui aussi est sorti un peu \u00e0 un moment, on l'a envoy\u00e9 un peu en Angleterre il est revenu dans le syst\u00e8me scolaire mais on sent ce c\u00f4t\u00e9 un peu engonc\u00e9 dans un truc que vous avez en commun ce besoin de libert\u00e9 quoi. Oui je pense que c'est aussi une marque d'ouverture en fait, d'ouverture, d'esprit libre. Alors apr\u00e8s il faut avoir cette chance de la saisir, d'avoir des gens qui nous comprennent autour et mon p\u00e8re travaillant au journal Sud-Ouest en tant que typographe, il avait v\u00e9cu des moments incroyables dans ce journal pendant la guerre tout \u00e7a il a pos\u00e9 la question en disant vous ne cherchez pas au service photo un jeune apprenti, quelqu'un voil\u00e0 et... Et la photo c'\u00e9tait lui ou c'\u00e9tait toi ? C'\u00e9tait lui en fait c'\u00e9tait lui et c'\u00e9tait... C'est moi ? Oui parce que je pensais m\u00eame pas \u00e0 la photographie mais il s'est dit il s'est dit il faut qu'il soit dans un monde cr\u00e9atif, peut-\u00eatre que \u00e7a va lui ouvrir... C'\u00e9tait chic d'avoir aussi des... comment dirais-je... de travailler la photographie plut\u00f4t qu'ils \u00e9taient toujours en costume, ils avaient des chauffeurs dans les journaux tout \u00e7a donc c'\u00e9tait quand m\u00eame... il y avait une forme d'\u00e9volution, d'\u00e9l\u00e9vation en tout cas. Et donc voil\u00e0, il a rencontr\u00e9 le chef de service qui lui-m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 apprenti, ce qui est tr\u00e8s rare dans le monde de la presse, dans la photographie. Et ce chef du service photo, Vincent Olivar, a dit tout de suite \u00e0 mon p\u00e8re \u00ab Ah ben oui, pourquoi pas, envoie-moi ton fils \u00bb. C'\u00e9tait une \u00e9poque quand m\u00eame o\u00f9 c'\u00e9tait pas tr\u00e8s... c'\u00e9tait assez facile juste avant les ann\u00e9es 70, 1969. Donc voil\u00e0, je ne connaissais rien \u00e0 la photographie, je suis rentr\u00e9 l\u00e0-dedans et tout de suite je me suis dit mais c'est incroyable, cet objet magnifique est un appareil photo avec des personnes d'entournement merveilleuse et ainsi a commenc\u00e9 cette histoire qui m'a amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre le photographe. Et comment tu appr\u00e9hendes la premi\u00e8re fois un appareil ? Quand tu entres dans un service photo en fait on te donne pas un appareil le premier jour j'imagine ? Non bien s\u00fbr, le chef de service m'avait dit voil\u00e0 ce que tu feras c'est que tu tireras les photos parce qu'on d\u00e9veloppait, on tirait nous m\u00eame les photos noir et blanc, chaque photographe tirait ses photos mais le chef de service \u00e9videmment comme dans tous ces journaux tr\u00e8s aristocratiques avait leur propre tireur, c'est \u00e0 dire le chef avait droit \u00e0 un tireur et je suis devenu donc le tireur du chef du service photo. Ce qui est int\u00e9ressant parce que c'est quand m\u00eame si il est chef, enfin c'est pas obligatoire mais a priori il est assez talentueux, enfin il est pas assez... donc \u00eatre un peu son acolyte adjoint c'est quand m\u00eame un poste... t'es aux premi\u00e8res loges non ? Ah oui bien s\u00fbr, oui oui c'est \u00e7a et puis t'es g\u00e2t\u00e9, c'est \u00e0 dire tu ne tires que les bonnes photos, je passais... et puis j'ai fait donc trois ans d'apprentissage dans le laboratoire o\u00f9 je faisais que tirer des photos mais j'\u00e9tais aussi soutenu par tous les autres photographes, il n'y avait pas d'autres apprentis. Alors je pr\u00e9cise une chose pour les plus jeunes qui nous \u00e9coutent, il fut un temps o\u00f9 on \u00e9coutait des cassettes analogiques notamment et o\u00f9 quand on appuyait sur un d\u00e9clencheur d''appareils photo il y avait un film derri\u00e8re et donc chaque photo n'\u00e9tait pas d\u00e9velopp\u00e9e \u00e7a va de soi pour toi pour moi peut-\u00eatre mais et donc il y avait des labos professionnels et des labos alors \u00e0 l'\u00e9poque peut-\u00eatre je sais pas s'il y avait d\u00e9j\u00e0 de la couleur tu vois je te pose des questions oui oui mais il y avait quand m\u00eame de la couleur bien s\u00fbr, il y avait du noir et blanc mais je pense pas parce qu'en fait, aujourd'hui, il y a une grande mode d'une certaine jeunesse qui aime la photographie et qui se remet \u00e0 travailler avec des appareils photo classiques, j'allais dire, argentiques, avec une pellicule, un film qu'on met dans l'appareil, etc. qui se coin\u00e7ait quand il faisait froid, qu'il fallait d\u00e9velopper en effet, qui se rayait et on prenait le fil, on le mettait dans un agrandisseur et on tirait la photographie. Alors \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9cole parce qu'en fait on apprenait \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s instinctif, on servait de la photographie, on faisait monter les ciels, on rendait une photo d'un accident tout \u00e0 fait dramatique ou d'une photo de sport tout \u00e0 fait spectaculaire. C'est ce qu'on apprenait dans la presse, on \u00e9tait toujours dans l'urgence et puis on avait aussi cet apprentissage de regarder le monde avec pr\u00e9cision, c'est-\u00e0-dire on ne r\u00eavait pas. C'est vraiment un truc qui m'a frapp\u00e9 moi sur le passage au num\u00e9rique et le premier r\u00e9flexe num\u00e9rique que j'ai eu parce que moi j'ai eu quelques appareils photo r\u00e9flexe argentique, j'adore la photo depuis que j'ai 18 ans ou quelque chose comme \u00e7a, mais j'ai fait des progr\u00e8s \u00e9normes en passant au num\u00e9rique en quelques semaines ou quelques mois parce que je me souviens de ce jour o\u00f9 j'attendais un bus, j'avais mon appareil photo num\u00e9rique, c'\u00e9tait vraiment des premiers jours et puis tu sais je prenais les voitures qui passaient comme on prend les formules 1 en les suivant, en suivant le mouvement de la voiture. Donc tu as la voiture qui est nette et derri\u00e8re tu as tout le fond qui est flou. Et en fait tu prends une, dix, vingt, quarante, cinquante photos mais comme tu as le r\u00e9sultat imm\u00e9diatement, tu commences \u00e0 comprendre le geste beaucoup plus vite. Alors qu'avant pour faire \u00e7a, tu prenais la photo, t'en prenais dix, tu te souvenais plus laquelle \u00e9tait la bonne, pourquoi tu d\u00e9veloppais, il y en a eu une qui \u00e9tait bien parce que tu avais de la chance, si tu avais de la chance, et puis sinon il n'y en avait pas une seule, donc les progr\u00e8s \u00e9taient beaucoup plus longs. Ben oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, je crois en 2008 pour moi en tout cas, puisque c'est Vincent qui est pas loin de nous, mon assistant l\u00e0 qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, m'a propos\u00e9 un jour de me servir d'un appareil Canon num\u00e9rique. Je n'y allais pas, je me servais d'une chambre photographique, je me servais de mes Asselblad ou de mes Leica ou de mes Nikon qui \u00e9taient avec des films etc. Donc quand j'y suis all\u00e9, j'ai d\u00e9couvert un monde qui a en fait enlev\u00e9 un baillon m\u00e9canique. J'avais devant moi depuis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, depuis que j'ai commenc\u00e9 la photographie, cette m\u00e9canique photographique, cette rigueur du film, qui \u00e9tait \u00e0 la fois assez int\u00e9ressante parce que \u00e7a nous permettait d'\u00eatre plus pr\u00e9cis, mais qui m'emp\u00eachait d'aller plus loin. Alors un peu comme ton exp\u00e9rience \u00e0 toi, quand j'ai abord\u00e9 le num\u00e9rique, je me suis dit mais \u00e7a y est, les cha\u00eenes se sont d\u00e9faites, je suis libre, je peux aller plus loin, je peux inventer un monde et voil\u00e0. Et l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus facile, \u00e7a m'a permis d'aller beaucoup plus loin m\u00eame si en fait c'est une grande continuit\u00e9. Tu fais pas partie de ces nostalgiques de l'argentique r\u00e9ellement j'ai l'impression du coup ? Ah non non pas du tout, non non non non, je pense que chaque \u00e9poque a ses techniques et pour moi en effet le num\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 une lib\u00e9ration totale. Et au contraire, me permet d'aller plus loin, d'exprimer autre chose. La photographie n'a d'int\u00e9r\u00eat que si elle raconte quelque chose, si c'est pour faire des exploits techniques et d'\u00eatre un bon photographe technique, il y en a tellement dans le monde que la concurrence serait trop dure. Et donc, alors, pour revenir \u00e0 cette \u00e9poque de Sud-Ouest, ce moment o\u00f9 tu \u00e9tais photographe d'actualit\u00e9, photoreporteur ou en tout cas avant d'\u00eatre photoreporteur tireur, combien de temps tu passes dans les labos avant d'avoir ton appareil en main, quel type d'appareil, est-ce que tu te souviens de ce jour-l\u00e0 ? Bien s\u00fbr, en fait pendant trois ans j'ai \u00e9t\u00e9 apprenti, de 15 ans \u00e0 15 ans et demi, \u00e0 18 ans. Et \u00e0 18 ans j'ai pass\u00e9 un CAP de photo que j'ai rat\u00e9 deux fois. Un, parce qu'il y avait une tr\u00e8s jolie blonde qui \u00e9tait \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 Hort\u00e8s, il y avait une \u00e9cole de photographie \u00e0 Hort\u00e8s. Et mon chef de service voulait que je passe mon CAP de photographie. Ce qui \u00e9tait un petit peu emb\u00eatant parce que je n'ai pas appris une photographie acad\u00e9mique, je n'ai pas appris une photographie classique avec l'hyperfocal tout \u00e7a, non j'apprenais une photographie de presse qui \u00e9tait un peu simple, simpliste. T'\u00e9tais quand m\u00eame full auto, c'est \u00e0 dire que tu devais r\u00e9gler tes ISO, t'avais rien de... Ah ben oui, il n'y avait rien, il n'y avait pas de cellules. Donc il fallait apprendre \u00e0 l'\u0153il, comme \u00e7a. Mais je suis encore capable, m\u00eame si \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand chose aujourd'hui, de pouvoir, dans cette pi\u00e8ce, avec du 400 ASA, c'est la puissance de la pellicule, dire avec mon appareil photo, ici je vais faire un 30\u00e8me \u00e0 2. Je suis s\u00fbr que je ne me trompe pas. On peut prendre une cellule et donc d'aborder la lumi\u00e8re comme \u00e7a m'a permis d'aller beaucoup plus vite, d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis. Alors bon maintenant tout est automatique m\u00eame moi je travaille avec un programme. Donc je mets sur P, j'appuie et le r\u00e9sultat est absolument ph\u00e9nom\u00e9nal. Merci Canon, merci \u00e0 Nikon et merci \u00e0 Leica et \u00e0 tous ces appareils photo qui nous permettent \u00e7a m\u00eame si je travaille avec des appareils plus gros qui donnent une autre qualit\u00e9. Mais voil\u00e0 et donc j'ai appris \u00e7a, j'ai appris la photographie comme \u00e7a, j'ai pass\u00e9 ma premi\u00e8re fois mon CAP, j'avais une tr\u00e8s jolie moto, j'avais 16 ans, non j'avais pas loin de 18 ans, j'avais une tr\u00e8s belle moto et j'ai voulu \u00e9pater cette belle blonde sur la terrasse de ce caf\u00e9, \u00e9videmment un camion a d\u00e9bouch\u00e9, j'ai gliss\u00e9, je me suis cass\u00e9 le bras. Donc l\u00e0 j'ai rat\u00e9 mon premier CAP, j'y suis all\u00e9 l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, repass\u00e9 avec mon chef de service qui \u00e9tait tr\u00e8s vex\u00e9 que je puisse rater mon CAP. Il y avait une tr\u00e8s jolie brune. Non, l\u00e0 je suis tomb\u00e9 sur un prof qui m'a dit si vous deviez faire cette photo, quelle chambre photographique vous prendriez etc. Un truc comme \u00e7a. Et je lui ai dit, moi je ne fais pas de photographie \u00e0 la chambre, je travaille avec un Pentax avec un 28mm. Il m'a regard\u00e9 et il m'a dit mais vous serez jamais photographe vous ? Alors je lui ai dit peut-\u00eatre pas mais moi je travaillais comme \u00e7a. J'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s volontaire. Voil\u00e0 donc j'ai \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 ce CAP. Donc tout le monde a fait la t\u00eate \u00e0 Sud-Ouest. Ton p\u00e8re aussi j'imagine ? Oui tout le monde, tout le monde. Je suis rentr\u00e9 un peu bon mais c'est pas tr\u00e8s grave. Et puis tu es arriv\u00e9 18 ans, j'ai fini mon apprentissage apr\u00e8s cet examen rat\u00e9. Et puis, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 photographe \u00e0 Sud-Ouest malgr\u00e9 tout. Et l\u00e0, un coup de chance extraordinaire, si on peut dire. Mais toute la vie a \u00e9t\u00e9 des chances comme \u00e7a qu'il fallait saisir. On m'a dit maintenant tu peux faire des photographies. Donc d\u00e9j\u00e0, j'\u00e9tais arm\u00e9 comme un photographe de guerre qui partait au Vietnam. J'avais quatre Nikon moteurs. J'\u00e9tais pr\u00eat, je m'\u00e9tais pr\u00e9par\u00e9 pendant des ann\u00e9es \u00e0 devenir le photographe. Donc, au bout de trois ans d'apprentissage, j'attendais qu'on me dise vas-y, go, va sur ton premier reportage. Mais alors, attends, parce que techniquement, tu en faisais d\u00e9j\u00e0 des photos, mais c'\u00e9tait entre guillemets de la petite photo. C'est pas du reportage, de la partir quelque part. C'est d'aller dans le coin et puis tu faisais les photos de l'accident. Le samedi, dimanche, m\u00eame pas, m\u00eame pas. Je faisais pas \u00e7a pour le journal. Je faisais \u00e7a pour moi. Au journal, je n'avais rien publi\u00e9. Non, non, je n'avais rien publi\u00e9. Je n'avais le droit que de tirer les photos du chef. Mais en m\u00eame temps, je mais \u00e7a pour moi. Au journal je n'avais rien publi\u00e9, je n'avais le droit que de tirer les photos du chef mais en m\u00eame temps je m'entra\u00eenais, j'\u00e9tais super \u00e9quip\u00e9, j'avais tout achet\u00e9, toutes mes \u00e9conomies j'avais achet\u00e9 des appareils, je me pr\u00e9parais \u00e0 passer \u00e0 devenir le photographe et donc j'\u00e9tais en plus tr\u00e8s bien guid\u00e9 par des photographes merveilleux et puis voil\u00e0 le t\u00e9l\u00e9phone sonne dans la salle des photographes, mes vieux coll\u00e8gues \u00e9taient en train de faire une partie de carte et il y a eu un accident sur le grand pont de Bordeaux, c'\u00e9tait un jour d'orage et puis ils m'ont dit, bah \u00e9coute on peut pas y aller, on est en train de finir la partie, mais toi petit vas-y maintenant que t'es photographe. Et donc je suis parti arm\u00e9 de tous mes appareils, j'allais au combat faire cet accident, c'\u00e9tait mon premier reportage et je suis all\u00e9 dans le garage donc o\u00f9 le chauffeur attendait le photographe et \u00e9videmment comme \u00e0 ma m\u00eame habitude parce que je voyais mon chef monter toujours derri\u00e8re dans la voiture, s'asseoir sur le si\u00e8ge arri\u00e8re je suis mont\u00e9 \u00e9videmment par la porte arri\u00e8re. Le chauffeur m'a dit \u00ab Potti, toi tu montes devant \u00bb. Donc d\u00e9j\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 baisser d'un cran. Je suis all\u00e9 sur l'accident, il y avait un sienne noir terrible, un camion a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9, il y avait des morceaux de bois partout, des grands trois, enfin toutes les circulations \u00e9taient bloqu\u00e9es. Et l\u00e0 j'ai pris mon plus bel objectif qui est un immense grand angle, je me suis couch\u00e9 par terre, j'\u00e9tais seul, il n'y avait pas de concurrence \u00e0 l'\u00e9poque bien s\u00fbr. Et puis de cet accident banal, j'en ai fait une sc\u00e8ne absolument dramatique avec un ciel noir \u00e0 la Jean Roussief et j'\u00e9tais inspir\u00e9 de tous les grands photographes que j'avais regard\u00e9. Je voulais \u00eatre le photographe de Life Magazine, je voulais \u00eatre Gene Smith, je voulais \u00eatre tous ces plus grands photographes qui m'ont berc\u00e9, qui m'ont port\u00e9 sur leurs \u00e9paules. Et l\u00e0 j'ai fait une photo et je suis rentr\u00e9 au journal. Et comme j'avais fait trois ans d'apprentissage... Avant d'avoir la fin de l'histoire parce que je veux l'avoir absolument mais il faut voir que il voulait \u00eatre tout \u00e7a et quand on arrive ici dans le studio on voit un certain nombre de couvertures j'imagine que c'est pas des couvertures qui ont \u00e9t\u00e9 faites par d'autres photographes, de tr\u00e8s grands magazines fran\u00e7ais am\u00e9ricains, du monde entier, anglais, des sports illustrated, Times Magazine, etc. Des choses fabuleuses avec des belles photos de sc\u00e8nes ou des personnalit\u00e9s, des Tiger Woods, des gens, tu vas me raconter, mais je veux dire, tu as r\u00e9ussi \u00e0 aller \u00e0 cet endroit-l\u00e0. On y reviendra tout \u00e0 l'heure, je te laisse finir ton histoire. Bien s\u00fbr, et donc cette premi\u00e8re photo, je me couche par terre, je vais au labo, apr\u00e8s je rentre avec ce m\u00eame chauffeur qui m'a toujours fait mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui dans la voiture et je me mets \u00e0 d\u00e9velopper ma photo, \u00e0 la tirer. Et l\u00e0, au lieu de faire un tirage qui, comme d'habitude, faisait 18-24, c'\u00e9tait la taille du papier, je la tire en 50-60. Et elle \u00e9tait... j'ai ressorti mes trois ans d'apprentissage et je sors une photo, c'\u00e9tait hallucinant, elle \u00e9tait un ciel noir d'orage, un drame s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Bordeaux, c'\u00e9tait tellement exag\u00e9r\u00e9. Mais peu importe, je raconte une histoire dans ce seul fait divers photographique comme \u00e7a. Et puis je descends \u00e0 la r\u00e9daction et je montre \u00e7a... Tu \u00e9tais hyper fier donc. Ah mais je sais, oui, je me souviens plus bien de \u00e7a, j'avais s\u00fbrement le trac. Et je descends \u00e0 la r\u00e9daction et je montre \u00e7a au directeur du journal, c'\u00e9tait Henri Amouroux qui est un grand monsieur qui a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s acad\u00e9micien, qui a \u00e9t\u00e9 le directeur du monde, quelqu'un qui a une carri\u00e8re incroyable, qui a form\u00e9 les plus grands journalistes. Et je lui montre cette photo. Toute la r\u00e9daction se met \u00e0 regarder \u00e7a. Et ils en ont fait cinq colonnes \u00e0 la une. Et l\u00e0... Ta premi\u00e8re photo. Ma premi\u00e8re photo. Et l\u00e0 je me suis assis sur les rotatives la nuit, et j'\u00e9tais un peu l'enfant de la balle, j'\u00e9tais un m\u00f4me, tout le monde me connaissait dans le journal. Je m'assois sur les rotatives, il y avait des gros rotativistes qui faisaient tourner la photo. Et c'\u00e9tait selon toi, pardon, une sorte de reward d'encondragement aussi, ou c'\u00e9tait parce qu'ils avaient... Il y avait un peu des deux, il y avait le fait, non ? Non, non, non. Ils avaient ador\u00e9 la photo. Ah oui, oui, oui, c'\u00e9tait spectaculaire, c'\u00e9tait nouveau, c'\u00e9tait incroyable. Il y a d'autres photographes qui faisaient \u00e7a. Michel Andr\u00e9 \u00e0 Sud-Ouest, des gens incroyables, des gens merveilleux. Il y avait une qualit\u00e9 de photographie dans ce journal qui \u00e9tait prodigieuse. Il y a eu une v\u00e9ritable \u00e9cole de photographie dans ce journal. Le premier chef du service photo de Sud-Ouest \u00e9tait un personnage genre Monsieur Berniard, Georges Berniard, qui travaillait avec Hemingway, qui a fait le mariage de la reine d'Angleterre, qui partait faire la guerre d'Espagne. Enfin c'\u00e9tait quelqu'un malgr\u00e9 qui, enfin malgr\u00e9, faut pas dire \u00e7a, mais qui travaillait dans un journal de province, \u00e9tait un grand reporter. Il \u00e9tait avec Artie Bresson, il \u00e9tait avec tous ces gens-l\u00e0. Il faisait partie de cette \u00e9cole-l\u00e0. Donc \u00e7a, \u00e7a m'a berc\u00e9. Je suis pas n\u00e9 dans un journal bouseux, je suis n\u00e9 dans un journal aristocratique o\u00f9 on aimait la photographie, on aimait la presse. Il y a eu des tas de prix Albert Londres, il y a eu des Yvart\u00e9, il y a eu des Pierre Veillet, des Jean-Claude Guilbault qui \u00e9taient des tr\u00e8s grands \u00e9crivains, journalistes et qui ont tous eu le prix Albert Londres, qui travaillent au Monde, qui travaillent... Voil\u00e0, qui \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 Sud-Ouest. Sud-Ouest a \u00e9t\u00e9 une source incroyable de tr\u00e8s grands reporters et de tr\u00e8s grands chefs. Et quand ils ont vu cette photo, ils ont dit non, il y a quelque chose l\u00e0-dedans. Et donc elle a tourn\u00e9 toute la nuit, j'\u00e9tais toute la nuit sur les rotatives et je voyais ce journal qui d\u00e9filait \u00e0 toute vitesse, qui se tapait comme \u00e7a. On aurait dit un film, il y avait ma photo, ma photo \u00e9tait l\u00e0, elle tournait des milliers d'exemplaires et c'\u00e9tait hallucinant. Et puis le lendemain matin, je, fier, j'\u00e9tais le plus grand photographe du monde bien s\u00fbr, et je me suis promen\u00e9 dans Bordeaux. Et l\u00e0 je voyais des gens en train de lire le journal et cette photo qui \u00e9tait accroch\u00e9e \u00e0 la une, comme \u00e7a, si grande. L\u00e0 plus personne me retenait bien s\u00fbr. Sauf qu'\u00e0 un moment j'ai vu quelqu'un qui avait fini ce journal, qui l'a froiss\u00e9, qui l'a pli\u00e9, qui l'a jet\u00e9. L\u00e0, je me suis arr\u00eat\u00e9 et je me suis dit \u00ab Zut ! Il faut tout recommencer ! \u00bb. C'est pour \u00e7a que la pr\u00e9tention n'existe pas. Le doute est l\u00e0 et dans mon m\u00e9tier, j'ai apprisris avec \u00e7a mais aussi parce qu'on me l'a... de toujours repartir, de toujours recommencer. Tu ne vaux que ce que vaut ta derni\u00e8re photographie. C'est un mot qui est \u00e9crit sur la porte du National Geographic \u00e0 Washington. Tu ne vaux que ce que vaut ta derni\u00e8re photographie. Le plus grand des photographes. Eh bien je trouve \u00e7a, c'est pas qu'une photographie, c'est un travail, c'est de remettre, de se remettre toujours en question. Bien s\u00fbr qu'il y a toutes ces photos autour de nous aujourd'hui mais \u00e7a c'est avant, c'est fini, c'est fait. Maintenant il y en a encore une autre \u00e0 faire ou deux autres ou trois autres. C'est le propre de pas mal d'artistes finalement je veux dire \u00e7a doit \u00eatre assez vrai dans la musique et dans d'autres univers de cr\u00e9ation mais c'est vrai que la presse est un endroit assez dur surtout la presse quotidienne parce que le rythme \u00e9tait frein\u00e9 et qu'en effet pour la petite histoire ma premi\u00e8re entreprise la premi\u00e8re alors d\u00e9j\u00e0 j'ai commenc\u00e9 dans un quotidien aussi le quotidien gratuit m\u00e9tro et ma premi\u00e8re entreprise \u00e9tait une agence de presse qui s'appelle CitizenSide, dont l'agence France Presse \u00e9tait actionnaire, donc j'ai fr\u00e9quent\u00e9 les services photo, les grands services photo plut\u00f4t au milieu des ann\u00e9es 2000 on va dire. Donc ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu plus, \u00e7a avait commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire un petit peu. Mais en effet on recevait un flux de photos, de milliers de photos, de 3, 4, 5 000 photos par jour d'amateurs du monde entier qui nous les envoyaient pour qu'on les revende. J'ai couvert de trois \u00e9v\u00e9nements pour vivre, tu vois, moi j'ai toujours aim\u00e9, je suis tr\u00e8s centr\u00e9 sur les utilisateurs, ma d\u00e9marche dans mon travail g\u00e9n\u00e9ralement est de me mettre \u00e0 la place des gens peut-\u00eatre qui nous \u00e9coutent l\u00e0, ou des gens qui utilisent nos produits digitaux dans mon m\u00e9tier au quotidien. J'ai eu cette chance d'avoir quelques photos publi\u00e9es et c'est vrai que m\u00eame alors je vais sans faire une couverture de Time Magazine, avec un tout petit quart de page \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magazine c'est quelque chose d'extr\u00eamement satisfaisant mais en effet comme tu le dis \u00e7a part aussi vite que \u00e7a peut. Il y a une obs\u00e9dance incroyable alors ce que je trouve un petit peu moins maintenant parce que c'est vrai que ces photos sont devenues des oeuvres qui sont accroch\u00e9es chez les collectionneurs dans le monde entier, qui sont accroch\u00e9es dans les mus\u00e9es. L\u00e0 tu veux dire moins maintenant pour toi, mais plus maintenant pour tout le monde. Parce qu'\u00e0 la limite ce rythme est frein\u00e9. Si je prends Instagram, je veux dire, ta photo au moins elle durait presque 24 heures, tu vois ce que je veux dire \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0. Maintenant elle dure 4 secondes quoi. T'as vraiment ce truc o\u00f9... Oui mais alors on confond beaucoup photographie et image. C'est pas pareil. La photographie \u00e7a reste quand m\u00eame un morceau de papier ou un digital peut-\u00eatre, un Instagram, enfin peu importe. Une photographie c'est tout et n'importe quoi. Ce qui est beaucoup plus important c'est ce qu'il y a sur cette photographie, c'est ce qu'elle raconte. C'est vrai. Donc c'est l\u00e0 o\u00f9 tout a bascul\u00e9 pour moi. J'ai fait beaucoup de photos, elles \u00e9taient assez spectaculaires pendant que je faisais la presse, j'ai couvert des guerres, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'agence Sigma pendant des ann\u00e9es, au tout d\u00e9but en 73, puisque tr\u00e8s vite ma carri\u00e8re s'est d\u00e9velopp\u00e9e. Pourquoi ? En fait parce que voil\u00e0 comment dirais-je encore une fois j'\u00e9tais curieux comme \u00e0 l'\u00e9cole quoi c'est \u00e0 dire j'avais besoin d'aller plus loin toujours plus loin toujours plus loin toujours vouloir d\u00e9passer aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne d'horizon. Et comment tu fais pour aller plus loin ? En fait, c'est important de... Alors, c'est pas du tout... Le plan technique, c'est assez amusant de se dire on va faire des grandes photos, on va en faire ci ou l\u00e0. Non, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'aller plus loin dans l'histoire qu'on raconte, dans le t\u00e9moignage qu'on fait de notre \u00e9poque. C'est important d'oser, d'aller loin, d'\u00eatre observateur du monde. C'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse plus presque, jint\u00e9resse, plus presque que la photographie elle-m\u00eame. Donc je reformule ce que tu dis pour voir si j'ai bien compris. Si je devais faire une analogie par exemple au monde de l'entreprise, qui m'int\u00e9resse \u00e9galement, mais tout ce qui est technique, compta, droit, etc. c'est quelque chose, mais aller plus loin c'est aller chercher encore plus loin dans ce que tu proposes, pour tes clients, collaborateurs, pour diff\u00e9rentes choses. c'est aller chercher encore plus loin dans ce que tu proposes pour tes clients, collaborateurs, pour diff\u00e9rentes choses. Mais comment \u00e7a se mat\u00e9rialise chez toi ? C'est aller plus loin g\u00e9ographiquement ? C'est aller plus loin avec des personnalit\u00e9s ? Comment tu vas plus loin ? Comment tu fais la diff\u00e9rence ? Avec les autres photogra photographes de sud-ouest qui \u00e9taient avec toi en 1971 m\u00eame si tu dis que c'\u00e9tait des grands photographes, comment t'es arriv\u00e9 l\u00e0 aujourd'hui ? En fait, j'ai toujours, entre guillemets bien s\u00fbr, intellectualis\u00e9 mon travail. C'est quelque chose qui est riv\u00e9 en moi. C'est-\u00e0-dire que j'ai cherch\u00e9 du sens en permanence \u00e0 ce que je faisais. Et en fait, je ne me contentais pas. Tr\u00e8s vite, je me suis rendu compte qu'une photographie avait malgr\u00e9 tout ses limites. Qu'une jolie photographie n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s int\u00e9ressante. Je pr\u00e9f\u00e9rais toujours une photographie qui racontait quelque chose. C'est pour \u00e7a que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un fan de, entre guillemets aussi, mais de certains photographes comme je parlais d'Eug\u00e8ne Smith du Life magazine qui racontait des vies enti\u00e8res, des moments entiers. J'\u00e9tais fan d'un journaliste qui s'appelait Eug\u00e8ne Manoni, qui \u00e9tait un homme, qui \u00e9tait un grand personnage, un grand reporter, qui a travaill\u00e9 au Monde, qui a travaill\u00e9 au Point et qui a parcouru les grands \u00e9v\u00e9nements des ann\u00e9es 60-70 et qui avait fait un livre sur justement l'inverse, c'est-\u00e0-dire les petits \u00e9v\u00e9nements, c'est-\u00e0-dire les siens. Il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque d'un sommet des sovi\u00e9tiques ou Khrouchchev, \u00e0 la grande \u00e9poque, dans les ann\u00e9es 60, tap\u00e9 sur la table avec son sa chaussure pour arr\u00eater le d\u00e9bat ou je sais pas quoi. Le monde entier \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 faire cette image incroyable et lui il a \u00e9crit un livre qui s'appelait Au vent des r\u00eaves et il racontait comment dans ce moment incroyable, mondial, il pensait \u00e0 autre chose. Il pensait peut-\u00eatre \u00e0 sa campagne, \u00e0 sa m\u00e8re, \u00e0 sa compagne, je sais pas. Et il y a un autre homme, il y a un autre homme que j'aime beaucoup qui s'appelle Raymond Depardon, qui est un grand photographe. Et je l'aime beaucoup parce qu'il n'est pas que photographe. J'allais presque dire que sa photo ne m'int\u00e9resse pas. Pourtant il fait des belles photos. Oui, oui c'est vrai, il fait des belles photos. J'avais ador\u00e9 la photo de Nixon qui sort de l'avion. J'avais ador\u00e9 pas mal de photos. Mais ce que j'aime dans son oeuvre, c'est le regard d\u00e9cal\u00e9 qu'il a sur le monde. Et j'avais \u00e9t\u00e9 bluff\u00e9 par ce travail qu'il avait fait, c'\u00e9tait un tout petit livre et \u00e7a s'appelait Note et il faut que tous les amoureux de photographie essayent de retrouver ce livre. Je mettrai le lien. Voil\u00e0, Note de Raymond Pardon o\u00f9 en fait il \u00e9tait au Liban et pendant la guerre, moi-m\u00eame j'\u00e9tais au Liban et alors que \u00e7a canardait, que c'\u00e9tait dangereux tout \u00e7a, il y avait des photos de guerre en noir et blanc comme il sait faire et en m\u00eame temps dessous il \u00e9tait un peu comme Eug\u00e8ne Manoni pendant que les gens se battaient, il pensait peut-\u00eatre \u00e0 une mari\u00e9e au fin fond de l'Ard\u00e8che quoi. Et bien ce que j'ai aim\u00e9 c'est ce voyage humain en fait, ce que j'aime c'est ce voyage humain, c'est magnifique. Et de loin, tu vois je reviens sur ce comment, mais t'as l'impression que pour \u00eatre... Alors peut-\u00eatre pas un bon photographe, mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 exclusif et unique des photos, en tout cas dans les photographes de presse, je veux dire, qui est assez important. C'est \u00e0 dire que si t'es 40 photographes au m\u00eame endroit, au m\u00eame moment, \u00e9videmment tout le monde va pas prendre la m\u00eame photo, mais y'a quand m\u00eame un truc qui est pas tr\u00e8s... Donc t'as un peu l'impression qu'il y a une... Enfin o\u00f9 j'ai un peu, et peut-\u00eatre que je suis totalement probablement biais\u00e9, mais qu'il y a une prime \u00e0 celui qui va le plus loin, en Afghanistan, en Irak, au Liban \u00e0 ces moments-l\u00e0, celui qui va le plus proche du coup des obus qui tombent et des explosions, celui qui prend le plus de risques. Je te vois faire nom de la t\u00eate mais je vois que tu racontes un peu autre chose mais c'est pas vrai \u00e7a ? Je crois pas que le risque soit face le photographe, fasse le reporter. J'en suis m\u00eame... je pense pas. Alors apr\u00e8s que \u00e7a soit une adr\u00e9naline que le grand reporter cherche, etc. Peut-\u00eatre, mais ce qui fait la diff\u00e9rence peut-\u00eatre aussi avec 50 photographes au m\u00eame endroit, et on les a vus, ou disons 10, sur des \u00e9v\u00e9nements difficiles comme les guerres \u00e9videmment c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 c'est dangereux surtout \u00e0 une certaine \u00e9poque mais m\u00eame encore bien s\u00fbr \u00e9videmment c'est ce que le photographe veut dire qu'est ce qu'il veut dire de cette guerre ? est-ce qu'il est reporter ? est-ce qu'il ram\u00e8ne quelque chose sans y penser ? j'allais dire comme un chien ramadanos, ou est-ce qu'il est quelqu'un qui veut raconter \u00e0 travers le filtre de sa pens\u00e9e, de ses \u00e9motions, le drame qu'il est en train de voir. Sachant que c'est hyper int\u00e9ressant, on parle de deux cat\u00e9gories de photographe, mais c'est un peu potentiellement deux cat\u00e9gories de personnes dans la vie, j'en sais rien mais j'en ai vu ou rencontr\u00e9 des photographes on va dire pantouflards un peu, qui faisaient leur job et ils faisaient leur job, ils allaient arriver \u00e0 un endroit, ils prenaient leur photo et revenaient quoi. Alors ils n'\u00e9taient plus avec une voiture avec chauffeur, g\u00e9n\u00e9ralement ils avaient une moto parce que au fur et \u00e0 mesure les choses ont \u00e9volu\u00e9. Mais puis les photos, elles faisaient le job. Oui, alors \u00e7a, nous aussi quand on \u00e9tait \u00e0 Sigma, on allait partout, il y avait \u00e7a, il y avait ces photographes-l\u00e0 et puis peut-\u00eatre que j'ai fait partie de cela, je sais pas. J'imagine, j'ai l'impression que c'est parce que tu cherchais, toi, quand tu allais... Alors est-ce qu'il y a des moments o\u00f9 tu \u00e9tais comme \u00e7a ou \u00e0 chaque fois tu disais tiens je vais \u00e0 Roland-Garros, tiens je vais \u00e0 machin, tiens je suis envoy\u00e9 l\u00e0-dessus, tiens j'ai juste le premier ministre \u00e0 aller prendre sur tel \u00e9v\u00e9nement, je sais pas si tu as fait ce genre de choses. Est-ce qu'\u00e0 chaque fois tu cherchais \u00e0 voir autre chose ou par moment tu t'es arriv\u00e9, tu prenais ta photo et tu te barrais ? C'est un peu parfois, oui c'\u00e9tait un m\u00e9lange de tout. Le photographe va faire aussi l'histoire, mais l'histoire fait le photographe. Donc parfois on est port\u00e9. Alors quand on va \u00e0 l'Elys\u00e9e et qu'on photographiait la sortie du Conseil des ministres, on essayait de donner un petit peu de style pour \u00e9gayer ou rendre un peu \u00e9nerv\u00e9 ce qu'on voyait. C'\u00e9tait absolument effrayant et ennuyeux. Mais c'\u00e9tait pas mal parce que \u00e7a m'a permis de dire il faut pas que je reste l\u00e0. Il faut que j'aille ailleurs parce que l\u00e0 je vais m'ennuyer tr\u00e8s vite. Alors j'ai fait \u00e7a, je suis parti ailleurs, j'ai fait des photos comme \u00e7a et puis apr\u00e8s j'ai vu aussi, je regardais beaucoup les autres photographes j'\u00e9tais admiratif j'ai toujours \u00e9t\u00e9 admiratif des photographes des photographes ou d'autres personnages ou des \u00e9crivains ou des des artistes toujours. Donc on part si je reprends le fil de 1969 \u00e0 quoi donc sud-ouest \u00e7a dure combien de temps ? \u00e7a dure jusqu'en en fait \u00e7a dure jusqu'en 78 donc presque dix ans. Mais entre temps, en 73, je suis devenu correspondant de l'agence Sigma qui s'est cr\u00e9\u00e9e. D'accord. A Bordeaux du coup ? Non, dans le Sud-Ouest. Mais j'avais \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par cette toute jeune agence qui s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9e, qui \u00e9tait une scission avec Gamma. Oui, Sigma c'est juste pour ceux qui ne conna connaissent pas mais Gamma Sigma c'est des... C'\u00e9tait les deux plus importantes agences au monde qui diffusaient leur travail, le travail des photographes partout. Un prestige incroyable. Qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par Raymond Depardon. Les deux ? Non, Gamma en premier, par Raymond Depardon, par Hubert Enroth et puis il y avait deux ou trois autres photographes qui avaient cr\u00e9\u00e9 cette agence et puis il y a eu une scission o\u00f9 Gamma est rest\u00e9 Gamma et Hubert Enroth a cr\u00e9\u00e9 Sigma. Tr\u00e8s original les noms. C'\u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque et je venais de faire... Alpha a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pris probablement. Non mais c'est \u00e7a, Alpha a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pris, Red Star aussi, voil\u00e0 voil\u00e0. Et en fait, je venais de faire un coup incroyable en 73 qui \u00e9tait les Basques qui avaient fait sauter Carrero Blanco. Carrero Blanco \u00e9tait un amiral de la marine espagnole et l'ETA qui \u00e9tait donc la branche arm\u00e9e des basques, des r\u00e9volutionnaires basques etc. avait fait sauter carr\u00e9ment la voiture de Carrero Blanco dans Madrid et qui \u00e9tait mont\u00e9e au cinqui\u00e8me \u00e9tage tellement que la puissance avait \u00e9t\u00e9 incroyable. Ils avaient fait sauter et assassin\u00e9 \u00e9videmment un des personnages les plus importants d'Espagne. Le monde entier \u00e9tait choqu\u00e9 de \u00e7a bien s\u00fbr. Les journaux am\u00e9ricains, tout le monde voulait faire, c'\u00e9tait de la presse, presse \u00e0 l'\u00e9poque, voulait s'int\u00e9resser \u00e0 cette histoire qui \u00e9tait incroyable et Newsweek envoie un reporter, \u00e9crivain, journaliste. Et ce reporter am\u00e9ricain qui parlait deux mots de fran\u00e7ais appelle le journal sud-ouest et dit voil\u00e0 je viens courir un \u00e9v\u00e9nement, je peux pas vous dire ce que c'est, il me faudra un photographe, est-ce que vous pouvez me passer un photographe ? Alors dans un genre de province les vieux photographes, bon ils y vont cool quoi, on n'est pas press\u00e9 et ils ont dit bon on va envoyer le petit quoi, le petit st\u00e9moin, on va envoyer le petit. Alors je pars avec ce photographe, avec ce journaliste qui vient pas me chercher. Rendez-vous \u00e0 la gare Saint-Jean de Bordeaux. Voil\u00e0, vous aurez je sais pas quoi, un appareil photo, c'est assez discret. Rendez-vous au bar de la gare Saint-Jean. Je rencontre ce journaliste et l\u00e0 arrivent deux mecs qui nous jettent dans une voiture, qui nous mettent des cahoules sur la t\u00eate et nous voil\u00e0 partis dans un endroit cach\u00e9, secret et ils ont fait une conf\u00e9rence de presse tous masqu\u00e9s avec le drapeau de l'ETA derri\u00e8re, le drapeau du Pays Basque derri\u00e8re et j'\u00e9tais le seul photographe \u00e0 faire \u00e7a j'avais 20 ans quoi et ces photos ont bien \u00e9videmment fait le tour du monde. Newsweek, mais c'\u00e9tait partout, le monde entier t\u00e9l\u00e9phonait pour avoir cette conf\u00e9rence de presse o\u00f9 ils annon\u00e7aient officiellement que c'est eux qui avaient fait officiellement cet attentat. Donc voil\u00e0 j'ai couvert \u00e7a, \u00e9videmment j'ai re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone de Gamma qui... Donc les photos elles appartiennent \u00e0 qui dans ce cas l\u00e0 ? Newsweek, \u00e0 Sud-Ouest, \u00e0 toi ? Alors elles appartiennent \u00e0 qui dans ce cas l\u00e0 ? A Newsweek, \u00e0 Sudwest, \u00e0 toi ? Alors elles appartiennent \u00e0 Sudwest en fait. Sudwest, Newsweek, moi aussi. Il n'y avait pas tellement de r\u00e8gles comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque. Il n'y avait pas tout \u00e7a. Il n'y avait pas de droit, il n'y avait rien. Tu restes l'auteur. J'\u00e9tais le photographe. Il y avait cette photo, \u00e7a devait \u00eatre sign\u00e9 photo Newsweek clich\u00e9 G\u00e9rard Rancinan. C'\u00e9tait assez p\u00e9joratif mais c'\u00e9tait comme \u00e7a. Mais je disposais de ces photos, je pouvais en faire ce que je voulais. Donc newsweek les publie, le monde entier les publie, les autres journaux les publie, tout le monde les publie. Je gagne trois ronds mais pas beaucoup parce que je savais pas comment \u00e7a marchait. Et il m'appelle imm\u00e9diatement une agence, un mec assez pr\u00e9tentieux dans une agence, il me dit voil\u00e0 je suis de l'agence gammama, tu connais ? Oui bien s\u00fbr, bon voil\u00e0 donc on voudrait tes photos est-ce que tu peux nous les envoyer ? Je dis oui bien s\u00fbr Gamma, tu vois mais assez pr\u00e9tentieux. Et il appelle un gars, trois minutes apr\u00e8s, il me dit bonjour on vient de cr\u00e9er une agence, on s'appelle Sigma, on d\u00e9marre, tu vois, nous on n'a rien, mais si tu le fais avec nous, tu deviens reporter et tu deviens correspondant du sud-ouest pour notre agence Sigma. Alors ce m\u00e8me m'a plu, j'ai aim\u00e9 la chance qu'il me donnait, encore une fois. Oui, mais c'est quand on parle de service client ou d'approche d'altruisme, il a su le parler. Il a su me parler et il me dit, tiens, tu nous envoies puis apr\u00e8s tu viens \u00e0 Paris je te montrerai, je te pr\u00e9senterai au patron. Alors je suis all\u00e9 \u00e0 Paris j'ai mis un costume trois pi\u00e8ces et je suis all\u00e9 rurer au mur et le patron m'a re\u00e7u avec un cigare dans un tout petit endroit c'est le d\u00e9but de Sigma. Il m'a dit je te nomme correspondant de Sigma \u00e0 Bordeaux et \u00e0 tous les alentours. J'\u00e9tais devenu grand reporter et l\u00e0 plus rien ne m'arr\u00eatait. Les ailes ont pouss\u00e9, les avions m'ont embarqu\u00e9 et j'ai fait des voyages dans le monde entier comme correspondant d\u00e9j\u00e0 mais j'allais partout dans le monde. Et tu bossais du coup \u00e0 la fois pour Sweedweb et pour Sigma. Mais c'\u00e9tait devenu intenable. Tu prends pas la grosse t\u00eate dans ces moments l\u00e0 ? Si, j'ai toujours eu la grosse t\u00eate en fait, c'\u00e9tait une habitude, je sais pas, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 plus grosse que d'habitude. C'est vrai ? Toujours aujourd'hui ? Non, mais je sais pas si on peut appeler \u00e7a une grosse t\u00eate, mais je voulais \u00eatre... J'aime la lucidit\u00e9 de tout \u00e7a, mais c'est trop mignon et sympa. Non, mais il ne faut pas \u00eatre forc\u00e9ment modeste. C'est vrai que quand on est courtis\u00e9, parce que les gens vous disent \u00ab ah ben c'est bien ce que vous faites \u00bb. Ouais. Bon, alors plus maintenant, \u00e9videmment, parce qu'on relativise tout \u00e7a. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, quand on est jeune\u2026 Tu me marres tellement, tu vois, j'en ai la larme \u00e0 l'\u0153il. Non, mais j'aime bien, j'aime bien. Tu sais, j'ai enregistr\u00e9 r\u00e9cemment avec un ancien entra\u00eeneur du PSG. C'est un truc, j'ai saoul\u00e9 tout le monde dans mon \u00e9quipe avec \u00e7a, mais j'ai enregistr\u00e9 r\u00e9cemment avec un ancien entra\u00eeneur du PSG, c'est un truc que j'ai saoul\u00e9, j'ai saoul\u00e9 tout le monde dans mon \u00e9quipe avec \u00e7a, mais j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, donc Denis Troche, et il raconte un peu, tout est une question de curseur, les gens trop modestes sont relous, trop humbles sont relous, les gens trop pr\u00e9tentieux sont relous, les gens... et en fait tu sens entre les lignes qu'il y a un moment, enfin, faut aussi assumer tes qualit\u00e9s, faut aussi assumer tes d\u00e9fauts, et faut pas essayer d'\u00eatre toujours... voil\u00e0 alors... Il faut \u00eatre surtout conscient de ce qu'on est. J'aime bien le j'ai toujours eu la grosse t\u00eate. Mais non mais j'ai toujours eu la grosse t\u00eate parce que c'est aussi... je le comprends c'est vrai qu'il faut assumer mais c'est un moteur c'est une carapace c'est une armure parce que sinon on fait... on est poignard\u00e9. Il faut \u00eatre s\u00fbr de soi. Alors c'est pas une grosse t\u00eate qui se veut sup\u00e9rieure \u00e0 l'autre, c'est simplement... Voil\u00e0. Alors excuse-moi, mais je pense que je vois ce que tu veux dire et je pense que je peux rajouter que t'as peut-\u00eatre eu la grosse t\u00eate, ou t'as peut-\u00eatre tendance \u00e0 la grosse t\u00eate, mais t'es pas un gros con. Et si je me permets de dire \u00e7a, c'est que moi je t'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, et d'ailleurs je dois remercier Virginie de nous avoir fait cette rencontre, qui \u00e9coute ce podcast, et je vais juste dire un mot \u00e0 ce propos juste apr\u00e8s, mais t'as \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement chaleureuse, sympathique, etc. On sent que t'assumes un certain nombre de choses, mais on se conna\u00eet ni d'Eve ni d'Adam, j'arrive ici, on enregistre, c'est sympa, mais jamais tu m'as pos\u00e9 de questions, c'est quoi ton truc, c'est quoi ton machin, j'ai senti tout de suite. Donc voil\u00e0, je me permets de dire \u00e7a parce qu'en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9, et on le sent peut-\u00eatre tr\u00e8s jeune, mais \u00e0 assumer un certain nombre de choses et \u00e0 te dire je veux aller plus loin, je travaille plus. Mais c'est int\u00e9ressant. Oui non mais alors \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mal interpr\u00e9t\u00e9 mais c'est pas tr\u00e8s grave. Moi j'aime bien les gens qui ont une forme de... c'est le doute qui fait \u00e7a aussi. Quand on a des doutes on essaye de les d\u00e9passer, on essaie d'\u00eatre plus fort. Alors c'est \u00e7a qui fait peut-\u00eatre que les gens pensent ou que nous m\u00eame on pense qu'on a la grosse t\u00eate \u00e0 un moment donn\u00e9 etc etc mais il y a une forme de combat. Non mais c'est ce c\u00f4t\u00e9 que tu assumes je veux dire si tu veux \u00eatre homme politique demain, \u00eatre ministre, \u00eatre pr\u00e9sident, \u00eatre maire, peu importe, \u00e9lu d\u00e9j\u00e0 faut quand m\u00eame avoir la grosse t\u00eate. Enfin tu vois dans une certaine mesure te dire voil\u00e0 tu veux \u00eatre chef d'entreprise il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9... Nous on fait un m\u00e9tier de haut-parleur, notre travail est lu, il est vu, il est collectionn\u00e9 aujourd'hui par des centaines de gens. Quand j'\u00e9tais dans la presse il \u00e9tait vu par des milliers, des millions de gens quand je travaillais pour le Sport Illustrated ou pour le Life Magazine ou pour Time Magazine, c'\u00e9tait des couvertures qui \u00e9taient lue \u00e0 des millions d'exemplaires partout dans le monde. On a une \u00e9norme responsabilit\u00e9. Tu t'en es rendu compte t\u00f4t ? Tout de suite. Tout de suite j'ai compris la puissance de ce m\u00e9tier, la puissance de l'acte photographique. Tout de suite. J'ai ce c\u00f4t\u00e9 un peu animal peut-\u00eatre. Alors je refais ce point avant de l'oublier, Virginie donc qui nous a mis en relation je voudrais te remercier donc Virginie Mandelson de Verneuil et la f\u00e9liciter pour tout le travail qu'elle r\u00e9alise sur son association qui s'appelle Manaya qui s'\u00e9crit M A N 2 A Y A, donc c'est vraiment assez fantastique ce qu'elle fait \u00e0 l'\u00cele-Maurice. Il faut la soutenir parce que c'est quelqu'un qui donne beaucoup dans cette association, qui soutient les enfants, c'est absolument formidable et je pense qu'il faut, quand il y a des actions, des actes comme \u00e7a, il faut pas h\u00e9siter, il faut y aller. Elle aide notamment des associations \u00e0 l'\u00cele-Maurice pour d\u00e9velopper des programmes autonomes, dont ils n'auront plus besoin d'elle apr\u00e8s, autour de l'\u00e9ducation Montessori compl\u00e8te et qui aide des dizaines d'enfants de 3 mois \u00e0 6 ans, donc voil\u00e0. Manaya M-A-N-Y-A. M-A-N-A-Y-A. Voil\u00e0. J'ai deux choses \u00e0 faire dans mes podcasts, j'oublie, g\u00e9n\u00e9ralement je prends pas la photo de mon invit\u00e9, j'oublie, je me fais engueuler apr\u00e8s. Donc l\u00e0 j'ai fait tout \u00e7a. Donc revenons \u00e0 nos moutons, \u00e0 G\u00e9rard Rancinant. G\u00e9rard, du coup, dans toute cette carri\u00e8re, si je puis dire, de photo-reporteur ou de grand reporter, tu as eu des prix aussi. Alors, il y a quand m\u00eame quelques prix int\u00e9ressants, mais tu as eu plusieurs World Press Photo, je crois, c'est \u00e7a ? Oui, oui, je croyais l'avoir eu quatre. En fait, j'en ai eu six. D'accord. Mais non parce que je dis \u00e7a parce que j'en ai eu quatre premier prix du world press dans des cat\u00e9gories diff\u00e9rentes. C'est pas n'importe quoi pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui connaissent pas c'est une vraie grosse reconnaissance du m\u00e9tier mondial. Et je fais une exposition en Chine il y a deux ans et un journaliste vient me voir, il me dit donc on a fait des recherches et vous avez six World Press. Je lui dis non, j'en ai que quatre. Il me dit non, vous avez six, regardez. Ah, j'ai dit oui, j'en avais oubli\u00e9 deux, mais c'\u00e9tait un deuxi\u00e8me prix et un troisi\u00e8me. Donc on est comme des comp\u00e9titeurs, on ne se souvient que de la premi\u00e8re marche du podium. Non mais enfin alors \u00e7a \u00e7a m'a pas du tout intimid\u00e9 du tout \u00e7a m'a au contraire je pense que \u00e7a m'a... je ne rejette rien je les ai eus pour des photos de reportages des portraits, etc. Mais \u00e7a ne m'a jamais tellement int\u00e9ress\u00e9. Je ne cherche pas justement la r\u00e9compense de ce genre-l\u00e0. \u00c7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas trop. Je veux dire que \u00e7a soit les wallpress, que \u00e7a soit... Je n'ai pas envie de devenir la charolaise de la photo ou du monde de la presse. \u00c7a ne m'int\u00e9resse pas. Ou d'avoir le... J'ai aussi... Je suis officier des arts et des lettres. J'ai oubli\u00e9 d'aller chercher. Honn\u00eatement, c'est pas un truc qui me... Peut-\u00eatre que j'en suis m\u00eame un peu apeur\u00e9. Je pr\u00e9f\u00e8re le retour d'un lecteur, je pr\u00e9f\u00e8re le retour d'un visiteur, d'un regardeur d'une exposition, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, j'aime le direct quoi. On est presque en direct, tout ce qu'on dit l\u00e0, je t'ai dit c'est des conditions de direct. C'est quoi dans cette p\u00e9riode en tout cas de photo reporter, de grand reporter, si tu avais une photo \u00e0 retenir de toute cette p\u00e9riode ? Je sais m\u00eame pas si c'est une photo. En fait c'est ce que j'ai appris. J'ai pendant longtemps, donc \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je fais ce m\u00e9tier, pendant longtemps j'\u00e9tais reporter. Dans ces agences de presse, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'est qu'on couvrait \u00e0 peu pr\u00e8s tout. On arrivait du Liban, on arrivait de Pologne en 81 avec Val\u00e8che-Valaisa, avec tout ce monde qui bougeait. On \u00e9tait ses t\u00e9moins directs de ce monde l\u00e0 et puis on passait dans un autre \u00e9v\u00e9nement, on couvrait des films, on travaillait avec des stars. Tu venais d'une guerre au Festival de Cannes. Oui c'est \u00e7a. Du jour au lendemain. Oui, bien s\u00fbr, alors Festival de Cannes pas trop, mais je passais de Lech Walesa \u00e0 Claudia Schiffer, Monica Bellucci, m\u00eame si c'\u00e9tait pas la m\u00eame \u00e9poque. Je m\u00e9lange un peu tout. Mais voyez ce que je veux dire, on travaille, on passait d'un monde \u00e0 l'autre. On couvrait Carl Lewis qui courait le 100 m\u00e8tres \u00e0 Los Angeles. Et huit jours apr\u00e8s que ce soit termin\u00e9, on allait faire la famine en Ouganda. Et on se trouvait dans des situations o\u00f9 le monde nous happait. On prenait le monde et on prenait ces \u00e9clats du monde en pleine figure tout le temps. Mais tu dors la nuit apr\u00e8s avoir vu tout \u00e7a. Comment t'arrives \u00e0... Tu prends une distance par rapport \u00e0 tout \u00e7a ? On en magazine, oui, enfin moi oui, peut-\u00eatre d'autres non, mais moi oui. Mais j'ai regard\u00e9 \u00e7a en fait toujours aussi... Voil\u00e0, j'ai regard\u00e9 le monde de pr\u00e8s. Le m\u00e9tier de photographe, de reporter photographe ou de journaliste qui a long sur les \u00e9v\u00e9nements du monde entier, des grands reporters, tout \u00e7a, c'est on regarde le moindre bouton sur la chair du monde. On est dans le d\u00e9tail, on est tr\u00e8s pr\u00e8s de l'actualit\u00e9, on est dedans, donc c'est compliqu\u00e9 \u00e0 voir, on n'a pas de recul. Je me souviens, j'avais fait au Liban, j'avais \u00e9t\u00e9 avec les Palestiniens quand Arafat et tous les Palestiniens se sont faits bombarder par les Isra\u00e9liens. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un moment incroyable, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur. On \u00e9tait tous planqu\u00e9s, on faisait essayer de faire des photos, c'\u00e9tait compliqu\u00e9. Et l\u00e0, je me suis dit mais c'est dur de voir \u00e7a. Putain, les Isra\u00e9liens, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et l\u00e0 je me suis dit mais c'est dur de voir \u00e7a, putain les Isra\u00e9liens c'est trop dur quoi, pourquoi ils font \u00e7a ? Et j'\u00e9tais contre \u00e7a, j'\u00e9tais contre les Isra\u00e9liens, j'\u00e9tais avec les Palestiniens, j'en prenais aussi comme les autres copains photographes et reporters. Et puis quelques temps apr\u00e8s j'\u00e9tais en Isra\u00ebl et puis j'\u00e9tais en Isra\u00ebl et je me disais putain mais ils prennent des p\u00e9los sur la tronche aussi. Enfin pourquoi ils font \u00e7a les palestiniens ? Voil\u00e0 j'ai toujours gard\u00e9 une forme d'objectivit\u00e9 avec tout. Je sais pas si c'est objectif d'ailleurs mais de subjectivit\u00e9, de recul par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9. Je veux dire on n'est pas insensible, on est une sorte de filtre. Alors j'ai emmagasin\u00e9 \u00e7a, pour en faire ce que j'en ai fait aujourd'hui. Et c'est \u00e7a, parce qu'on a un peu l'impression, on va parler de l'avant et de l'apr\u00e8s, et cette deuxi\u00e8me vie de photographe, m\u00eame si c'est une prolongation, mais on a l'impression qu'il y a une forme de... \u00e0 un moment, tu as ex\u00e9cut\u00e9, ex\u00e9cut\u00e9, ex\u00e9cut\u00e9... je parle, je prends ex\u00e9cut\u00e9 en terme de... je prends l'anglais d'ex\u00e9cuter, mais t'as... t'as accompli, accompli, accompli des choses, j'en suis vis... pas m\u00e9caniquement, parce que comme tu le dis, tu vas chercher un peu plus loin. Et d'ailleurs, j'aimerais avoir la place de l'intuition dans tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse aussi. Et ensuite, on a l'impression que t'as tellement emmagasinin\u00e9 que tu es pass\u00e9 \u00e0 un truc plus r\u00e9fl\u00e9chi. Je ne sais pas si tu vois ce que je veux dire. Oui, en fait quand on est reporter, on est dans un mouvement permanent, rapide, du deadline. Et tu es t\u00e9moin, je veux dire, tu n'es pas vraiment acteur. Non, non, et tu es t\u00e9moin, mais je suis toujours ce m\u00eame t\u00e9moin. Mais on est un peu acteur quand m\u00eame. D\u00e8s qu'on r\u00e9alise qu'on est un porte-voix quand m\u00eame, on se dit mais on va \u00eatre manipul\u00e9. Je racontais cette histoire \u00e0 Beyrouth. Voil\u00e0, alors on peut \u00eatre sensible. Il faut faire attention \u00e0 la manipulation manipulation des... et puis je me suis rendu compte tout de suite que assez vite pardon que on commen\u00e7ait \u00e0 nous dire o\u00f9 aller quoi. De quel c\u00f4t\u00e9 tu veux dire ? Ouais ce qui presque ce qu'il fallait dire quoi. Parce qu'en fait le m\u00e9tier de... j'ai vu ce m\u00e9tier se bouleverser apr\u00e8s la guerre du Vietnam en fait, que je n'ai pas couvert, j'\u00e9tais trop jeune mais je les ai vus les reporters rentr\u00e9s. C'\u00e9tait quand m\u00eame... en grande partie la guerre du Vietnam a \u00e9t\u00e9 perdue ou du moins s'est arr\u00eat\u00e9e plut\u00f4t. A cause de la presse. A cause ou gr\u00e2ce \u00e0 la presse. Et non pas parce qu'il faisait que des articles mais parce qu'il y avait des photos terribles parce que Life Magazine ou les t\u00e9l\u00e9visions montraient des soldats am\u00e9ricains en sang, on voyait des images qu'on ne voit plus. Cette petite fille, c'est Larry Burrows qui est un immense photographe de Life Magazine qui est mort dans un h\u00e9licopt\u00e8re, on voyait son coll\u00e8gue en sang, Patrick Chauvel qui est un immense photographe de Life Magazine qui est mort dans un h\u00e9licopt\u00e8re, envoy\u00e9 son coll\u00e8gue en sang, Patrick Chauvel qui est un copain \u00e0 nous, qui a travaill\u00e9 \u00e0 Sigma pendant des ann\u00e9es, \u00e9tait au Vietnam et c'est ce fameux photographe port\u00e9 par les GI, en sang, avec des appareils photo, tout \u00e7a a mobilis\u00e9 toute la presse et le peuple am\u00e9ricain pour dire stop \u00e0 cette guerre. La presse avait un r\u00f4le important. Donc du coup quand tu dis, parce que je pensais que, quand tu dis on te demandait de quoi photographier, moi je pensais que c'\u00e9tait tes r\u00e9dactions, mais non, c'est plut\u00f4t les Etats ou les... Mais bien s\u00fbr, ils se sont rendus compte que la presse, enfin ils se sont toujours rendus compte, on se rend compte tr\u00e8s vite que la presse a un pouvoir incroyable. Et l\u00e0, il fallait arranger tout \u00e7a. Il fallait que tout soit... Alors il y a des directeurs de machin, etc. Alors tout \u00e7a m'a ennuy\u00e9 assez vite. J'avais envie plut\u00f4t de raconter le monde \u00e0 travers ce que je... comment je le ressentais. Je voulais \u00eatre... Je voulais \u00eatre... Je veux \u00eatre le raconteur de cette histoire-l\u00e0, de cette histoire de mes contemporains en fait. Donc si je dois reprendre un peu ce que je disais tout \u00e0 l'heure par rapport au fait d'aller forc\u00e9ment plus loin, plus dans les zones dangereuses, plus etc... Toi tu vois \u00e7a plus comme une sorte de contre-pied, de contre-point. Je pourrais faire une analogie avec ce que fait par exemple Yann Barthez et Quotidien et auparuparavant le petit journal c'est se dire il y a ces poules de journalistes et de reporters qui se mettent derri\u00e8re la ligne devant le pr\u00e9sident pour l'\u00e9locution pr\u00e9sidentielle et toi tu vas te mettre de biais pour tous les photographier et prendre un peu cette cette mascarade ? Non je ne comparerai pas \u00e0 \u00e7a parce qu'il n'y a pas de cynisme chez moi. Alors c'est vu de c\u00f4t\u00e9 humoristique mais oui c'est un peu cynique, tu as raison. On a c'est une forme de journalisme qui a d\u00e9valoris\u00e9 ce m\u00e9tier, on n'a pas besoin de se moquer pour \u00eatre pour \u00eatre utile, pour faire mieux. On peut juste raconter l'histoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'est ce que je voulais raconter avec Eugene Manonis. Je voulais raconter \u00e7a aussi avec des gens comme Jim Natchway ou comme Donald Maculine qui \u00e9tait d'immenses photographes. Quand on est devant, on n'est pas devant le conseil des ministres et on ne pose pas une question dans un couloir en criant et en se marrant et en disant aux gars, vous n'avez pas dit \u00e7a, machin, etc. Je parle d'un gars qui \u00e9tait comme Donald Maculine qui est un des plus grands photographes du Sunday Times Magazine et qui a \u00e9t\u00e9 un des plus grands photographes du monde de guerre guerre etc. Et on \u00e9tait \u00e0 Beyrouth encore une fois et il a disparu pendant quatre jours il n'\u00e9tait plus l\u00e0. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des... on l'a plus vu, il n'\u00e9tait plus \u00e0 l'h\u00f4tel, on ne le voyait plus, c'\u00e9tait une star immense. Et on s'est dit o\u00f9 il est pass\u00e9 ? Il est parti avec qui, comment il a, avec qui il travaille etc etc et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment o\u00f9 il y a eu des bombardements incroyables sur Beyrouth, c'\u00e9tait hallucinant, c'est l'histoire que je vous racontais. Et puis voil\u00e0, j'essaye de m'en souvenir comme \u00e7a et puis quinze jours apr\u00e8s ou trois semaines, le Sunday Times publie un reportage de Donald McQueen. Et l\u00e0, sur je ne sais pas combien de pages, on voit des photos d'un asile psychiatrique o\u00f9 les fous \u00e9taient bombard\u00e9s. Et il a montr\u00e9, il est rest\u00e9 quatre jours avec les fous, ou deux jours, je sais pas combien, et il les a photographi\u00e9s. Il a racont\u00e9 leur histoire. Comment on peut devenir plus fou que vous ? C'est pas cynique \u00e7a. \u00c7a c'est l'histoire du monde. Voil\u00e0. Et je pense que ce m\u00e9tier de reporter, on peut regarder le monde \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais il faut savoir qu'on a une responsabilit\u00e9 quand on est reporter. Il faut savoir qu'on raconte le monde, qu'il y a des gens qui nous \u00e9coutent, que ce qui est dit est s\u00e9rieux, que c'est pas un spectacle, que c'est pas un show, que c'est pas une surench\u00e8re de l'exploit du reporter ou de sa mise en avant. On s'en fout, on s'en fout, il n'y a pas de star, il n'y a pas de... Bien s\u00fbr qu'il y a des gens qui ont une forme de puissance dans leur m\u00e9tier parce qu'ils \u00e9crivent bien, mais c'est pas en faisant une sorte de clown. C'est ce que c'est devenu quand m\u00eame. Je regarde tr\u00e8s peu la t\u00e9l\u00e9, je suis pas du tout d\u00e9fenseur de personne en l'occurrence. Je pense que le contrepoint est int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 finalement c'est pas un spectacle mais justement quand on voit ces gens qui sont plac\u00e9s tous derri\u00e8re, tous ensemble \u00e0 faire tous la m\u00eame image du m\u00eame truc, il y a un moment o\u00f9 on a un peu l'impression qu'il y a une cr\u00e9ation de spectacle. Non, non, non, bien s\u00fbr, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a. Et comme tu dis, il faut aller plus loin. Et il faut aller \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Il faut aller \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut se mettre derri\u00e8re, bien s\u00fbr, mais il faut le faire avec de la puissance, avec qu'est-ce qu'on va raconter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ? Comment on va d\u00e9noncer l'histoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ? Et attention au spectaculaire, attention au spectaculaire, c'est-\u00e0-dire attention \u00e0 ne pas, par ce biais-l\u00e0, vouloir faire qu que on va gagner du t\u00e9l\u00e9spectateur, on va gagner des pages, on va gagner plus de photos \u00e0 faire, etc. Il faut \u00eatre conscient que si on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on est diff\u00e9rent et c'est encore plus, j'allais dire presque plus responsable. Et pendant toutes ces ann\u00e9es, ces 10-15 ans, tu dis que t'encha\u00eenes un peu des zones de guerre, ou de conflits, ou m\u00eame de famine, ou de choses comme \u00e7a, c'est quoi ? C'est 5 parents ? C'est 10 parents ? C'est 2 parents ? Je sais pas, mais en tout cas c'\u00e9tait en permanence, on partait tout le temps, des motards nous attendaient en effet. T'avais une famille ? Oui oui je suis mari\u00e9 et voil\u00e0 je passais ma vie dans les avions dans les h\u00f4tels voil\u00e0 je revenais \u00e0 la maison faisait des allers-retours on repartait de nuit de jour c'est un m\u00e9tier formidable on partait avec d'autres photographes des agences concurrentes on prenait parfois des jets priv\u00e9s et puis apr\u00e8s on finissait dans une voiture lou\u00e9e au front de la Pologne. C'\u00e9tait une \u00e9poque formidable mais en m\u00eame temps c'est pas une \u00e9poque formidable mais c'est un apprentissage et puis... Mais l\u00e0 je te parle de famille mais quand tu retrouves tes enfants que tu retrouves et que tu as v\u00e9cu des choses je sais pas la veille, l'avant veille comme \u00e7a tu arrives \u00e0 avoir une... \u00e0 garder, \u00e0 pu y penser, \u00e0 juste profiter de l'instant ? Je pense qu'il y a peut-\u00eatre des photographes, des reporters en effet qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par \u00e7a, je sais pas, je sais pas. Bien s\u00fbr qu'on est touch\u00e9 par parfois ce qu'on voit, ou enivr\u00e9 par une beaut\u00e9 magnifique. Il n'y a pas que des drames, il y a aussi des beaut\u00e9s dans ce m\u00e9tier. On voit des gens sublimes, brillantissimes. Quand on passe une journ\u00e9e avec le fondateur de la Minist\u00e9 internationale, qu'on passe un matin \u00e0 4h du matin, marcher main dans la main avec le Dai Lama, photographier Fidel Castro ou le pape Jean-Paul II, passer un moment avec Claudia Schiffer ou Monica Bellucci, bon c'est pas que d\u00e9sagr\u00e9able, y'a pas que des guerres, y'a des moments merveilleux, alors on pense peut-\u00eatre autant aux guerres qu'\u00e0 Monica Bellucci non ? Oui t'as raison Oui t'as raison. Non mais alors il faut prendre une forme de distance aussi, on peut pas \u00eatre... il faut une forme de lucidit\u00e9, de recul, il faut \u00eatre conscient de ce qu'on fait c'est tout et voil\u00e0 trop de sensibilit\u00e9 ou de... apr\u00e8s on verrait... je pense pas qu'on voit, qu'on appr\u00e9cierait les choses de la m\u00eame mani\u00e8re si on \u00e9tait partisans, ou on prenait parti pour quelque chose. Il faut essayer d'\u00eatre... de ne pas id\u00e9ologiser. Et du coup l\u00e0-dessus, tu passes ta vie, j'ai l'impression, et alors on va venir sur ta seconde vie peut-\u00eatre, ou il y en a eu probablement plus que deux mais en tout cas sur cette p\u00e9riode tu es en permanence en dehors de ta zone de confort j'ai l'impression ? disons que non mais parce que dans le contraire j'ai en plus comment dirais-je j'ai pas fait d'hierarchie dans la photographie \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi j'ai jamais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande discussion que j'ai pas fait d'hierarchie dans la photographie. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 pour moi, j'ai jamais... \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une grande discussion que j'ai avec Jim Natchway, qui est un immense photographe de guerre, qui est je pense le plus grand photographe de guerre, au moins am\u00e9ricain, am\u00e9ricain, international \u00e9videmment, mais c'est un am\u00e9ricain magnifique. C'est avec Donald McEwen, c'est... Il y en a eu d'autres, moins connus, mais celui-ci est extraordinaire. Et je vais parler de \u00e7a, de la non-hierarchie dans la photographie. Pour moi, il n'y en a pas. Un photographe de mariage est aussi important qu'un photographe de guerre. Alors, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s content quand j'ai dit \u00e7a. Je peux le comprendre parce qu'il risquait sa vie. Mais en tout cas, le t\u00e9moignage est aussi important pour l'enfant. J'adore ce que tu dis, je trouve \u00e7a tellement beau et tellement vrai en fait. Parce que cet instant qui l'immortalise ce photographe de mariage, est-ce qu'il est plus ou moins important que dans l'histoire de l'humanit\u00e9 ? Mais bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s Barthes en fait, de savoir qu'un jour un enfant qui devient grand voit sa m\u00e8re photographier le jour de son mariage par exemple par un photographe, inconnu peut-\u00eatre, eh bien il voit \u00e7a comme la plus belle chose de sa vie, il va dire mais ma m\u00e8re, elle \u00e9tait jeune, elle \u00e9tait belle, etc. Pour lui c'est beaucoup presque beaucoup plus important que Fidel Castro photographi\u00e9 par Rancinan sur un rocher avec un ciel d'orage. Bon alors peut-\u00eatre que pour l'ensemble des gens... mais c'est pour \u00e7a que j'ai jamais fait de hi\u00e9rarchie dans la photographie. Pour moi toutes les photographies... alors je dis pas que tout est pareil, je ne relativise pas en disant tout est pareil, non pas du tout, mais je parle de hi\u00e9rarchie, je veux dire, il n'y a pas plus important... C'est marrant parce qu'\u00e0 la fois, en fait, c'est une forme aussi d'avoir les pieds sur terre, tu parles de grosses t\u00eates tout \u00e0 l'heure que tu assumes mais il y a aussi ce truc assez fort que tu vois qui te dit en fait au final tu vois tout \u00e7a a la m\u00eame importance quoi. Mais oui bien s\u00fbr c'est c'est important de r\u00e9aliser \u00e7a et encore une fois c'est pour \u00e7a que je dis c'est pas le risque qui fait le photographe. J'ai connu des photographes qui nous prenaient... quand on va sur une gare on prend quand m\u00eame des risques, \u00e9videmment c'est dangereux, on n'y va pas pour rigoler, bon... J'ai vu des photographes, des amis \u00e0 moi, qui prenaient des risques. Il y en a une qui faisait de mauvaises photos et d'autres qui peut-\u00eatre faisaient un peu plus attention ou pas attention mais qui \u00e9taient moins... allait chercher le bout de l'adr\u00e9naline et qui faisait d'extraordinaires photos. C'est pas parce qu'on transpire, alors encore une fois je veux pas relativiser, mais c'est pas parce qu'on transpire que le plat sera meilleur. Je pense pas \u00e0 un artiste qui passe, si c'est dur et qui rame, on s'en fout, ce qui compte c'est le r\u00e9sultat. Alors t'es pass\u00e9 de tous ces voyages, de toutes ces choses l\u00e0, \u00e0 un travail beaucoup plus sur le temps long, beaucoup plus r\u00e9fl\u00e9chi, c'\u00e9tait le d\u00e9but de ton oeuvre probablement ces photos, mais \u00e0 quelque chose, \u00e0 une vie d'artiste ? Alors oui, bon alors, en fait, depuis le d\u00e9but, j'ai toujours fait des expositions. J'ai fait des portraits de gens. J'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par tous ces photographes. Je parle de photographes de Life, d'Harold Newman, des gens qui faisaient des portraits incroyables, Stravinsky. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par ces merveilleux portraitistes aussi, Karsh, tous ces photographes qui ont marqu\u00e9 l'histoire. Encore une fois, j'absorbais tout \u00e7a, je suis une sorte de personnage qui ne s'arr\u00eate pas un seul, je m'ouvre \u00e0 tout, je suis curieux. C'est \u00e7a parce que quand on voit les photos ici, je parlais des couvertures et tout \u00e7a, tu parles de ta sc\u00e8ne d'accident terrible \u00e0 Bordeaux pour Sud-Ouest et ton premier reportage \u00e0 ce qu'on a autour de moi et entre les deux tu as des shootings en studio avec Tiger Woods. Oui Tiger Woods, le pape le caract\u00e8re... Mais je veux dire un studio \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le pont sous la temp\u00eate de... Non mais... C'est un nouvel apprentissage \u00e0 chaque fois. Oui c'est en fait... C'est une continuit\u00e9 en fait. C'est cette curiosit\u00e9 de faire des photos aussi bien en studio que pas en studio, des photos avec des grandes sc\u00e8nes que des portraits tr\u00e8s secs dans un int\u00e9rieur ou en ext\u00e9rieur. J'ai pas de limite, je suis photographe, je photographie ce que j'ai envie de photographier \u00e0 un moment donn\u00e9. Tr\u00e8s souvent, moi j'habite aussi au Cap-Ferret et je suis bordelais donc j'\u00e9tais fait pour presque finir l\u00e0 sur une dune et je m'assois souvent en haut d'une dune presque l\u00e0 depuis des ann\u00e9es et de temps en temps je m'amuse \u00e0 photographier une ligne d'horizon. Voil\u00e0 j'ai fait une exposition \u00e0 Monaco il n'y avait que des lignes d'horizon. Alors on me dit ah ouais mais \u00e7a ressemble pas \u00e0 tout ce que tu fais d'habitude on a vu tes photos tr\u00e8s color\u00e9es machin etc etc. C'est pas mon probl\u00e8me \u00e7a moi je raconte ce que j'ai envie de raconter y'a rien de pire qu'un artiste, qu'un photographe, pour moi personnellement, qui fait toujours la m\u00eame histoire. Donc tu me racontes l\u00e0 que par exemple tout ce qui est l\u00e0 autour de nous est une continuit\u00e9 de ce que tu as fait depuis le d\u00e9but. C'est un fil tendu,'y a pas de rupture. Et tu faisais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque donc des portraits de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, c'est moins dans la queue chaude, mais tu faisais d\u00e9j\u00e0 des photos, tu as toujours fait des photos d'art, de studio. Oui je sais pas, non mais vraiment je r\u00e9ponds de... Oui, je sais pas. Non mais vraiment, je r\u00e9ponds pas comme \u00e7a. Je sais pas. J'ai fait des s\u00e9ries de portraits de personnages tr\u00e8s importants, je les mettais toujours debout. J'essayais de trouver toujours... Je cherche du sens aux choses, \u00e0 ce que je suis en train de faire. Ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait... Je suis parti autour du monde, \u00e0 un moment donn\u00e9 j'en revenais des guerres, j'en ai tout \u00e7a, puis d'un seul coup je partais faire Castro, je partais, je demandais \u00e0 faire le Dailama, Desmond Tutu, etc. Et chaque fois j'arrivais on me disait qu'est ce que vous voulez faire, on va... Je disais, moi je vais vous faire debout sur la terre. Voil\u00e0. Je voulais que c'est plus les hommes les plus grands, du moins les plus connus, les plus stars, les plus etc... qui faisaient le monde etc... de cette \u00e9poque l\u00e0, soit des gens tout seuls, petits, minuscules sur la terre. C'\u00e9tait cet objectif. Alors apr\u00e8s j'ai trouv\u00e9 \u00e7a, j'ai fait \u00e7a, des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, puis apr\u00e8s j'ai fait des stars. Mais tous ces gens l\u00e0, que ce soit encore une fois ces personnages importants, c'est toujours des t\u00e9moins d'une \u00e9poque quand m\u00eame, c'est pas sorti du contexte de l'actualit\u00e9. Mais alors si je dois prendre cette question sous un autre prisme, il y a un moment par exemple tu as chang\u00e9 de mod\u00e8le \u00e9conomique pour \u00eatre vulgaire. Non non c'est pas vulgaire du tout, je l'assume totalement. Non mais je veux dire en tout cas quand je disais par rapport \u00e0 l'artiste et mais ce que je veux dire c'est qu'\u00e0 un moment t'es pay\u00e9 pour aller faire des reportages ou pour les vendre de tes clich\u00e9s qui sont que dans certains magazines et \u00e0 un moment tu... tout ce que je vois autour de moi est vendu \u00e0 des alors peut-\u00eatre des mus\u00e9es, des personnes, des collectionneurs via potentiellement des agents ou des galeristes, etc. Comment et quand tu d\u00e9cides \u00e7a ? En fait, la bascule se fait tout simplement. Donc depuis de nombreuses ann\u00e9es, je fais ce m\u00e9tier de reporter, je fais en m\u00eame temps des portraits, je fais des expositions dans diff\u00e9rentes galeries quand m\u00eame. C'\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9curseur \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le reporter ne faisait pas vraiment \u00e7a, le reporter devait rester reporter, l'artiste devait rester artiste, le portraitiste devait \u00eatre artiste, le photographe de bagnole restait photographe de bagnole, le photographe de mariage restait mariage. Moi j'ai tout m\u00e9lang\u00e9. Moi je me suis pris \u00e7a et j'ai tout m\u00e9lang\u00e9. \u00c7a m'amusait. Alors personne, je perdais un peu tout le monde. \u00c7a c'est, moi j'aime beaucoup ce fait de sortir des cases, c'est \u00e0 dire que le photographe, ce que tu dis, le photographe de mariage, souvent tu as de l'hyper sp\u00e9cialisation et en fait je pense que l'oeil que tu chopes quelque part va t'aider \u00e0 faire autre chose ailleurs quoi, pour ne pas faire toujours. Mais bien s\u00fbr, et par exemple en 83 ou 84, je sais pas quoi, je vois Hubert Enroth \u00e0 Sigma, le Sigma, le fondateur de Sigma, et je revenais de quelques conflits, la Pologne en 80, la famine, je ne sais pas o\u00f9, et les guerres, etc. Et je lui dis, voil\u00e0, je vais faire un grand reportage sur l'Espagne. Elle me dit, ah tr\u00e8s bien, pourquoi, c'est quoi ? Je lui dis, voil\u00e0, c'\u00e9tait en 85, c'est les 10 ans de la Noviada, c'est quoi ? Bah je dis voil\u00e0 c'\u00e9tait en 85 c'est les dix ans de la Noviada, c'est les dix ans de la D\u00e9sesp\u00e9ration de Franco, l'Espagne poussait sa corne pour exister plus librement, il y avait une modernit\u00e9 qui s'est fait, je voulais aller visiter l'Espagne, je voulais rencontrer l'Espagne. Et puis il me dit bah \u00e9coute oui d'accord c'est tr\u00e8s ouvert \u00e0 l'\u00e9poque, il me dit qu'est-ce que tu veux pour \u00e7a ? Je lui ai dit je veux deux assistants, une voiture, une traductrice, il me regarde et me dit mais t'es reporter, reporter il parle avec son la\u00efca, je dis non mais moi je peux pas, j'ai besoin de \u00e7a, un studio etc. J'y nie dans la t\u00eate, je pars. Et j'ai pass\u00e9 un mois en Espagne avec toute mon \u00e9quipe et j'ai photographi\u00e9 le roi, la reine, les rues, les \u00e9glises... Tu les as, tu dis bonjour, je voudrais photographier le roi... Non, tout \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 fait des portraits de personnalit\u00e9s, donc je leur montrais. Et l'id\u00e9e que je leur proposais, \u00e7a leur plaisait. Je les faisais pas poser en studio. Ils \u00e9taient dans le courou Romero, dans une reine de S\u00e9ville tout seul au milieu de la nuit. C'\u00e9tait toujours un monde fantasm\u00e9, un monde tel que j'imaginais une reine d'Espagne. Vous avez une vraie d\u00e9marche artistique ? Toujours, enfin je ne sais pas si artistique, mais de les projeter dans un monde qui \u00e9tait un univers en fait, et pas une photo pour faire une jolie photo. C'est pas un portrait serr\u00e9 \u00e0 la hardcore, je voulais faire quelque chose qui raconte une histoire qui soit. Pardon mais tu me fais marrer, mais tu m'\u00e9tonnes qu'il faut avoir la grosse t\u00eate parce que quand m\u00eame un minimum, je suis d\u00e9sol\u00e9, je reviens l\u00e0-dessus, mais pour arriver devant la reine ou le roi d'Espagne, le coller dans un endroit, lui dire mettez-vous comme \u00e7a, faites comme ci, comme \u00e7a, faut quand m\u00eame \u00eatre sacr\u00e9ment... Ah ben non mais je m'alysais quand m\u00eame, hein, je transpire \u00e0 chaque fois. Enfin disons, je transpire pas, mais je suis un peu intimid\u00e9. Voil\u00e0. Mais je voulais les mettre dans un univers qui raconte leur histoire. Une photographie, \u00e7a doit en une seule vue, un seul clich\u00e9, raconter l'histoire de cet homme ou cette femme que nous photographions. Il faut que \u00e7a soit tout soit dit dans une photo, ou presque. Alors j'ai fait \u00e7a, je me suis parti, puis je suis revenu \u00e0 Sigma. Et puis, on a pos\u00e9 les photos sur la table. Et l\u00e0, il y avait 30 photos. 30 photos, un portrait de chaque personnage. Un portrait du roi, un portrait de Rullio Iglesias, un portrait de Cordob\u00e8s, de Rullio, etc. Des plus grands \u00e9crivains, Montalban, Sella, des gens incroyables, Tapiez... 30 jours, 30 photos ? A peu pr\u00e8s, on roulait comme des fous, on allait en bas, au sud, et puis des photos toutes en ext\u00e9rieur presque, c'\u00e9tait ces petits hommes plant\u00e9s sur la terre espagnole comme \u00e7a au milieu des moulins, enfin dans Madrid, c'\u00e9tait incroyable, la reine qui est au milieu des arbres... Il fallait les sortir en effet, c'\u00e9tait dr\u00f4le. Et puis quand je suis arriv\u00e9 l\u00e0, Hubert en rote, il me dit \u00ab Ah vous \u00eates revenu quand m\u00eame ! \u00bb Il me dit \u00ab Oui, il est le reportage \u00bb. Je lui ai dit \u00ab Voil\u00e0, il est l\u00e0 \u00bb. \u00ab Ah tr\u00e8s bien ! \u00bb Alors il regarde comme \u00e7a et puis il me dit \u00ab Bon, mais o\u00f9 sont les autres photos ? \u00bb Je lui dis \u00ab Il n'y a pas d'autres photos. Il y aura une photo par personnage. \u00bb \u00ab Mais non, mais on ne peut pas faire \u00e7a, les journaux, il faut qu'ils choisissent. \u00bb Je lui dis \u00ab Les journaux, ils ne choisissent pas. C'est moi qui ai choisi cette photo. Ce sera le seul portrait que je fais \u00e7a. Et l\u00e0, il est devenu fou. Et il m'a dit mais G\u00e9rard, pour qui vous vous prenez ? Tu te prends pour qui ? Vous vous prenez pour qui ? Vous voyez tout le monde. Vous vous prenez pour qui ? Vous pensez que Paris Match, ils vont prendre \u00e7a ? Comme \u00e7a, vous allez leur imposer le choix \u00e9ditorial de leur page l\u00e0 je dis oui bien s\u00fbr. Sachant que pour conna\u00eetre le m\u00e9tier chez Paris Match il y a un service photo donc tu es un service photo qui vend un service photo donc c'est quand m\u00eame des jeux... Voil\u00e0 puis ils avaient la main mise partout mais j'avais entendu dire qu'Avedone qui est un des plus grands photographe absolument merveilleux avait fait \u00e7a d\u00e9j\u00e0, il avait impos\u00e9 sa marque. Alors moi je voulais \u00eatre Avedon, je voulais imposer ma photo. Et puis en plus c'\u00e9tait une responsabilit\u00e9 d'avoir photographi\u00e9 le roi, c'\u00e9tait ma responsabilit\u00e9 d'avoir photographi\u00e9 le plus grand \u00e9crivain ou un \u00e9cran d'aubesse. Donc je n'allais pas, et c'est pas eux qui allaient choisir ma photo. C'est moi qui montrais mon travail. Alors l\u00e0 la grosse t\u00eate elle y est. Et en tout cas voil\u00e0 je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris Match avec \u00e7a enfin le vendeur de Sigma est arriv\u00e9 \u00e0 Paris Match. Et ils ont dit o\u00f9 sont les autres photos ? Alors le vendeur a dit non mais vous savez Orsinan est gentil il impose qu'une seule photo quoi. Donc vous le prenez ou vous le prenez pas. il n'impose qu'une seule photo quoi. Donc vous le prenez ou vous le prenez pas ? Ils l'ont pris. Et le Sunday Times et tout \u00e7a. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un record du monde de vente pour l'agent Sigma, ce travail l\u00e0. T'as pas pu faire des cendres du coup ? Non m\u00eame pas mais \u00e7a voulait dire que le photographe pouvait imposer. Ouais c'est g\u00e9nial, t'as la vision. Et donc il y avait ce c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame. T'avais quel \u00e2ge l\u00e0 ? Une trentaine d'ann\u00e9es. Et ainsi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, puis des portraits d'artistes, puis des portraits de personnalit\u00e9s. Et l\u00e0 tu cr\u00e9es un nom. C'est \u00e0 dire que t'es plus un photographe d'une agence qu'on envoie parmi d'autres. T'es G\u00e9rard Rancin. C'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 tu nais en tant que\u2026 Si je dis oui, \u00e7a va pas\u2026 Non mais j'imagine, j'imagine quand tu fais ce choix, il y a quand m\u00eame un peu \u00e7a. Mais oui, oui, puis apr\u00e8s je me suis dit mais\u2026 voil\u00e0, il fallait que je continue dans ce sens-l\u00e0, absolument, et puis j'ai quitt\u00e9 Sigma. J'ai quitt\u00e9 Sigma quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, quelques temps apr\u00e8s, c'\u00e9tait 88-87 parce que je suis all\u00e9 voir Hubert Enraude qui est un homme merveilleux. J'\u00e9tais un peu un chouchou, je faisais ce que je voulais. Et je suis all\u00e9 le voir, je lui ai dit, Monsieur Enraude j'ai envie de faire un tr\u00e8s grand projet qui s'appelle, en 86 je sais plus, et qui s'appelle les rois sans royaume et l\u00e0 il devait \u00eatre tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, il avait d\u00fb perdre quelques sous avec quelques photographes ou quelques mauvaises ventes et tout \u00e7a il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 et il me dit comment \u00e7a s'appelle votre sujet ? Je lui dis les rois sans royaume je vais faire tous ces rois qui n'ont plus de royaume qui ont tout perdu, ces hommes qui \u00e9taient tous ces rois du monde, ces reines. Des rois de royaut\u00e9 vous appelez ? Des rois de royaut\u00e9, des vra ces rois du monde, ces reines. Des rois de royaut\u00e9 ? Des rois de royaut\u00e9, des vrais rois et des vrais reines. Pas des sportifs ? Non, non, mes points de vue \u00e9taient en noir et blanc \u00e0 l'\u00e9poque. On ne parlait plus des rois, c'\u00e9tait quelque chose d'englouti. Il me dit, mais ici G\u00e9rard, on ne fait pas les perdants. Alors je dis, excusez-moi, je n'ai pas compris ce que vous me dites l\u00e0. G\u00e9rard, on ne fait pas les perdants. Alors G\u00e9rard, je lui dis excusez-moi, je n'ai pas compris ce que vous me dites l\u00e0. G\u00e9rard, on ne fait pas les perdants, je ne suis pas d'accord avec ce sujet. Je lui dis il n'y a pas de probl\u00e8me monsieur, en route je m'en vais. Il me dit vous revenez quand ? Je lui dis je ne reviens pas, je m'en vais. Je quitte l'agence. Et l\u00e0, il me regarde et il me dit, allez c'est \u00e7a, on verra sans Sigma. Mais d'une mani\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s paternelle quand m\u00eame donc formidable. Tu devais \u00eatre ing\u00e9rable. Et je suis parti. D'accord. J'ai rejoint gama pendant six mois o\u00f9 je me suis excessivement ennuy\u00e9. T'es pass\u00e9 de canon \u00e0 nicon quoi. Et l\u00e0 je me suis ennuy\u00e9 j'aiai pas trouv\u00e9 mes marques, c'\u00e9tait compliqu\u00e9. Pourtant j'\u00e9tais g\u00e2t\u00e9, j'avais des bureaux, j'avais des assistants, tout \u00e7a. \u00c7a m'a pas plu, je suis parti, j'ai pas pu rester. Puis j'aimais Sigma, j'aimais cette approche, j'allais dire, totalement instinctive de ce m\u00e9tier. Il n'y avait pas de calcul \u00e0 Sigma. Il fallait \u00eatre le plus fort, le plus beau, les photographes c'\u00e9tait des stars, c'\u00e9tait incroyable. Henri Bureau qui partait \u00e0 la guerre, qui avait des jets priv\u00e9s qui l'attendait, Newsweek l'envoyait son avion priv\u00e9 pour qu'il l'emm\u00e8ne. Henri Bureau, photographe qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 maintenant malheureusement, qui a men\u00e9 un seul film de 36 poses, hop il prenait l'avion et il est all\u00e9 \u00e0 New York et on l'a ramen\u00e9. Non mais c'\u00e9tait un monde de fou, Sigma \u00e9tait l'agence la plus gonfl\u00e9e de cette \u00e9poque l\u00e0. Gamma \u00e9tait plus en dedans, ils \u00e9taient plus traditionnels. Alors je parle pas de Magnum, alors l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait incroyable, \u00e7a faisait peur \u00e0 tout le monde Magnum. Magnum c'\u00e9tait des am\u00e9ricains non ? C'\u00e9tait fran\u00e7ais, c'\u00e9tait fran\u00e7ais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Henri Cartier-Bresson, qui a fait des photographes dans des am\u00e9ricains aussi. Magnum a exist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Cartier-Bresson en noir et blanc etc. Apr\u00e8s il y a eu des tr\u00e8s tr\u00e8s grands photographes \u00e0 Magnum. Salgado, Jim Nattree, ils sont tous partis. Il y avait quand m\u00eame un gros tri... pardon, non non non non... Tu voulais me dire pourquoi ? Non non non mais non mais parce qu'on fait toute une com\u00e9die autour de Magnum, tu sais, comme quelque chose... enfin Magnum s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 Cartier-Bresson s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un moment, au Quartier Bresson, s'est arr\u00eat\u00e9. Il y a eu d'autres photographes formidables, bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s, c'est un astre mort. Il brille encore, mais il est mort dedans depuis des ann\u00e9es. C'est les Rancs et Rocs de la photo. \u00c7a m'a fait beaucoup rire parce que j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 Magnum. On m'avait appel\u00e9 quand m\u00eame. Magnum c'est le Graal, il fallait y \u00eatre. C'\u00e9tait exceptionnel, c'\u00e9tait le patron de mar\u00e9chal du photographe. Et donc un jour je suis convoqu\u00e9 par le patron de Magnum, le patron, le directeur de Magnum parce que les patrons c'est les photographes. Il y a tr\u00e8s longtemps et puis ils me disaient bon voil\u00e0 on a entendu parler de vous qu'est ce que vous faites exactement tout \u00e7a alors je monte puis j'y vais avec mon ma s\u00fbret\u00e9 mon assurance et puis ils me disent mais vous faites des photos noir et blanc j'ai dit non non non non je fais de la couleur le monde vous voyez comment vous alors je lui dis regardez dehors par la fen\u00eatre c'est comment le monde voyant deux tons le monde voyant noir et blanc \u00e7a c'est pour faire joli, c'est pour faire un effet de photographe. Quand on sait pas faire de la couleur on fait du noir et blanc, c'est plus dramatique, c'est plus sensationnel. Mais si on veut regarder le monde on le voit en couleur, et c'est au point la couleur. Ils m'ont pas gard\u00e9, 30 secondes apr\u00e8s j'\u00e9tais dehors. Ils se sont dit, c'est qui ce fou, on peut pas le prendre. Mais si j'avais envie, j'aurais bien aim\u00e9. Mais je me suis dit s'il est assez intelligent ou gonfl\u00e9, il va me prendre. Il va dire paf on va le prendre. Comme ils ont pris Martine Parrapr\u00e9. Ils ont pris un mec qui fait de la couleur, c'est tr\u00e8s bien. Tant mieux qu'ils aient fait \u00e7a. Mais \u00e0 l'\u00e9poque non, il fallait \u00eatre en noir et blanc, faire du 30-40 marcher. Bon c'\u00e9tait pas un monde qui me plaisait beaucoup. C'\u00e9tait un peu triste, un peu nostalgique ce monde l\u00e0. Ce que je vois autour de moi l\u00e0, on est sur des vraies mises en sc\u00e8ne avec des mod\u00e8les, des mannequins, des gens de la rue. J'ai par exemple une photo avec, pour la d\u00e9crire, avec des soldats am\u00e9ricains des t\u00eates de Mickey qui sautent partout. J'ai une photo avec des boules disco, une mareline un peu vieillotte, des journaux, un chien musel\u00e9, des femmes au sein refait... Ca va faire peur tout \u00e7a. Non il faut regarder, je mettrai \u00e9videmment les liens des journaux, un chien musel\u00e9, des femmes au sein refait... \u00c7a va faire peur tout \u00e7a. Non, il faut regarder, je mettrai \u00e9videmment les liens sur ton site. J'ai d\u00e9couvert, tu sais que je me suis rendu compte ici, que j'avais d\u00e9couvert ton travail avant m\u00eame de te contacter, avant m\u00eame qu'on soit mis en relation par Virginie, chez un grand patron de trente presse fran\u00e7ais, dans sa cuisine, o\u00f9 j'ai vu, je sais pas si vous voyez qui je parle, je te raconterai apr\u00e8s, je pense que je n'ai pas envie de le dire l\u00e0, parce que, un type que j'aimerais avoir sur ce podcast, que je vais avoir sur ce podcast, et j'ai vu cette oeuvreuvre qui m'a vraiment beaucoup plu, tu vois, beaucoup beaucoup plu et qui est donc la sc\u00e8ne, une revisite de la sc\u00e8ne dont l'auteur est probablement je ne sais plus, je ne sais pas, mais avec donc des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s autour. \u00c7a c'est toi qui l'a fait, mais je dis la sc\u00e8ne, le tableau original, on sait qui est l'auteur ou pas d'ailleurs ? Michel-Ange. Michel-Ange d'accord, excuse-moi de mon inculture. Ouais pas que lui, non pas la premi\u00e8re. Et je vois avec toutes ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, Michael Jackson, Marilyn Monroe, des tas de gens, des... il me semble qu'on a... enfin voil\u00e0. Et j'ai r\u00e9alis\u00e9, apr\u00e8s t'avoir vot\u00e9 la f\u00eate la derni\u00e8re fois, et l\u00e0 en venant, en arrivant, que c'\u00e9tait toi. Et ces formats sont juste immenses parce qu'il faut les voir en gros. Tu les vois sur internet c'est quelque chose mais tu les vois en gros c'est quand m\u00eame quelque chose... Donc d\u00e9j\u00e0 bravo parce que tu as au moins quelqu'un \u00e0 qui s'appeler. Oui, \u00e7a y est, enfin, t'as trouv\u00e9. Je ne suis pas le seul, mais bravo parce que moi, \u00e7a m'\u00e9meut, \u00e7a me touche. Et puis voil\u00e0. Mais j'aimerais comprendre quand tu es pass\u00e9 \u00e0 ces mises en sc\u00e8ne avec des mod\u00e8les, ce qui est quand m\u00eame quelque chose encore de diff\u00e9rent par rapport \u00e0 tout ce que tu dis sur... Alors \u00e9videmment le roi d'Espagne c'est un mod\u00e8le mais quand tu prends des inconnus, des gens dans la rue, que tu les fais poser c'est quand m\u00eame encore autre chose et pourquoi ? Mais en fait j'ai fait ce ton dans la presse Et puis la presse a d\u00e9clin\u00e9. La presse n'avait plus les moyens tr\u00e8s vite dans les ann\u00e9es 2000 mais j'avais senti \u00e7a \u00e0 partir des ann\u00e9es 95, 96 \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 changer. La presse ne me donnait plus les moyens de pouvoir r\u00e9aliser des reportages de l'envergure que je d\u00e9veloppais. Donc j'avais cr\u00e9\u00e9 ma propre histoire, j'avais cr\u00e9\u00e9 ma propre \u00e9quipe qui est toujours l\u00e0 pour la plupart o\u00f9 on produisait des reportages en ind\u00e9pendant dans le monde entier qui regardait le monde avec un certain recul. C'\u00e9tait un peu plus \u00e9ditorial que ce que je faisais quand je faisais du news pur et dur. Donc tu vendais \u00e7a \u00e0 des m\u00e9dias quand m\u00eame ? Et je vendais \u00e7a et je cr\u00e9ais \u00e7a avec des journalistes, avec Caroline Gaudriot que tu as vu tout \u00e0 l'heure, qui est toujours l\u00e0, qui \u00e9crit des bouquins, qui elle aussi, elle \u00e9tait journaliste au Figaro, on se conna\u00eet depuis plus de 22 ans. Il y avait Virginie Luc avec qui j'ai travaill\u00e9 qui \u00e9tait aussi une journaliste formidable et en fait on a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9quipes comme \u00e7a et ensemble on allait parler de la plan\u00e8te, des grands hommes, des religions et on produisait nous-m\u00eames ces projets-l\u00e0. Quand tu dis que vous produisiez vous-m\u00eame c'est qu'il n'y avait pas de commandes ? Non il n'y avait pas de commandes, on produisait nous-m\u00eames, c'est \u00e0 dire on faisait et les photos et les interviews et les textes. Et tu rentrais et tu les vendais. Et voil\u00e0 et on allait dans le monde entier nous-m\u00eames. On mettait notre casquette de vendeur et Caroline partait en Espagne, Virginie partait en Allemagne, j'allais au Japon. Et toi tu vendais. Et je vendais. Je vendais, je vendais pas, je montrais mon travail, je dis voil\u00e0, euh... euh... euh... Pouvoir et religion. Alors les gens me regardent, pouvoir et religion. En \u00e9tant, voil\u00e0, on a fait une enqu\u00eate, un an d'enqu\u00eate, sur... comment... la religion au XXIe si\u00e8cle va prendre le pouvoir. C'est pas... c'est la phrase de Malraux, etc, etc. Et... et... et... et... et pouvoir... Et on avait rencontr\u00e9 tous les grands chefs religieux, tous. Le pape, le dahi-lama, tous posant pour nous, tous posant pour nous et tout \u00e7a. Et ils \u00e9taient interview\u00e9s par Virginie, par Caroline, donc il y avait des choses incroyables. Il faut quand m\u00eame avoir un sacr\u00e9 nom parce que toi tu leur dis \u00e7a pourrait \u00eatre diffus\u00e9 dans tel ou tel truc mais t'en as aucune certitude quoi. donc c'est sur votre nom que vous y alliez. C'est s\u00fbr on \u00e9tait s\u00fbr. On savait. C'\u00e9tait pas vendu mais vous \u00e9tiez s\u00fbr. C'\u00e9tait notre m\u00e9tier on sait que quand on a \u00e7a personne peut le refuser. Mais c'est important c'est important juste ce point l\u00e0 par rapport \u00e0 ma d\u00e9marche et \u00e0 ce que je recherche c'est que t'es s\u00fbr de ton travail tu vois sur un point comme un moment comme \u00e7a je veux dire c'est que t'es s\u00fbr de ton travail, tu vois, sur un point comme un moment comme \u00e7a. Je veux dire c'est que il y a un moment tu mets quand m\u00eame de l'argent parce que un an de production... C'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, on a mis toute notre fortune, on mettait tout le temps toute notre fortune. Certains magazines comme Paris Match, comme Life Magazine, on allait les voir un petit peu avant et on leur disait voil\u00e0 je suis en train de faire \u00e7a, est-ce que vous m'aidez ? Alors ils nous donnaient des sous, ils nous aidaient parce qu'ils avaient confiance en nous. Donc on a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9conomie, on a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9conomie, on a gagn\u00e9 une forme de guerre \u00e9conomique qui nous a permis de produire des tr\u00e8s beaux sujets, des sujets incroyables dans le monde entier avec toutes les \u00e9quipes possibles, \u00e7a c'est gr\u00e2ce au plus grand magazine. Oui mais c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ton audace et \u00e0 ton \u00e9quipe de se dire la presse a plus les moyens ou Sigma ou peut-\u00eatre Paris Match n'a pas les moyens de me payer un truc comme \u00e7a donc je vais le faire. Mais avec Newsweek, avec Paris Match, avec Sports Illustrated, tu parles avec diff\u00e9rentes personnes, je vais le faire, je vais le financer, je vais m'assurer quand m\u00eame d'une ou deux gages, d'une ou deux garanties mais tu peux faire des choses beaucoup plus gros. T'as vu grand quoi. Alors oui parce que \u00e7a c'\u00e9tait toujours mon histoire d'aller partout dans le monde, de parcourir le monde, de pousser les portes, d'\u00eatre curieux, rien ne nous arr\u00eatait. Mais les gens nous ont aid\u00e9 beaucoup, j'\u00e9tais pas tout seul, il y avait des personnalit\u00e9s qui m'ont aid\u00e9. Oui mais c'\u00e9tait pas du ciel. Non on allait les chercher mais c'\u00e9tait spectaculaire quoi. C'est ramener un portrait de Castro, il y a eu deux portraits de Castro faits dans le monde, deux portraits. Un par un photographe de Life Magazine, son nom m'\u00e9chappe je suis d\u00e9sol\u00e9 pour lui, en 1958 quand il est descendu de la montagne Castro, il y a eu un portrait de lui o\u00f9 il a pos\u00e9 et le second portrait c'\u00e9tait en 94, c'est moi qui l'ai r\u00e9alis\u00e9. Mais j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par des amis, j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par des politiques, parce qu'ils voyaient ce travail qu'on faisait o\u00f9 on allait, on avait peur de rien et toute mon \u00e9quipe derri\u00e8re tout \u00e7a, on \u00e9tait pouss\u00e9 par les magazines, on \u00e9tait pouss\u00e9 par une force et l\u00e0 un jour arrive Pierre Cornet de Saint-Cyr. Pierre Cornet de Saint-Cyr, c'est un homme qui avait cr\u00e9\u00e9 la maison d'auction de vente aux ench\u00e8res Cornet de Saint-Cyr, excellente maison de vente aux ench\u00e8res, et qui a pouss\u00e9 la photographie dans le monde de l'art. La photographie, c'\u00e9tait de la photographie documentaire et lui a pouss\u00e9, un jour a dit mais la photo c'est une oeuvre d'art au m\u00eame titre qu'une peinture. Voil\u00e0. \u00c7a c'est r\u00e9cent. Il y a 40 ans quand m\u00eame. Oui mais c'est r\u00e9cent que \u00e7a. Mais m\u00eame dans l'histoire. C'est un pr\u00e9curseur, c'est un pr\u00e9curseur. Avant les gens collectionnaient des photos de tr\u00e8s grands photographes mais \u00e7a restait des photos documentaires. Et puis il a cr\u00e9\u00e9 \u00e7a. Un jour il vient me voir. Alors pour \u00eatre un peu plus pr\u00e9cis, c'est \u00e0 dire que la presse commen\u00e7ait \u00e0 baisser, n'avait plus les m\u00eames moyens. Moi je me disais j'arrive plus \u00e0 produire ces projets pour la presse. J'aimais faire des expositions que je r\u00e9alisais, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 un petit peu spectaculaires et tout \u00e7a. Pierre Cornet vient me voir et me dit, G\u00e9rard tes photos ce ne sont pas que des photos de presse, c'est des photos qu'on peut exposer dans le mus\u00e9e, ce sont des oeuvres d'art. Je dis, \u00e9coute, je ne sais pas ce sont des oeuvres d'art, mais en tout cas voil\u00e0. Et il m'a produit une exposition chez Pierre Cardin avec des photos gigantesques, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s grandes, tr\u00e8s spectaculaires, etc. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite remarqu\u00e9, c'est un livre qui s'appelait Urban Jungle, il y a 22 ans de \u00e7a, avec Caroline Godrieau comme auteur, qui \u00e9tait toute jeune, et on a fait ce bouquin dans le monde entier et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la poudre qu'on a allum\u00e9 avec un briquet et voil\u00e0. Et on s'est dit qui va parler de ce travail ? Qui va pouvoir maintenant, puisque la presse est moins puissante, puisque la presse est moins forte, puisqu'elle a besoin de faire de la vente, que la presse est devenue plus un produit que du journalisme. Et l\u00e0 t'es tomb\u00e9 sur moi. Voil\u00e0, et l\u00e0 tu es venu me voir. Et je me suis dit, mais si on veut avoir le m\u00eame impact, o\u00f9 est-ce qu'on va accrocher ces photos, o\u00f9 est-ce qu'on va les montrer ces photos en spectacle, et comment faire ? Alors on s'est dit on va aller dans les mus\u00e9es, et on va les mettre dans les mus\u00e9es, parce que les mus on s'est dit on va aller dans les mus\u00e9es et on va les mettre dans les mus\u00e9es parce que les mus\u00e9es c'est des nouveaux m\u00e9dias c'est et l'artiste est le seul \u00e0 \u00eatre libre totalement libre presque en tout cas il croit peut-\u00eatre je sais pas en tout cas il a au moins le moyen d'hurler de gueuler de raconter son histoireonter le monde. Personne ne l'emp\u00eacha de raconter. Il aura toujours ce pr\u00e9texte d'\u00eatre l'artiste. Et on est parti l\u00e0-dedans, gr\u00e2ce \u00e0 Cornelia de Saint-Cyr, qui nous a amen\u00e9 au Palais de Tokyo. On a fait un carton, il y avait la queue toute la journ\u00e9e, qui venait voir nos photos immenses, etc. Et on est parti l\u00e0-dedans, Caroline a \u00e9crit des livres, moi j'ai fait des grandes photos, avec une... J'avais envie de \u00e7a, j'aimais \u00e7a, j'aime ce t\u00e9moignage. Donc en fait, de la premi\u00e8re photo de l'accident sur le pont, en noir et blanc, pour Sud-Ouest, jusqu'\u00e0 celle que j'ai faite il y a tr\u00e8s peu de temps, c'est-\u00e0-dire il y a peut-\u00eatre 15 jours, qui s'appelle \u00ab Consolation de philosophie \u00bb et qui est une \u0153uvre sur la pens\u00e9e. C'est toujours la m\u00eame photo, c'est toujours ce fil tendu, avec plein de petits n\u0153uds diff\u00e9rents, qui racontent l'histoire du monde, qui racontent l'histoire de mes contemporains. Voil\u00e0, je les accompagne, j'en suis un des t\u00e9moins, il y en a plein d'autres, je le fais \u00e0 ma mani\u00e8re, modestement, je les raconte. Ces soldats qui sautent derri\u00e8re nous l\u00e0, avec ces t\u00eates de Mickey, c'est pas Mickey que je m'en fous de Mickey. Mais c'est ces soldats qui sauvent nos valeurs, les valeurs que nous, ce monde moderne, que nous les modernes avec un grand M, qui croyons que la plage est \u00e0 Paris, qui pensant que le V\u00e9lib va sauver le monde, que Philippe Muray doit se retourner dans sa tombe et se marrer et pleurer de rire en voyant tous ces hommes en patin \u00e0 roulettes et en trottinette. Cette humanit\u00e9 qu'on a cr\u00e9\u00e9e, c'est \u00e7a que je montre sur ma photo. C'est cette critique de notre \u00e9poque, c'est ce regard sur l'\u00e9poque. Donc rien n'a chang\u00e9. Rien. C'est toujours la m\u00eame histoire, c'est toujours ce m\u00eame monde que je raconte. Ce sont des t\u00e9moignages. Je ne suis pas un artiste qui regarde son nombril. Je suis un artiste qui essaie de regarder le monde qui l'entoure. Voil\u00e0, je suis ce petit miroir de ce minuscule modeste de notre \u00e9poque. Et alors l\u00e0 on en parle c'est de l'audio pour une fois ce m\u00e9dia ne peut pas valoriser ton travail o\u00f9 est ce qu'on le voit ce travail au del\u00e0 du digital et tous les liens que je mettrai dans le... Alors on peut te suivre j'imagine sur les r\u00e9seaux sociaux. Oui bien s\u00fbr, \u00e9videmment. T'as des r\u00e9seaux sociaux privil\u00e9gi\u00e9s ? Facebook, Instagram, comme tout le monde. D'accord, donc on cherche G\u00e9rard Rancine. Je mettrai les liens aussi, mais o\u00f9 est-ce qu'on peut les voir en vrai tous ces trucs ? On les voit dans des expositions. Toutes ces \u0153uvres ? Oui, merci. Ces machas, ces machas immenses qu'on accroche sur les murs en plastique. Je coupe pas en plus donc je vais le laisser. Non, on les voit lors des expositions. Alors on fait \u00e9norm\u00e9ment d'expositions. On vient d'en finir une il y a deux jours \u00e0 Bordeaux qui \u00e9tait chez Bernard Magret qui est un m\u00e9c\u00e8ne qui a un h\u00f4tel particulier magnifique qui a ouvert \u00e7a il y a 20 ans et qui expose des artistes d'art contemporain, que ce soit Yann P\u00e9minc, des peintres, des sculpteurs, etc. Et nous, il nous a demand\u00e9 d'investir son lieu et on a fait une exposition qui s'appelle Festin et qui raconte ce monde autour des tables qui font, qui d\u00e9font, qui font des orgies, qui se partagent les miettes du monde comme on peut voir derri\u00e8re. J'en ai une juste derri\u00e8re. Voil\u00e0, et en fait, voil\u00e0, c'est ce monde qui se fait, se d\u00e9fait, ces pri\u00e8res et ces orgies que les humains font toujours autour d'une table. C'\u00e9tait cette histoire du monde. Et alors en fait, on essaie toujours, avec Caroline et toute mon \u00e9quipe de dans le monde entier d'adapter nos expositions au lieu dans lequel nous le faisons. On pr\u00e9pare une exposition sur la d\u00e9mocratie, j'ai fait une fresque de 15 m\u00e8tres sur la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie, sur les abus de pouvoir, c'est une fresque qui fait 15 m\u00e8tres qui va \u00eatre expos\u00e9e \u00e0 Bratislava au mus\u00e9e d'art contemporain. Donc on suit tes r\u00e9seaux sociaux et tu expliques o\u00f9 est-ce que tu es expos\u00e9, est-ce qu'il y a une galerie qui t'expose sp\u00e9cifiquement ? Non il y a plusieurs galeries, il y en a une en Chine \u00e0 P\u00e9kin, on a chang\u00e9 un peu de... Sympa pour mes auditeurs, il y en a quelques-uns en Chine. Non mais en fait on a travaill\u00e9 longtemps avec une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne galerie pendant huit ans mais on s'est un peu us\u00e9 en fait les uns et les autres parce que encore une fois c'est un peu comme le monde de la presse tout s'use, tout change, on n'avait plus cette dimension qu'on voulait avoir aussi on \u00e9tait plus port\u00e9 comme au d\u00e9but dans la dans la d\u00e9monstration de notre travail donc on a un commun accord avec ce galeriste qui est tr\u00e8s honn\u00eate. On a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus collaborer ensemble, on est toujours amis mais voil\u00e0. Et actuellement nous sommes totalement ind\u00e9pendants, on travaille avec quelques galeries \u00e0 New York. Donc si je veux acheter une de tes oeuvres par exemple, je t'appelle. Pas toi directement mais il y a des gens autour de toi, on appelle sur ton site internet, on fait une demande. Voil\u00e0, c'est pas moi mais bon parfois on m'appelle aussi, je ne cache pas mon num\u00e9ro. Et pour comprendre un peu le mod\u00e8le \u00e9conomique de tout \u00e7a, je vois une photo comme celle-ci derri\u00e8re toi, il y a peut-\u00eatre une quinzaine de personnes qui posent dessus. D\u00e9j\u00e0 tout est shoot\u00e9 en m\u00eame temps, c'est pas un montage. Oui, voil\u00e0, c'est une seule photo bien s\u00fbr. Voil\u00e0, donc tout est shoot\u00e9 en m\u00eame temps, c'est pas un montage. Oui voil\u00e0, c'est une seule photo bien s\u00fbr. Voil\u00e0 donc tout est shoot\u00e9 dans un studio. Je reste le photographe. Oui oui, mais tout est shoot\u00e9 ici. Non non, c'est shoot\u00e9 la plupart du temps dans des grands studios o\u00f9 il faut beaucoup d'espace parce qu'on recr\u00e9e des oc\u00e9ans, on fait des coquillages, on fait des oc\u00e9ans derri\u00e8re nous, on cr\u00e9e des jardins o\u00f9 Oph\u00e9lia se noie dans une rivi\u00e8re, etc. Donc il faut des espaces. Mais \u00e7a co\u00fbte une fortune de faire une photo comme \u00e7a, non ? \u00c7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher. On met toute notre \u00e9nergie, toute notre petite fortune l\u00e0-dedans, dans chaque photo, dans chaque s\u00e9rie. C'est le pr\u00eat \u00e0 payer pour raconter son histoire, pour avoir sa libert\u00e9, pour avoir les moyens de dire ce qu'on a envie de dire et on est en fait suivi par \u00e9norm\u00e9ment de collectionneurs, j'allais dire \u00e9norm\u00e9ment, c'est jamais assez mais suffisamment et des gens qui nous suivent, qui nous soutiennent \u00e0 Paris, en France, en Italie, en Espagne, en Am\u00e9rique, en Chine, qui nous soutiennent \u00e0 Paris, en France, en Italie, en Espagne, en Am\u00e9rique, en Chine, en Allemagne, partout, partout, partout. Et c'est des gens qui nous suivent. On a fait hier, on a un grand studio \u00e0 Chartres, on storage, on stocke toutes nos grandes photos entre deux expositions, tout \u00e7a. On a fait un grand lunch printanier, on a pr\u00e9sent\u00e9 de nouvelles photographies \u00e0 55 collectionneurs qui sont arriv\u00e9s de partout. Voil\u00e0, j'allais dire c'est presque le cercle des amis, c'est des gens qui croient en nous, qui nous poussent, qui nous collectionnent, qui viennent souvent dans les mus\u00e9es voir nos expositions, nos films, parce que c'est un voyage chaque fois. C'est pas uniquement des photos, ce sont des textes, ce sont des films, ce sont des vid\u00e9os, ce sont des sons, c'est des ambiances. Donc tout \u00e7a est cadr\u00e9, il y a un nombre de reproductions par images, par photos qui est limit\u00e9 c'est \u00e7a ? Oui bien s\u00fbr, alors c'est assez rare, les photos que vous avez autour de vous, les grandes photos comme \u00e7a qui font 1m80 sur 2m53m, c'est la taille du papier en fait, c'est parce que Kodak, il n'y a plus qu'une machine qui fait ces tirages l\u00e0, c'est du papier argentique et le papier fait 1m80 de haut, donc les photos les plus grandes qu'on puisse faire, c'est 1m80, sauf en Allemagne o\u00f9 on peut faire trois l\u00e9, on arrive \u00e0 faire des photos de 5 m\u00e8tres. D\u00e9j\u00e0 c'est grand ce que je vois l\u00e0 autour de moi. C'est assez grand. Il faut avoir un petit salon quand m\u00eame pour... Non, mais \u00e7a rentre chez tout le monde. Dans nos 14 m\u00e8tres carr\u00e9s. Non, non, voil\u00e0, voil\u00e0. Mais oui, oui, c'est un travail aussi laboratoire. C'est un travail d'un magnifique tireur qui s'appelle Deuxi\u00e8me Oeil \u00e0 Paris et qui est absolument incroyable. Je travaille avec lui depuis 35 ans, c'est un personnage merveilleux. Et \u00e7a co\u00fbte combien ? Je sais pas si \u00e7a se dit comme \u00e7a. \u00c0 faire ? Non, \u00e0 vendre. Si je veux, aujourd'hui, je sais pas \u00e0 partir de quel \u00e7a s'ach\u00e8te. Alors tu m'as dit un peu, mais si je veux en acheter, il y a des \u0153uvres de ce que tu as fait qui s'ach\u00e8tent ailleurs. J'imagine des second march\u00e9s. Oui, bien s\u00fbr. Apr\u00e8s, les grands formats sont peu vendus, sont peu revendus sur le second march\u00e9. Ils sont collectionn\u00e9s, ils sont gard\u00e9s, ils se vendent entre collectionneurs souvent. D'accord. \u00c7a c'est, voil\u00e0. Il y a quelques-uns qui se vendent comme \u00e7a, au ventes aux ench\u00e8res, mais on a des tr\u00e8s beaux r\u00e9sultats. J'ai \u00e9t\u00e9 class\u00e9, je crois, Caroline m'a envoy\u00e9 un message il y a deux jours pour me dire que j'\u00e9tais class\u00e9 300e sur les 500 artistes au monde. Superbe. Donc je me suis dit 300e, je suis un peu noy\u00e9 dans la foule l\u00e0. Mais on d\u00e9bute, on devrait monter beaucoup plus haut. Avant il y a Basquiat, il y a un jeune qui d\u00e9bute qui s'appelle Jeff Koon, enfin des trucs qui vendent tr\u00e8s cher dans ce truc. Non mais \u00e7a vaut beaucoup d'argent, les \u0153uvres valent beaucoup d'argent mais c'est difficile d'y d\u00e9buterargent mais c'est difficile de dire des prix. Non mais parce qu'en plus \u00e7a para\u00eet ph\u00e9nom\u00e9nal mais si on... je veux pas compter. Alors j'ai besoin aussi de cr\u00e9er une \u00e9conomie puisque nous ne pouvons produire nos images que parce que des collectionneurs croient en nous. Nous sommes tr\u00e8s ind\u00e9pendants. Je veux dire quand tu vois ce que je vois autour de moi et je vous invite \u00e0 les regarder si vous avez la chance d'avoir une expo de G\u00e9rard autour de chez vous, j'imagine que rien que l'objet au del\u00e0 de la photo, tu vois, l'objet physique d\u00e9j\u00e0 co\u00fbte une fortune donc du coup apr\u00e8s il faut voir la production qu'il y a derri\u00e8re. Oui et puis en plus il y a peu de num\u00e9ros, je veux dire les photos elles sont num\u00e9rant trois exemplaires dans le monde entier. Celles-ci, les grandes photos comme \u00e7a. Apr\u00e8s il y a des formats un tout petit peu plus petits qui sont tir\u00e9s en six exemplaires mais dans le monde entier sous 7 milliards d'individus on ne d\u00e9passe jamais 20 ou 25 exemplaires. J'ai fait une grosse s\u00e9rie d'e-commerceurs r\u00e9cemment, je leur ai demand\u00e9 des codes promo, je te ferai pas cet affront G\u00e9rard, je te rassure. Alors si vous dites do it, de g\u00e9n\u00e9ration, G\u00e9rard vous faites 20% ! Non mais honn\u00eatement je g\u00e8re pas tout \u00e7a, j'ai une \u00e9quipe qui le fait qui est super mais on va chez les collectionneurs, on est invit\u00e9 \u00e0 chaque fois que les gens accrochent leur... on a un collectionneur \u00e0 Chicago voil\u00e0, \u00e0 Chicago qui avait accroch\u00e9 six grandes photos dans sa sublime maison de Chicago. Il nous a invit\u00e9s avec Caroline pour voir l'accrochage. Il a fait une partie ph\u00e9nom\u00e9nale, tellement il \u00e9tait heureux de montrer ce travail. \u00c7a se passait en Chine, \u00e0 P\u00e9kin aussi on avait fait \u00e7a \u00e0 Paris voil\u00e0 c'est il y a vraiment une... avec le collectionneur on a vraiment une forme d'amiti\u00e9 qui se cr\u00e9e et puis de connivence quoi. Ces photos ne sont pas des photos pour faire joli, c'est des photos qui racontent notre histoire quoi je veux dire elles sont pleines de d\u00e9tails, elles sont pleines du monde, elles sont pleines des gens, elles sont pleines de nous les humains. Et donc ce n'est pas des photos qu'on ach\u00e8te pour d\u00e9corer uniquement. Je veux rester ce photographe engag\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre pris p\u00e9jorativement, mais qui a une responsabilit\u00e9 par rapport au d\u00e9roulement du monde. C'est pas pr\u00e9tentieux, mais... C'est le sens que tu as trouv\u00e9 \u00e0 ton travail. Oui, oui, faire quelque chose de joli ne m'int\u00e9resse pas. Il y a des designers, il y a des photographes qui font des bouquets de fleurs, c'est tr\u00e8s bien, j'en ai eu fait aussi. Les miens, ils \u00e9taient fan\u00e9s, \u00e9videmment. Je ne pouvais pas les faire beau et majestueux. \u00c7a vient d'o\u00f9 tout \u00e7a \u00e0 chaque fois quand tu cherches un nouveau sujet, une nouvelle tu les trouves o\u00f9 ces ressources, cette inspiration ? Comment tu travailles ? Alors je regarde la t\u00e9l\u00e9vision, je lis les journaux, je lis des livres, je lis des essais politiques, je lis des... je regarde le monde, j'ai les yeux grand ouverts. Tu prends des notes de tout \u00e7a ? Non, je prends pas de notes, je prends \u00e7a, alors parfois \u00e7a passe inaper\u00e7u, j'ai tellement tomb\u00e9 dans cette abondance d'informations. Puis \u00e7a ressort comme \u00e7a et je me dis mais c'est dingue quoi, c'est dingue de le monde dans lequel on vit cette acc\u00e9l\u00e9ration d'histoire. Alors je parle beaucoup aussi avec des penseurs, avec des philosophes, et puis je parle beaucoup aussi, on a entam\u00e9 avec Caroline Godriot une conversation depuis 20 ans. Cette conversation sur l'\u00e9tat du monde ne s'est jamais interrompue. On en parle, on regarde. Alors c'est aussi bien sur un livre qu'elle vient de lire, elle me parle d'un livre. Moi j'ai pas lu le dernier Houellebecq, elle l'a lu par exemple, elle me le raconte. Bon, alors apr\u00e8s on en discute, apr\u00e8s on voit \u00e7a et puis on parle d'apr\u00e8s, on visite un mus\u00e9e. Je suis arriv\u00e9 ici, tu \u00e9tais avec Caroline en train de parler, pardon je te coupe mais je dois quand m\u00eame te... c'est quoi cette relation ? Je veux dire, elle est une partie du photographe ? Vous avez chacun votre m\u00e9tier, est-ce qu'elle a un bout de G\u00e9rard Rancin ? Oui tout le monde a un bout de G\u00e9rard, je suis construit de tous les gens qui m'entourent, je suis construit, je suis un d\u00e9tail de tout, de tout, de tout r\u00e9uni, je veux dire c'est tout est inspirant, tout est, je pense que je suis aussi une partie de sa r\u00e9flexion, Quand on est aussi... on travaille pas ensemble, on cr\u00e9e ensemble des choses diff\u00e9rentes. Voil\u00e0, donc l\u00e0 dedans on a tous les deux et plus m\u00eame les assistants, tous les gens, une vraie... un univers qu'on partage. Voil\u00e0, alors non, on travaille, elle, elle r\u00e9fl\u00e9chit sur le monde, elle l'\u00e9crit, elle y pense et puis moi je pense \u00e0 des photos, \u00e0 celle-ci, je lui montre ses photos et on se r\u00e9unit dans les expositions, on se dit parfois on se r\u00e9unit dans des livres. La seule fois o\u00f9 on est vraiment ensemble c'est quand on fait un film. Elle \u00e9crit les textes, je fais les images, voil\u00e0. Et l\u00e0 on est, on fusionne totalement. Sinon, on s'ennuie et on cr\u00e9e nos expositions ensemble. Mais il y a une relation particuli\u00e8re dans la cr\u00e9ation j'ai l'impression entre vous deux. Oui bien s\u00fbr, bah \u00e9videmment, c'est \u00e9minemment intellectuel, c'est pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, c'en est quelque chose de perturbant dans le sens o\u00f9 notre pens\u00e9e se croit, se cogne, se dispute, se m\u00e9lange mais \u00e0 la fois aussi se construit, d\u00e9truit. Vous vous engueulez ? Oui, oui, parce qu'elle a un tr\u00e8s mauvais caract\u00e8re. Pas toi ? Non, moi non, \u00e9videmment. On s'est fortement engueul\u00e9 un soir \u00e0 une exposition, parce qu'on n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait d'accord sur le r\u00e9sultat de l'exposition. J'avais ouvert une exposition assez forte \u00e0 Berlin et o\u00f9 j'avais fait en m\u00eame temps que l'exposition qui devait \u00eatre pr\u00e9vue, j'avais continu\u00e9 \u00e0 faire des photos. Et quand elle est arriv\u00e9e, elle a vu des photos qu'elle n'assumait pas tr\u00e8s bien parce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 assez loin. Elle se passait dans les chiottes avec des copains \u00e0 moi, c'est \u00e7a aller loin, c'est raconter un monde, je voulais raconter un peu, c'\u00e9tait un sujet sur le destin des hommes c'\u00e9tait sur ses anges, ces hommes qui tous les jours se l\u00e8vent c'est tr\u00e8s Pasolini en fait, c'est ces hommes qui se l\u00e8vent tous les matins, ces hommes et ces femmes bien s\u00fbr, et qui se qui se mettent des ailes sur leurs \u00e9paules, des ailes imaginaires, ils savent bien qu'ils ne sont pas des anges, mais pour s'\u00e9lever, pour aller plus loin, on a besoin d'avoir \u00e7a. Si on n'a pas \u00e7a, on ne devient pas qui on est, on s'emmerde, donc on met \u00e7a. Et je me suis dit, \u00e7a c'est le jour, mais la nuit, ces anges ils deviennent quoi ? Et Pasolini, il allait sur les plages de Rome, il en est mort, je sais pas s'il est mort de \u00e7a mais en fait voil\u00e0. Et il y a une perversion, il y a un regard diff\u00e9rent, l'homme est diff\u00e9rent, il n'est pas pareil au m\u00eame moment de la journ\u00e9e etc. Et \u00e7a finissait dans les backstage d'une bo\u00eete \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s violent. Voil\u00e0, Caroline est arriv\u00e9e. Le Kit Kat Club. On a cette grande immense photo au Kit Kat Club, qui sont des anges, la f\u00eate est finie, et qui tous les soirs s'allume, qui fait 19 m\u00e8tres de large, elle est sur le Kit Kat Club. Mais \u00e7a c'est pas la plus os\u00e9e, la plus os\u00e9e c'est de se passer en bas, vraiment dans les sous-sols d'une autre bo\u00eete \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et c'\u00e9tait en live quoi, je faisais des photos en live, les invit\u00e9s sont arriv\u00e9s, vous voyez \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9routant. Et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 s'engueuler et Caroline \u00e7a a dur\u00e9, mon chauffeur m'attendait, il ouvrait la porte toutes les cinq minutes, croyant que j'allais monter en voiture mais notre engueulade a continu\u00e9 et on a failli tout casser et \u00e0 un moment donn\u00e9 je lui dis tu vois Caroline, m\u00eame quand on s'engueule c'est beau c'est tragique et le tragique c'est magnifique voil\u00e0 on est rest\u00e9 f\u00e2ch\u00e9 je pense un jour et demi quoi on est revenu peu nous tous les deux on s'est dit on \u00e9tait un peu ridicule. Mais \u00e7a c'\u00e9tait la fatigue parce qu'en fait on a fait pendant un an 12 expositions. A Florence, \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris, on a fait 12 expositions dans l'ann\u00e9e, \u00e9norme. Et \u00e7a faisait une exposition par mois, qu'on g\u00e8re nous-m\u00eames, dans toute l'Europe, je crois qu'il y en avait une m\u00eame au Br\u00e9sil. C'est souvent que tu produis encore des photos. Ah ben en m\u00eame temps on fait des photos, on fait des livres, on les \u00e9dite, on fait des films. On n'arr\u00eate pas. Je me suis arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui pour r\u00e9pondre \u00e0 ton invitation. C'est une forme de travail pour toi aussi. \u00c7a fait partie de te raconter, laisser une l\u00e9gacie. C'est quoi ton point de vue sur la photo du smartphone ? Qu'est-ce qu'on peut en faire ? Est-ce que c'est un truc qui t'int\u00e9resse ? Oui, oui, bien s\u00fbr. Non, non, mais moi je fais beaucoup de photos au smartphone maintenant. Ce ne sont pas des photos que je vais... Est-ce que tu peux \u00eatre artiste au smartphone ? Oui, bien s\u00fbr. Mais bien s\u00fbr, on est un artiste, on fait tout avec n'importe quoi. C'est pourvu que enfin pour moi mon point de vue encore une fois pourvu qu'il y ait une grande sinc\u00e9rit\u00e9 et qui d\u00e9nonce notre \u00e9poque. Si je veux progresser. Si c'est un artiste qui raconte le monde qui en est ce t\u00e9moin son travail m'int\u00e9resse j'adore McCarty, j'adore ces artistes extr\u00eames. J'y trouve une force inou\u00efe. \u00c7a n'a pas besoin d'\u00eatre terrible, mais il faut raconter le monde tel qu'il est, tel qu'on le voit. C'est le r\u00f4le de l'artiste. Tu shoots sur quoi toi aujourd'hui ? Je shoot avec quoi ? Je shoot avec un Phase One qui est un appareil magnifique, qui est danois, qui est tr\u00e8s sexy, qui fait des photos en 150 millions de pixels, qui est tout moderne, c'est un objet absolument somptueux. Je travaille avec \u00e7a et puis apr\u00e8s c'est assez classique. Mais voil\u00e0, ce qui m'importe c'est pas tellement... Bon j'aime bien la technique, j'aime bien l'appareil photo, je trouve que c'est un objet sublime parce que c'est lui, il est la cervelle quoi, il est la m\u00e9moire, c'est lui qui imprime. Mais Ce qui est important c'est ce qu'on raconte, c'est ce qu'on dit, c'est cette volont\u00e9 de encore une fois d'expliquer, enfin pas d'expliquer mais de raconter le monde, de ne pas \u00eatre non plus amoraliste, je vois trop d'artistes qui... je sais pas, je comprends pas tout. Comme disait Balthus, j'ai rencontr\u00e9 Balthus en 94 avec sa femme et je lui dis alors vous avez vu, vous connaissez de nouvelles... Balthus c'\u00e9tait immense quoi, il avait 94 ans et il m'avait re\u00e7u, j'avais fait un portrait de lui et puis je lui ai dit alors vous connaissez des artistes modernes maintenant ? Il m'avait dit non mais je comprends plus rien, je sais pas, je vais vous raconter l'histoire de Picasso, de tout \u00e7a, mais il avait eu son monde quoi. Moi je sais plus, je veux dire l'art contemporain me d\u00e9stabilise, je veux dire l'art contemporain en un mot. Il l'est pour \u00e7a. Je sais pas, je trouve pas beaucoup de courage en tout cas. Je suis peut-\u00eatre bloqu\u00e9 \u00e0 ces artistes magnifiques, des Pasolini, il y en a encore, Paul McCarthy, oui il y en a quand m\u00eame quelques-uns encore, des gens qui d\u00e9noncent une \u00e9poque, qui d\u00e9montrent une soci\u00e9t\u00e9. On a la possibilit\u00e9, nous les artistes, de pouvoir dire ce qu'on a envie de dire. Les journalistes ne peuvent plus, les enqu\u00eateurs sont... voil\u00e0 tout est devenu id\u00e9ologie partisane, militante. \u00c7a tu fais plus \u00e7a de la photo on the go quoi genre non sans studio, enfin si tu fais tes lignes d'horizon mais c'est quoi ? Si si \u00e7a m'arrive de temps en temps. T'as un appareil photo sur toi tout le temps ? Non non non j'ai un smartphone, unhone et je fais des photos, je fais des photos mais c'est pas \u00e7a, il faut que ce soit l'aboutissement d'une id\u00e9e, l'aboutissement d'une r\u00e9flexion en fait, une photo. Alors parfois je me trompe, je pars sur une id\u00e9e. \u00c7a t'arrive de faire un \u00e9norme set l\u00e0, un d\u00e9cor de ouf comme on voit derri\u00e8re, de r\u00e9unir plein de monde, de louer un truc et de faire un truc et de te dire non en fait c'est pas bien ? \u00c7a m'est arriv\u00e9 deux fois, c'est tr\u00e8s dur \u00e7a. J'ai cru et je me suis mis devant la photo, je me suis dit mince \u00e7a va pas du tout et j'ai essay\u00e9 de rattraper parce que \u00e7a co\u00fbte tellement cher, \u00e7a engage tellement de gens et l\u00e0 je me suis effondr\u00e9, j'ai pas arriv\u00e9 mais c'est assez rare parce qu'on fait attention quand m\u00eame et puis je parle beaucoup avec justement Caroline ou d'autres mais beaucoup Caroline o\u00f9 on p\u00e8se les photos puis c'est des coups de feu quoi. Est-ce que l\u00e0 chacune de ces photos quand tu les shoots tu t'en fais une ou tu fais plusieurs dans la journ\u00e9e ? Non non non on fait \u00e0 peu pr\u00e8s, mais non non on fait plusieurs quand m\u00eame. Tout le monde est l\u00e0, les studios sont mont\u00e9s, les d\u00e9cors sont faits et puis les mod\u00e8les arrivent, on leur explique. Alors les premiers shoots c'est toujours mauvais ou tr\u00e8s souvent \u00e7a va pas, tout le monde pose mal. Alors l\u00e0 je monte, je monte dans les tours, je monte, je monte puis au bout de cinq, six s\u00e9ances quoi, on est \u00e9puis\u00e9, on n'y arrive pas et puis je dis bon mais l\u00e0 c'est la derni\u00e8re et c'est vraiment \u00e7a. Et l\u00e0 je hurle, je hurle pas pour hurler, je hurle pour me motiver, je... et c'est la derni\u00e8re, c'est la derni\u00e8re parce que je sais qu'apr\u00e8s \u00e7a n'existera plus, le d\u00e9cor va \u00eatre cass\u00e9, le studio va redevenir tout blanc et toute cette imaginaire, toute cette construction va dispara\u00eetre, il ne restera plus que la photo. Donc il ne faut pas, il faut que ce soit \u00e0 fond. Et l\u00e0, tout le monde s'y met. Tout le monde s'y met. Mais c'est tellement une photographie qui parle de nous, de nos contemporains, que chaque mod\u00e8le qui pose pour les photos est concern\u00e9. Dans ces photos, les mod\u00e8les sont concern\u00e9s. Pour le radeau des illusions, ils venaient tous de la rue, c'\u00e9tait tous des enfants de migrants, ils avaient tous un v\u00e9cu l\u00e0-dedans et en fait ils se sont sentis concern\u00e9s donc il ya une sinc\u00e9rit\u00e9 dans cette photo elle n'est pas moins vraie qu'une photo du news. Alors moi j'ai toujours ce lien avec la photo je suis toujours on a un studio photo etc \u00e9videmment je cherche pas du tout z\u00e9ro comparaison je te demande juste une question tr\u00e8s \u00e9go\u00efste mais si tu devais me donner moi je suis vraiment totalement amateur mais j'adore faire du studio et j'aime bien faire des portraits j'aime bien mais j'ai jamais suivi de cours sur tout \u00e7a j'ai jamais si tu devais me donner quelques conseils sur je sais pas notamment moi un truc que je pense que ce qui est dur c'est que c'est pour \u00e7a que cette question me vient c'est que je ne sais pas j'ai du mal \u00e0 diriger les gens en fait et leur dire comment tu fais tout \u00e7a Il y a peut-\u00eatre de l'exp\u00e9rience mais il y a aussi le fait qu'il faut savoir o\u00f9 on va. Je veux dire un marin va en Am\u00e9rique directement si c'est le cap qu'il doit prendre. Si on ne sait pas ce qu'on va faire au d\u00e9part, on est plant\u00e9, on n'y arrivera pas. Donc il faut savoir, il faut d\u00e9j\u00e0 visualiser dans sa t\u00eate l'image qu'en faire. Qu'est ce qu'on veut repr\u00e9senter ? Que veut dire la personne qu'on va rencontrer ? Qui il est ? Alors c'est pas la peine d'\u00e9tudier, enfin pour moi en tout cas, je n'\u00e9tudie pas dix mille fois mais qu'est ce que ce personnage repr\u00e9sente pour moi ? Alors par exemple je rencontre le fondateur de l'universit\u00e9 internationale. C'est un monsieur qui s'est r\u00e9fugi\u00e9, c'\u00e9tait un monsieur qui s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 dans une toute petite maison \u00e0 Oxford, il avait refus\u00e9 toutes les m\u00e9dailles, c'\u00e9tait un personnage incroyable, d'une puissance folle et je l'ai rencontr\u00e9 l\u00e0, il fallait que je le montre. Alors \u00e7a m'a suffi de savoir qu'il avait tout refus\u00e9, \u00e7a m'a suffi de savoir qu'il avait cr\u00e9\u00e9 Amnesty International, \u00e7a m'a suffi qu'il avait refus\u00e9 tous les honneurs et qu'il habitait dans une toute petite maison. Il y avait un ciel d'orage, il y avait un arbre sans feuilles, on aurait dit un truc \u00e9lectrique comme \u00e7a, et il \u00e9tait avec son parapluie, enfin m\u00eame pas, il avait ses bottes en plastique, il \u00e9tait sous cet arbre l\u00e0, Peter Benenson. Et j'ai fait ma photo, j'\u00e9tais en \u00e2ge, je ne savais pas si elle \u00e9tait bonne cette photo. Mais elle essayait de raconter son histoire avec cet arbre qui \u00e9tait l\u00e0, comme une coiffure iriss\u00e9e d'un homme \u00e9lectris\u00e9. Et avec ce ciel bleu \u00e9lectrique comme \u00e7a. Et puis je rangeais mon appareil, je lui dis monsieur vous pouvez me r\u00e9pondre une question, c'est quoi un homme libre ? Et il a r\u00e9fl\u00e9chi trois secondes, il m'a dit un homme libre c'est un homme qui n'a plus de peur et \u00e7a n'existera pas. Voil\u00e0. Et ma photo n'aurait pas eu de valeur s'il ne m'avait pas dit cette phrase. C'est pour \u00e7a que c'est pas qu'une photo. Alors qu'est-ce que je peux dire comme conseil ? C'est qu'il faut d\u00e9j\u00e0 apprendre \u00e0 savoir qui on photographie, il faut imaginer sa photographie, il faut peut-\u00eatre la dessiner pour la compl\u00e9ter, pour la construire un peu quand m\u00eame. Il faut la construire pour rien oublier, parce qu'apr\u00e8s on est pris par la course, on est face \u00e0 la personne, on est quand c'est une personnalit\u00e9 importante on est intimid\u00e9, le gars il a voil\u00e0 et puis apr\u00e8s il faut aller dedans, il faut aller chercher l'\u00e2me de la personne. C'est Velasquez. C'est marrant parce que c'est Velasquez. Quand Velasquez a peint le nain et c'est nain, on s'en fout de leur gueule, ce qu'on voit c'est leur \u00e2me. C'est \u00e7a qui est important, c'est ce qu'il faut aller chercher. C'est tr\u00e8s difficile quand on t'\u00e9coute depuis deux heures. Tu vois dans ce podcast, je vois beaucoup de gens qui ont eu du succ\u00e8s incroyable et en fait chez certains, tu sens une \u00e9norme part d'instinct, chez d'autres, quelque chose qui est tr\u00e8s construit. Et chez toi, on a un truc qui est finalement tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 la fois. C'est-\u00e0-dire qu'on voit des constructions tr\u00e8s... On peut se dire chez un artiste c'est de l'instinct, c'est quelque chose qui... Mais on sent une vraie construction en parall\u00e8le. Je suis un fou rationnel en fait. Non mais je sais pas, je rigole, mais c'est tr\u00e8s vrai \u00e7a. C'est une tr\u00e8s bonne question, parce que c'est vrai qu'on me l'a rarement dit \u00e7a. Parce que les gens voient la surface des choses, ils disent \u00ab Ah ouais ouais, il est allum\u00e9, il fait \u00e7a, il raconte le monde, bon parfait, etc. Ouais il \u00e9tait reporter, tout \u00e7a. \u00bb C'est \u00e0 la fois tr\u00e8s tr\u00e8s construit, c'est comme ce studio quoi, il n'y a rien de tra\u00eene, il faut que tout soit rang\u00e9. Tout est rentr\u00e9, tout est rang\u00e9 partout. Et puis \u00e0 la fois \u00e7a me permet de laisser tout un espace \u00e0 la cr\u00e9ation de mon truc quoi. Du moins \u00e0 cette observation du monde. Mais il faut que \u00e7a soit clair. J'ai appris aussi dans ce m\u00e9tier de reporter, quand on fait une double dans Life Magazine ou dans Paris Match ou dans Life Magazine, dans Time Magazine, il faut que tout soit dit en une seule photo. Il faut que quand on ouvre la double page on ait un souffle. Voil\u00e0 c'est ce que j'ai appris moi. Il y a d'autres photographes magnifiques qui... Je suis tr\u00e8s amie avec un photographe italien qui s'appelle Mimmo Jodici, qui est un photographe exceptionnel et il photographie toute la M\u00e9diterran\u00e9e. C'est un vieux monsieur magnifique qui photographie depuis des ann\u00e9es en noir et blanc en plus la m\u00e9diterran\u00e9e sans personne, sans humain. J'ai vu ses photos, il m'avait invit\u00e9 \u00e0 une de ses expositions, il \u00e9tait venu \u00e0 une des miennes qui \u00e9tait tr\u00e8s flamboyante, color\u00e9e, il avait regard\u00e9 \u00e7a et puis l'\u00e9diteur, on avait le m\u00eame \u00e9diteur, et mon \u00e9diteur me dit tu connais Mimmo Jodic et j'ai fait oui oui je connaissais pas du tout. Donc quand il est parti, Mimmo Jodic et j'ai fait oui oui je connaissais pas du tout donc quand il est parti Mimmo Jodic avec sa \u00e9pouse magnifique, ils sont de Naples, ils sont partis apr\u00e8s mon exposition et puis je suis rest\u00e9 avec mon \u00e9diteur c'\u00e9tait \u00e0 la Trin\u00e9nale de Milan j'ai fini mon exposition et mon \u00e9diteur me dit dis moi G\u00e9rard tu le connais pas en fait j'ai vu dans le t\u00e9tu que tu le connaissais pas, j'ai dit non je connais pas mais il fait une expo demain, allez la voir, j'\u00e9tais avec Caroline, on pr\u00e9sentait notre travail, allez la voir, c'est \u00e0 Milan, j'ai dit bien s\u00fbr il est venu \u00e0 la mienne, je vais aller \u00e0 la sienne et puis j'arrive l\u00e0 dedans dans cet endroit, tr\u00e8s jolie exposition, noir et blanc, des grands tirages o\u00f9 il y avait des statues, il y avait des rues vides, des plages vides. Il n'y avait pas beaucoup de monde. J'\u00e9tais en bas de l'exposition, tout le monde \u00e9tait en haut. Et je dis \u00e0 Caroline, comme un imb\u00e9cile que je suis, je lui dis \u00ab Putain, je comprends rien, \u00e7a me fait chier ce genre de photos. Non mais on se casse, allez, on se casse. On ne dit pas bonjour, on s'en va. Non, non, pas rester \u00e7a, je ne veux pas voir \u00e7a. \u00bb Et j'allais me retourner et Mimmo Yordic me dit \u00ab Ah G\u00e9rard, \u00e7a me fait plaisir de te voir, c'est Jean-Diethe qui est venu voir mon exposition. \u00bb Je lui dis \u00ab Ah oui Mimmo, viens, je vais t'expliquer mon travail. \u00bb Et il m'a pris par le bras et me racontait l'histoire de ses photos, l'histoire de son parcours. Et devant chaque photo, il ne racontait pas les photos, il ne les expliquait pas. Mais il me racontait son univers. Et je bl\u00e9missais, je transpirais, \u00e0 chaque fois je me disais mais quel imb\u00e9cile, t'as failli y partir, t'avais rien compris. Et on est devenus non pas les meilleurs amis du monde mais on est tr\u00e8s en... alors qu'on est \u00e0 l'oppos\u00e9 l'un et l'autre. Lui il fait des photos en r\u00e9v\u00e9lence en personne, moi je fais des photos avec de la couleur, avec plein de monde, il vient \u00e0 chaque fois qu'il peut \u00e0 mes expositions, je ne lui vais pas assez souvent au Cien. Mais voil\u00e0, c'est cette connivence avec ses photographes je suis tr\u00e8s ami avec des photographes comme Reza, on aurait rien \u00e0 voir \u00e0 se dire et d'autres avec aussi des gens merveilleux. C'est marrant, pardon je suis oblig\u00e9 de te couper parce que tu me pardonneras de ce que je vais dire mais parce que c'est \u00e0 la fin c'est vraiment une belle chose que je vais dire par l\u00e0, mais quand on t'entend vouloir repartir avec Caroline, dire vas-y on se casse, c'est ce que tu veux me faire ressentir, donc je l'ai ressenti, tu te dis mais quel connard. Et quand t'arrives apr\u00e8s, et que t'arrives au bout de ce truc l\u00e0 et que tu vois tout \u00e7a, et on voit en fait cette esp\u00e8ce de dichotomie chez toi, enfin je parlais, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente partout mais entre cette grosse t\u00eate et cette humilit\u00e9 cette... c'est... on est fait de contraste, on est fait... Ils sont forts chez toi ! Oui ils sont forts, mais parce qu'il n'y a rien d'absolu il n'y a rien d'absolu. Mais tu les masques pas, il y a \u00e7a aussi. Non ouais c'est vrai, je suis pas...... non mais honn\u00eatement la grosse nette c'est pas la pr\u00e9tention. Mais tu sais que en pr\u00e9parant, donc moi je fais beaucoup d'entrepreneurs, il y en a qui sont des hommes, des femmes mais qui ont plus ou moins la grosse t\u00eate, je crois pas avoir eu grand monde avec la grosse t\u00eate ici. Mais quand je fais un artiste, tu sais, c'est toujours un peu plus tu sais pas forc\u00e9ment donc en pr\u00e9parant tout \u00e7a je me disais bon on verra et en fait j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment la franchise de cet \u00e9change. Je voudrais revenir sur un truc important dans tout ce que tu m'as dit et ce que tu m'as dit au tout d\u00e9but avant de te laisser travailler pour de vrai. C'est ton p\u00e8re qui t'a mis presque de force \u00e0 la photo. Enfin tu vois c'est ce que tu me racontes tout \u00e0 l'heure, de force. En tout cas il t'a guid\u00e9, il a dit voil\u00e0 il t'a trouv\u00e9 ce truc alors que... Quand est-ce que tu es devenu photographe ? Alors c'est une des plus belles questions qu'on puisse me poser parce que longtemps j'ai dout\u00e9, j'ai dout\u00e9, je voyais des photographes merveilleux, j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9, je connais tous des photographes, je les connais tous, je connais tout leur travail d'une certaine \u00e9poque bien s\u00fbr, mais m\u00eame maintenant je les regarde quand m\u00eame, je regarde certains photographes, des jeunes, m\u00eame si c'est diff\u00e9rent parce qu'on parle plus les m\u00eames choses. Mais pendant tr\u00e8s longtemps je me suis dit, est-ce que je suis photographe ? C'est quoi \u00eatre un photographe ? Je voyais des Avedon, des Newton, des Eugene Smith, des gars qui \u00e9taient sur deux, Salgado avec une puissance d'assurance de lui-m\u00eame, Solide, Jean-Lucieff, tous ces photographes qui \u00e9taient l\u00e0. Est-ce que moi je suis photographe ? Et je suis devenu photographe un jour j'\u00e9tais avec Arnaud De Wittenberg qui est p\u00eacheur maintenant, professionnel, qui a arr\u00eat\u00e9 la photographie un jour, il est parti, il s'est dit c'est fini j'arr\u00eate. C'est un des plus grands photographe fran\u00e7ais, je pense qu'il aurait eu une carri\u00e8re absolument merveilleuse, il en a eu le temps o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 photographe, il a eu le premier prix par image \u00e0 la photographie, il a fait un travail absolument merveilleux, c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand photographe qui a peut-\u00eatre dit j'arr\u00eate, voil\u00e0 il a eu ce courage de laisser quelque chose, peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait arriv\u00e9 au bout de quelque chose, je sais pas. Et on \u00e9tait tous les deux, on partait dans le nord en voiture, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es tout d\u00e9but 80. Et on nous avait pass\u00e9 des Polaro\u00efds, des SX-70, des Polaro\u00efds dont se sert Araki, tous ces photographes l\u00e0. Tirage instantan\u00e9. Voil\u00e0, voil\u00e0. Et puis c'\u00e9tait assez nouveau quand m\u00eame. \u00c7a existait depuis un moment, mais un truc qui pouvait marcher tout le temps comme \u00e7a tr\u00e8s vite. Et puis on roulait, il conduisait et puis il pleuvait. Et sur l'autoroute vers Lille, on croise, on double une, plut\u00f4t on double une Harley Davidson. \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 il n'y avait, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e0 la mode, la Harley Davidson, c'\u00e9tait des vrais, des vrais, des durs. Il \u00e9tait sous la pluie comme \u00e7a, il roulait avec sa femme derri\u00e8re. Je veux dire, quelle image incroyable comme \u00e7a. Et l\u00e0, au lieu de faire une photo avec l'appareil normal, je baisse la vitre et je fais une photo polaro\u00efd pour l'essayer mon polaro\u00efd. Et puis on leur dit bonjour et puis on continue \u00e0 rouler doucement sous la pluie, nous on acc\u00e9l\u00e8re et on part. Et trois minutes apr\u00e8s, je sais pas combien, cette photo \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e. Eux, ils avaient disparu, on les avait sem\u00e9s. Et l\u00e0, je les vois arr\u00eat\u00e9s, \u00e0 tout jamais fix\u00e9s. Et je me suis dit mais quelle responsabilit\u00e9. Le photographe c'est lui qui arr\u00eate le temps. Il est en concurrence avec qui ? Il imite qui ? Il imite Dieu. Et l\u00e0 je suis devenu photographe. Je devrais arr\u00eater sur cette belle parole mais j'ai quand m\u00eame deux petites questions avant de plier tout \u00e7a. Si tu avais l'occasion de te glisser un petit mot \u00e0 ton oreille le premier jour o\u00f9 tu es arriv\u00e9 chez Sud Ouest et que tu avais l'occasion de te dire quelque chose. Qu'est-ce que tu te dirais ? Je dirais merci. Merci \u00e0 tous ces hommes qui m'ont port\u00e9 sur leurs \u00e9paules, \u00e0 qui je pense beaucoup en plus, parce que je trouve que on n'est jamais seul on en parlait tout \u00e0 l'heure avec caroline avec les assistants avec athrine ma femme tout \u00e7a on n'est jamais seul on est fait de tous et en fait c'est ils m'ont donn\u00e9 une chance inou\u00efe \u00e9videmment mon p\u00e8re qui a eu cette intuition mais apr\u00e8s tout c'est bien s\u00fbr... Justement si j'arr\u00eatais ce moment \u00e0 ce moment l\u00e0, cette intuition de ton p\u00e8re et que tu avais la chance de pouvoir te glisser \u00e0 toi m\u00eame, pardon j'ai pas \u00e9t\u00e9 clair, \u00e0 toi m\u00eame un truc, te dire \u00e0 G\u00e9rard 15 ans et demi, pouvoir te glisser quelque chose toi m\u00eame, avant que tu rencontres tous ces gens l\u00e0, avant que tu puisses leur dire merci, si tu devais, tu peux donner un conseil. Je sais pas, je sais pas, je comprends pas bien. J'essaie de remonter le temps, de voir un peu si tu avais l'occasion de te... Je sais pas, je... non mais je savais pas o\u00f9 j'allais. Mais j'ai tout de suite apr\u00e8s... Ouais, d\u00e9ploie tes ailes peut-\u00eatre. C'est \u00e7a, non, la r\u00e9ponse ? Ouais, non, mais pas de r\u00e9ponse. Je sais pas, non mais... Oui, t'as jamais eu besoin de... Qu'on te pousse \u00e0 avoir du culot, j'ai l'impression. De toute fa\u00e7on, voil\u00e0. Oui, mais c'est en m\u00eame temps... deviens ce que tu veux \u00eatre, quoi. Voil\u00e0, alors apr\u00e8s, c'est une chance d'avoir dur\u00e9, j'ai des camarades qui sont rest\u00e9s sur les champs de bataille, d'autres qui sont partis. C'est aussi une chance d'avoir pu faire cette carri\u00e8re depuis si longtemps. C'est important aussi, rien n'\u00e9tait destin\u00e9. Et puis d'avoir eu la chance de rencontrer ces gens-l\u00e0, c'est eux, c'est Sigma, \u00e0 chaque fois c'est des rencontres permanentes. Hier tous les gens qui \u00e9taient l\u00e0, qui nous soutenaient \u00e0 Chartres, c'est Sigma, \u00e0 chaque fois c'est des rencontres permanentes, hier tous les gens qui \u00e9taient l\u00e0, qui nous soutenaient, enfin \u00e0 Chartres, c'est que \u00e7a quoi, on n'est rien sans les gens qui vous portent et voil\u00e0, mais je sais pas si c'est difficile \u00e0 dire \u00e7a, je ne la comprends pas. Non, je pense que tu as dit, il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse de toute fa\u00e7on. Et question routine, je voudrais juste savoir, tu as des routines, tu as dit, il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse de toute fa\u00e7on. Et question routine, je voudrais juste savoir, tu as des routines, tu as des choses que tu... je sais pas, physique alimentaire, spirituel ? Pas vraiment, je m'ennuie vite, je m'ennuie alors on m'occupe. Quand je suis dans le studio, c'est une routine \u00e7a pour moi, c'est \u00e0 dire descendre le matin, travailler un peu, j'attends les assistants, on fait des points, on discute avec Caroline, il faut vite faire des choses, vite faire des choses, tout le temps, partir, voyager, faire des livres, bient\u00f4t on pr\u00e9pare un gros livre chez Assouline, et puis apr\u00e8s on part au Maroc, c'est de \u00e7a dont on parlait tout \u00e0 l'heure, on va chez un collectionneur, et puis cette routine, j'ai pas de routine sinon, j'ai pas de routine, je veux que tout soit nouveau toujours, je veux que tout soit diff\u00e9rent \u00e0 part qu'il faut que je mange heure fixe et que je me couche t\u00f4t. T\u00f4t c'est quelle heure ? C'est un peu casanier \u00e7a ! Non, \u00e7a m'int\u00e9resse ! C'est 11h, 11h30, non mais \u00e7a m'int\u00e9resse. J'ai fait un \u00e9pisode tout seul. C'est 11h, 11h30. Non mais hier soir je regardais un feuilleton \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Chamless, je trouve \u00e7a g\u00e9nial. Non mais je trouve que... J'ai fait tout un \u00e9pisode sur le sommeil, je crois qu'il sera pas peut-\u00eatre sorti quand j'aurai sorti. Non mais c'est pas \u00e7a, mais c'est que bon, j'aime aussi relaxer, mais \u00e7a m'inspire tout \u00e7a cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 c'est pas p\u00e9joratif faut le voir comme un mouvement de l'\u00e9poque c'est pas moins bien que la f\u00eate de la musique depuis 20, 30 ans, 25 ans on a la f\u00eate de la musique enfin la f\u00eate du bruit, la f\u00eate de la musique ce serait exag\u00e9r\u00e9 je suis contre tout. Oui, \u00e0 la fois t'es pour aussi beaucoup de choses. C'est marrant tout ce paradoxe de G\u00e9rard Rancin. Bon bah \u00e9coute, je te remercie pour ces deux bonnes heures ensemble, cette d\u00e9couverte que tu m'as permis d'explorer, cette compagnie que tu m'as donn\u00e9 aussi. Merci Mathieu, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant, c'est un exercice auquel je suis pas tellement habitu\u00e9, deux heures c'est rare, c'est une chance ou une catastrophe, on verra au r\u00e9sultat, je sais pas. Tu verras, un jour on me demandera cet enregistrement pour l'accompagner dans un mus\u00e9e d'art moderne. C'est \u00e7a, On est capable. Mais bon alors apr\u00e8s je... voil\u00e0 vous connaissez un tout petit peu de... un peu plus de moi gr\u00e2ce \u00e0 toi. De l'art, aussi de moi ce qui m'int\u00e9resse c'est ce parcours et c'est comment tu \u00e9volues et comment tu... je reviens l\u00e0 dessus je l'ai dit au d\u00e9but mais le do it yourself je veux pas dire... je parle pas de do it yourself comme le faire soi-m\u00eame sa casserole mais l'id\u00e9e c'est vraiment de se dire ok \u00e0 un moment tu as suivi tes intuitions tu as eu le courage de faire un certain nombre de choses de passer d'une vie \u00e0 une autre \u00e0 une autre et puis de s'ouvrir aux autres il faut je veux dire on fait les choses ensemble et on me dit souvent mais alors oui mais je comprends pas mais il y a des curateurs de mus\u00e9es, il y a des gens... on continue ? Non, non, il y a m\u00eame un tr\u00e8s grand th\u00e9oricien de l'art qui me suit, qui nous pousse et tout \u00e7a mais qui me dit mais je comprends pas G\u00e9rard, toi tout seul, pourquoi tu as besoin de travailler avec Caroline, il y a plein de monde, pourquoi tu as besoin de ces textes ? Mais moi j'ai besoin de travailler avec des gens qui me montrent, qui m'apprennent, qui me contr\u00f4lent, qui me poussent, ils m'\u00e9nervent aussi, on est plus fort, je vais prendre cette fois, mais on est plus fort \u00e0 plusieurs quoi, et ensemble on construit des choses, nos expositions franchement c'est... on est heureux de faire l'exposition parce que c'est pas des photos accroch\u00e9es au mur vraiment c'est des promenades, \u00e7a dure 2-3 heures de voir une expo partout on raconte un monde, il y a une sinc\u00e9rit\u00e9, il y a une d\u00e9nonciation de l'\u00e9poque les gens s'y retrouvent et \u00e0 Milan on a fait une exposition, une deuxi\u00e8me, il y a quatre ans de \u00e7a ou cinq ans, m\u00eame pas plus maintenant, six, sept ans, une tr\u00e8s grande exposition qui s'appelait la trilogie du moderne. C'\u00e9tait 50 photos, tout l'espace de la Trinale de Milan qui est un mus\u00e9e du design magnifique. Et on avait vu un petit mot \u00e0 la fin sur un cahier, il y avait une personne qui a \u00e9crit j'\u00e9tais venu pour voir des photos vous avez chang\u00e9 mon dimanche. Voil\u00e0 c'est ce que c'est la plus belle des m\u00e9dailles. Apr\u00e8s si Wallpress \u00e7a c'est la plus belle des m\u00e9dailles. C'est permettre aux gens de regarder quelque chose et voil\u00e0. Alors il y en a d'autres qui doivent nous d\u00e9tester aussi mais \u00e7a c'est pas tr\u00e8s grave. Non c'est pas tr\u00e8s grave en effet. \u00c9coute au moins j'ai la chance de pouvoir penser que ceux qui me d\u00e9testent moi et ben ne nous \u00e9coutent plus apr\u00e8s que je regarde un podcast. Ouais c'est \u00e7a, non mais il y en a un je crois qui est parti. Pour ceux qui sont encore l\u00e0 en tout cas je vous remercie d'\u00e9couter tout \u00e7a, je te remercie encore G\u00e9rard. Merci, merci. encore l\u00e0 en tout cas je vous remercie d'\u00e9couter tout \u00e7a je te remercie encore G\u00e9rard Rancinant, suivez tout \u00e7a de pr\u00e8s, allez le voir, achetez ses livres allez sur son site internet, suivez-le sur les r\u00e9seaux sociaux et puis en ce qui me concerne si vous \u00eates, si \u00e7a vous a plu, partagez cet \u00e9pisode c'est vraiment... j'avais la chance ce midi de d\u00e9jeuner avec un grand homme de radio qui est dans le digital et je lui expliquais que la mani\u00e8re dont ce podcast grossissait c'\u00e9tait que de l'organique en fait. C'est vraiment vous qui me permettez d'avoir de nouveaux auditeurs \u00e9pisode apr\u00e8s \u00e9pisode parce que sur chaque \u00e9pisode vous allez le forwarder \u00e0 quelqu'un par email, vous allez taguer quelqu'un sur les r\u00e9seaux sociaux, en parler \u00e0 un d\u00eener. Voil\u00e0 c'est la mani\u00e8re dont il grandit. Je vous remercie, c'est comme \u00e7a que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir en face de moi des gens comme G\u00e9rard Rancinant, j'ai cette chance gr\u00e2ce \u00e0 vous. Donc je vous remercie aussi et puis je vous souhaite une bonne semaine si vous m'\u00e9coutez un dimanche et puis une bonne journ\u00e9e, une bonne soir\u00e9e pour un tout autre moment. Salut ! sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujetsjets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillant, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Faites-le.", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.08], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.08, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.88], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.88, 41.0], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [41.0, 45.4], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines,"}, {"timestamp": [45.4, 50.08], "text": " du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [50.08, 54.16], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [54.16, 58.28], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [58.28, 62.44], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.44, 69.08], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la"}, {"timestamp": [69.08, 70.08], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.08, 73.96], "text": " D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [73.96, 78.28], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [78.28, 81.72], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [81.72, 83.84], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [83.84, 88.84], "text": " Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [88.84, 91.84], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [91.84, 96.88], "text": " LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [96.88, 100.88], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [100.88, 107.44], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.44, 112.68], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [112.68, 117.8], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [117.8, 121.32], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y,"}, {"timestamp": [121.32, 124.56], "text": " les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis"}, {"timestamp": [124.56, 128.44], "text": " sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est"}, {"timestamp": [128.44, 132.72], "text": " le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it"}, {"timestamp": [139.92, 148.72], "text": " bonjour \u00e0 tous aujourd'hui j'ai un privil\u00e8ge, un plaisir immense d'\u00eatre dans un studio photo"}, {"timestamp": [148.72, 154.08], "text": " entour\u00e9 d'oeuvres d'art et d'un artiste, G\u00e9rard Rancinan. Bonjour G\u00e9rard."}, {"timestamp": [154.08, 154.88], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [154.88, 161.2], "text": " Alors G\u00e9rard, tu es photographe et tu as \u00e9t\u00e9 plusieurs formes de photographe."}, {"timestamp": [161.2, 165.48], "text": " Aurais-tu l'amabilit\u00e9 de te pr\u00e9senter pour commencer cet \u00e9pisode ?"}, {"timestamp": [165.48, 172.12], "text": " Oui enfin je suis en effet photographe depuis presque toujours puisque j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune"}, {"timestamp": [172.12, 179.0], "text": " \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans et demi en tant qu'apprenti dans un journal de province en tant qu'apprenti"}, {"timestamp": [179.0, 188.28], "text": " photographe et puis depuis maintenant bien longtemps j'ai arpent\u00e9 toutes les facettes de la"}, {"timestamp": [188.28, 194.88], "text": " photographie, aussi bien de la presse quotidienne,"}, {"timestamp": [194.88, 200.32], "text": " je suis parti sur des faits divers et maintenant je fais des"}, {"timestamp": [200.32, 206.68], "text": " photographies qui sont expos\u00e9es dans des mus\u00e9es du monde entier aussi"}, {"timestamp": [206.68, 213.12], "text": " bien \u00e0 New York, \u00e0 Shanghai qu'\u00e0 Paris mais enfin \u00e7a reste toujours le m\u00eame"}, {"timestamp": [213.12, 217.84], "text": " langage, la m\u00eame histoire et c'est un regard sur le monde. Je suis un"}, {"timestamp": [217.84, 229.36], "text": " photographe avant d'\u00eatre autre chose c'est \u00e0 dire quelqu'un qui arr\u00eate le temps, qui le m\u00e9morise et qui essaye ainsi petit \u00e0 petit"}, {"timestamp": [229.36, 236.56], "text": " d'engranger une sorte de m\u00e9moire du monde. T'imagines pas le plaisir que j'ai d'\u00eatre ici,"}, {"timestamp": [236.56, 242.28], "text": " d\u00e9j\u00e0 on s'est parl\u00e9 il y a quelques semaines et je t'ai dit partager un peu ma passion pour la photo"}, {"timestamp": [242.28, 249.12], "text": " et plus que \u00e7a parce que j'ai fait une partie de ma vie dans la photo aussi et du coup \u00eatre autour de au milieu parce"}, {"timestamp": [249.12, 254.68], "text": " qu'on est litt\u00e9ralement au milieu d'un studio avec plein d'oeuvres merveilleuses"}, {"timestamp": [254.68, 258.08], "text": " je dis pas \u00e7a par flagornerie je mais je trouve \u00e7a vraiment super et c'est aussi"}, {"timestamp": [258.08, 262.16], "text": " pour \u00e7a que je suis l\u00e0 parce que \u00e7a me \u00e7a me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment \u00e7a me touche"}, {"timestamp": [262.16, 265.28], "text": " \u00e9norm\u00e9ment ton travail."}, {"timestamp": [269.72, 274.28], "text": " Et en fait, cet \u00e9pisode, je me languis d'avoir cet \u00e9change parce que tu as eu \u00e0 la fois une seule vie, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [274.28, 276.12], "text": " tu es rest\u00e9 un photographe,"}, {"timestamp": [276.12, 280.2], "text": " et \u00e0 la fois plusieurs vies dans une vraie approche,"}, {"timestamp": [280.2, 282.8], "text": " donc le nom de ce podcast est G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [282.8, 289.84], "text": " mais dans une vraie approche Do It Yourself, c'est \u00e0 dire il y a toi, alors pas que toi, t'as des collaborateurs"}, {"timestamp": [289.84, 294.64], "text": " ici, il y a quand m\u00eame un peu de monde autour de nous, mais il y a toi avant tout,"}, {"timestamp": [294.64, 298.36], "text": " t'as cru en toi, et tr\u00e8s jeune, tu parles de 15 ans et demi, et je vois le parcours"}, {"timestamp": [298.36, 302.24], "text": " que t'as eu, enfin on voit sur ton site, sur la page Wikip\u00e9dia, sur un certain"}, {"timestamp": [302.24, 305.16], "text": " nombre de choses, o\u00f9 t'as vraiment"}, {"timestamp": [309.26, 310.4], "text": " ben su \u00e9voluer et avoir plusieurs vies de photographe. Moi \u00e7a me fascine."}, {"timestamp": [313.1, 313.86], "text": " Alors on va revenir \u00e0 ses 15 ans et demi parce que"}, {"timestamp": [316.14, 317.16], "text": " quand tu commences photographe \u00e0 15 ans et demi"}, {"timestamp": [323.32, 323.96], "text": " on est d'accord qu'on parle d'un monde totalement diff\u00e9rent ? Enfin \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l\u00e0 o\u00f9 je suis l\u00e0 en ce moment."}, {"timestamp": [327.0, 333.0], "text": " Oui mais Enfin, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l\u00e0 o\u00f9 je suis l\u00e0 en ce moment. Oui, mais quelle chance en fait. Quelle chance d'avoir eu un p\u00e8re qui a tout de suite vu que j'\u00e9tais \u00e9pris de libert\u00e9,"}, {"timestamp": [333.0, 342.0], "text": " que malgr\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par mes parents vers des coll\u00e8ges assez difficiles,"}, {"timestamp": [342.0, 346.72], "text": " puisque j'avais qu'une envie, c'\u00e9tait de regarder par la fen\u00eatre,"}, {"timestamp": [346.72, 357.88], "text": " d'aller toujours plus loin, de respirer l'air. L'\u00e9cole m'enfermait, j'y arrivais pas. Il n'y avait"}, {"timestamp": [357.88, 363.6], "text": " peut-\u00eatre que les cours de g\u00e9ographie en fait, et d'histoire qui me plaisaient, un peu le fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [363.6, 366.72], "text": " voil\u00e0. Math\u00e9matiques c'\u00e9tait pas tellement \u00e7a."}, {"timestamp": [366.72, 369.72], "text": " Et le reste quoi, te rendait malheureux ? T'avais quand m\u00eame des potes et tout ?"}, {"timestamp": [369.72, 376.84], "text": " Ouais, ouais, ouais, bien s\u00fbr, mais c'\u00e9tait surtout cette id\u00e9e de ne pas avoir une dimension"}, {"timestamp": [376.84, 384.08], "text": " qui me permettait d'\u00eatre moi-m\u00eame. C'est peut-\u00eatre pas que je m'ennuyais, mais \u00e7a ne"}, {"timestamp": [384.08, 386.08], "text": " m'int\u00e9ressait pas tellement en fait."}, {"timestamp": [386.08, 391.08], "text": " J'avais besoin d'aller plus loin, j'avais besoin de regarder toujours un petit peu plus loin,"}, {"timestamp": [391.08, 400.32], "text": " ouvrir des fen\u00eatres, je suis curieux quoi. Et \u00e7a c'est une marque de fabrique. Voil\u00e0 donc mon p\u00e8re"}, {"timestamp": [400.32, 406.84], "text": " a vu tout de suite qu'il y avait beau faire, on avait beau me mettre dans des"}, {"timestamp": [406.84, 412.44], "text": " \u00e9coles j\u00e9suites, dans les plus dures et tout \u00e7a, j'en sortais pas, \u00e7a me fatiguait."}, {"timestamp": [412.44, 420.88], "text": " Et voil\u00e0, ainsi il s'est dit, on avait dans la famille des cousins photographes qui avaient"}, {"timestamp": [420.88, 423.4], "text": " un petit studio \u00e0 Bordeaux, qui faisaient des mariages, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [423.4, 427.96], "text": " Parce que tu \u00e9tais o\u00f9 l\u00e0, \u00e0 ce moment l\u00e0 ? J'\u00e9tais \u00e0 Bordeaux, j'\u00e9tais \u00e0 Bordeaux et je suis n\u00e9 \u00e0 Bordeaux."}, {"timestamp": [427.96, 433.12], "text": " Je peux faire un point juste int\u00e9ressant, c'est que j'ai eu r\u00e9cemment"}, {"timestamp": [433.12, 436.72], "text": " quelqu'un que tu dois conna\u00eetre de nom, en plus un grand collectionneur d'art"}, {"timestamp": [436.72, 444.52], "text": " Jacques-Antoine Grangeon. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Et on sent des similitudes dans votre parcours,"}, {"timestamp": [444.52, 446.68], "text": " dans le sens o\u00f9, alors l\u00e0 tu parles de J\u00e9suite"}, {"timestamp": [446.68, 451.76], "text": " et lui \u00e9galement est pass\u00e9 par l\u00e0 et lui aussi est sorti un peu \u00e0 un moment, on l'a envoy\u00e9 un peu en Angleterre"}, {"timestamp": [451.76, 458.48], "text": " il est revenu dans le syst\u00e8me scolaire mais on sent ce c\u00f4t\u00e9 un peu engonc\u00e9 dans un truc que vous avez en commun"}, {"timestamp": [458.48, 460.16], "text": " ce besoin de libert\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [460.16, 469.12], "text": " Oui je pense que c'est aussi une marque d'ouverture en fait, d'ouverture, d'esprit libre."}, {"timestamp": [469.12, 473.88], "text": " Alors apr\u00e8s il faut avoir cette chance de la saisir, d'avoir des gens qui nous comprennent"}, {"timestamp": [473.88, 480.84], "text": " autour et mon p\u00e8re travaillant au journal Sud-Ouest en tant que typographe, il avait"}, {"timestamp": [480.84, 488.0], "text": " v\u00e9cu des moments incroyables dans ce journal pendant la guerre tout \u00e7a il a pos\u00e9 la question en disant vous ne cherchez pas au service photo"}, {"timestamp": [488.88, 491.36], "text": " un jeune apprenti, quelqu'un voil\u00e0 et..."}, {"timestamp": [491.36, 493.4], "text": " Et la photo c'\u00e9tait lui ou c'\u00e9tait toi ?"}, {"timestamp": [493.68, 495.68], "text": " C'\u00e9tait lui en fait c'\u00e9tait lui et c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [495.68, 496.18], "text": " C'est moi ?"}, {"timestamp": [496.18, 498.24], "text": " Oui parce que je pensais m\u00eame pas \u00e0 la photographie"}, {"timestamp": [498.64, 506.44], "text": " mais il s'est dit il s'est dit il faut qu'il soit dans un monde cr\u00e9atif, peut-\u00eatre que \u00e7a va lui ouvrir..."}, {"timestamp": [506.44, 515.52], "text": " C'\u00e9tait chic d'avoir aussi des... comment dirais-je... de travailler la photographie plut\u00f4t"}, {"timestamp": [515.52, 519.8], "text": " qu'ils \u00e9taient toujours en costume, ils avaient des chauffeurs dans les journaux tout \u00e7a donc"}, {"timestamp": [519.8, 525.28], "text": " c'\u00e9tait quand m\u00eame... il y avait une forme d'\u00e9volution, d'\u00e9l\u00e9vation en tout cas."}, {"timestamp": [525.28, 529.8], "text": " Et donc voil\u00e0, il a rencontr\u00e9 le chef de service qui lui-m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 apprenti,"}, {"timestamp": [529.8, 533.2], "text": " ce qui est tr\u00e8s rare dans le monde de la presse, dans la photographie."}, {"timestamp": [533.2, 537.92], "text": " Et ce chef du service photo, Vincent Olivar, a dit tout de suite \u00e0 mon p\u00e8re"}, {"timestamp": [537.92, 540.08], "text": " \u00ab Ah ben oui, pourquoi pas, envoie-moi ton fils \u00bb."}, {"timestamp": [540.08, 546.36], "text": " C'\u00e9tait une \u00e9poque quand m\u00eame o\u00f9 c'\u00e9tait pas tr\u00e8s... c'\u00e9tait assez facile juste avant les ann\u00e9es 70, 1969."}, {"timestamp": [546.36, 552.06], "text": " Donc voil\u00e0, je ne connaissais rien \u00e0 la photographie, je suis rentr\u00e9 l\u00e0-dedans et tout de suite je me suis dit"}, {"timestamp": [552.06, 559.64], "text": " mais c'est incroyable, cet objet magnifique est un appareil photo avec des personnes"}, {"timestamp": [559.64, 567.2], "text": " d'entournement merveilleuse et ainsi a commenc\u00e9 cette histoire qui m'a amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre le photographe."}, {"timestamp": [567.2, 578.56], "text": " Et comment tu appr\u00e9hendes la premi\u00e8re fois un appareil ? Quand tu entres dans un service photo"}, {"timestamp": [578.56, 584.72], "text": " en fait on te donne pas un appareil le premier jour j'imagine ? Non bien s\u00fbr, le chef de service"}, {"timestamp": [584.72, 585.68], "text": " m'avait dit voil\u00e0 ce que tu"}, {"timestamp": [585.68, 589.4], "text": " feras c'est que tu tireras les photos parce qu'on d\u00e9veloppait, on tirait nous"}, {"timestamp": [589.4, 593.32], "text": " m\u00eame les photos noir et blanc, chaque photographe tirait ses photos mais le"}, {"timestamp": [593.32, 598.56], "text": " chef de service \u00e9videmment comme dans tous ces journaux tr\u00e8s aristocratiques"}, {"timestamp": [598.56, 602.84], "text": " avait leur propre tireur, c'est \u00e0 dire le chef avait droit \u00e0 un tireur et je suis"}, {"timestamp": [602.84, 609.44], "text": " devenu donc le tireur du chef du service photo. Ce qui est int\u00e9ressant parce que c'est quand m\u00eame si"}, {"timestamp": [609.44, 612.24], "text": " il est chef, enfin c'est pas obligatoire mais a priori il est assez"}, {"timestamp": [612.24, 616.68], "text": " talentueux, enfin il est pas assez... donc \u00eatre un peu son acolyte adjoint c'est"}, {"timestamp": [616.68, 619.96], "text": " quand m\u00eame un poste... t'es aux premi\u00e8res loges non ? Ah oui bien s\u00fbr, oui oui c'est"}, {"timestamp": [619.96, 627.92], "text": " \u00e7a et puis t'es g\u00e2t\u00e9, c'est \u00e0 dire tu ne tires que les bonnes photos, je passais... et puis j'ai fait donc trois ans d'apprentissage dans le laboratoire"}, {"timestamp": [627.92, 632.04], "text": " o\u00f9 je faisais que tirer des photos mais j'\u00e9tais aussi soutenu par tous les"}, {"timestamp": [632.04, 634.84], "text": " autres photographes, il n'y avait pas d'autres apprentis."}, {"timestamp": [634.84, 638.52], "text": " Alors je pr\u00e9cise une chose pour les plus jeunes qui nous \u00e9coutent, il fut un"}, {"timestamp": [638.52, 643.0], "text": " temps o\u00f9 on \u00e9coutait des cassettes analogiques notamment et o\u00f9 quand on"}, {"timestamp": [643.0, 649.44], "text": " appuyait sur un d\u00e9clencheur d''appareils photo il y avait un film derri\u00e8re et donc chaque"}, {"timestamp": [649.44, 653.6], "text": " photo n'\u00e9tait pas d\u00e9velopp\u00e9e \u00e7a va de soi pour toi pour moi peut-\u00eatre mais et"}, {"timestamp": [653.6, 658.04], "text": " donc il y avait des labos professionnels et des labos alors \u00e0 l'\u00e9poque peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [658.04, 660.68], "text": " je sais pas s'il y avait d\u00e9j\u00e0 de la couleur tu vois je te pose des questions"}, {"timestamp": [660.68, 664.72], "text": " oui oui mais il y avait quand m\u00eame de la couleur bien s\u00fbr, il y avait du noir et blanc"}, {"timestamp": [664.72, 667.28], "text": " mais je pense pas parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [667.48, 671.72], "text": " aujourd'hui, il y a une grande mode d'une certaine jeunesse qui aime la photographie"}, {"timestamp": [671.92, 675.92], "text": " et qui se remet \u00e0 travailler avec des appareils photo classiques,"}, {"timestamp": [676.12, 681.52], "text": " j'allais dire, argentiques, avec une pellicule, un film qu'on met dans l'appareil, etc."}, {"timestamp": [681.72, 689.24], "text": " qui se coin\u00e7ait quand il faisait froid, qu'il fallait d\u00e9velopper en effet, qui se rayait et on prenait le fil, on le mettait dans un agrandisseur et on tirait"}, {"timestamp": [689.24, 690.24], "text": " la photographie."}, {"timestamp": [690.24, 695.08], "text": " Alors \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9cole parce qu'en fait on apprenait \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [695.08, 700.32], "text": " instinctif, on servait de la photographie, on faisait monter les ciels, on rendait une"}, {"timestamp": [700.32, 705.6], "text": " photo d'un accident tout \u00e0 fait dramatique ou d'une photo de sport tout \u00e0 fait spectaculaire."}, {"timestamp": [705.6, 710.28], "text": " C'est ce qu'on apprenait dans la presse, on \u00e9tait toujours dans l'urgence et puis on avait aussi"}, {"timestamp": [710.28, 715.4], "text": " cet apprentissage de regarder le monde avec pr\u00e9cision, c'est-\u00e0-dire on ne r\u00eavait pas."}, {"timestamp": [715.4, 721.0], "text": " C'est vraiment un truc qui m'a frapp\u00e9 moi sur le passage au num\u00e9rique et le premier r\u00e9flexe"}, {"timestamp": [721.0, 724.64], "text": " num\u00e9rique que j'ai eu parce que moi j'ai eu quelques appareils photo r\u00e9flexe argentique,"}, {"timestamp": [724.64, 727.68], "text": " j'adore la photo depuis que j'ai 18 ans ou quelque chose comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [727.68, 733.68], "text": " mais j'ai fait des progr\u00e8s \u00e9normes en passant au num\u00e9rique en quelques semaines ou quelques"}, {"timestamp": [733.68, 738.6], "text": " mois parce que je me souviens de ce jour o\u00f9 j'attendais un bus, j'avais mon appareil photo"}, {"timestamp": [738.6, 742.56], "text": " num\u00e9rique, c'\u00e9tait vraiment des premiers jours et puis tu sais je prenais les voitures qui passaient"}, {"timestamp": [742.56, 747.8], "text": " comme on prend les formules 1 en les suivant, en suivant le mouvement de la voiture. Donc tu as la voiture qui est nette et derri\u00e8re"}, {"timestamp": [747.8, 753.24], "text": " tu as tout le fond qui est flou. Et en fait tu prends une, dix, vingt, quarante, cinquante photos"}, {"timestamp": [753.24, 758.36], "text": " mais comme tu as le r\u00e9sultat imm\u00e9diatement, tu commences \u00e0 comprendre le geste beaucoup plus"}, {"timestamp": [758.36, 762.56], "text": " vite. Alors qu'avant pour faire \u00e7a, tu prenais la photo, t'en prenais dix, tu te souvenais plus"}, {"timestamp": [762.56, 765.8], "text": " laquelle \u00e9tait la bonne, pourquoi tu d\u00e9veloppais, il y en a eu une qui \u00e9tait bien parce que tu avais de la chance,"}, {"timestamp": [766.0, 770.04], "text": " si tu avais de la chance, et puis sinon il n'y en avait pas une seule, donc les progr\u00e8s \u00e9taient beaucoup plus longs."}, {"timestamp": [770.24, 775.44], "text": " Ben oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, je crois en 2008 pour moi en tout cas, puisque c'est"}, {"timestamp": [776.12, 778.6], "text": " Vincent qui est pas loin de nous, mon assistant l\u00e0 qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [780.28, 782.64], "text": " m'a propos\u00e9 un jour de me servir d'un appareil Canon"}, {"timestamp": [786.7, 793.2], "text": " num\u00e9rique. Je n'y allais pas, je me servais d'une chambre photographique, je me servais de mes"}, {"timestamp": [793.2, 798.4], "text": " Asselblad ou de mes Leica ou de mes Nikon qui \u00e9taient avec des films etc."}, {"timestamp": [798.4, 806.24], "text": " Donc quand j'y suis all\u00e9, j'ai d\u00e9couvert un monde qui a en fait enlev\u00e9 un baillon"}, {"timestamp": [806.24, 807.24], "text": " m\u00e9canique."}, {"timestamp": [807.24, 813.84], "text": " J'avais devant moi depuis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, depuis que j'ai commenc\u00e9 la photographie,"}, {"timestamp": [813.84, 819.72], "text": " cette m\u00e9canique photographique, cette rigueur du film, qui \u00e9tait \u00e0 la fois assez int\u00e9ressante"}, {"timestamp": [819.72, 826.84], "text": " parce que \u00e7a nous permettait d'\u00eatre plus pr\u00e9cis, mais qui m'emp\u00eachait d'aller plus loin."}, {"timestamp": [826.84, 833.76], "text": " Alors un peu comme ton exp\u00e9rience \u00e0 toi, quand j'ai abord\u00e9 le num\u00e9rique, je me"}, {"timestamp": [833.76, 837.8], "text": " suis dit mais \u00e7a y est, les cha\u00eenes se sont d\u00e9faites, je suis libre, je peux"}, {"timestamp": [837.8, 842.16], "text": " aller plus loin, je peux inventer un monde et voil\u00e0. Et l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [842.16, 849.8], "text": " beaucoup plus facile, \u00e7a m'a permis d'aller beaucoup plus loin m\u00eame si en fait c'est une grande continuit\u00e9."}, {"timestamp": [849.8, 853.68], "text": " Tu fais pas partie de ces nostalgiques de l'argentique r\u00e9ellement j'ai l'impression du coup ?"}, {"timestamp": [853.68, 859.52], "text": " Ah non non pas du tout, non non non non, je pense que chaque \u00e9poque a ses techniques"}, {"timestamp": [859.52, 865.52], "text": " et pour moi en effet le num\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 une lib\u00e9ration totale."}, {"timestamp": [866.04, 869.6], "text": " Et au contraire, me permet d'aller plus loin, d'exprimer autre chose."}, {"timestamp": [870.08, 872.48], "text": " La photographie n'a d'int\u00e9r\u00eat que si elle raconte quelque chose,"}, {"timestamp": [872.48, 876.08], "text": " si c'est pour faire des exploits techniques et d'\u00eatre un bon photographe"}, {"timestamp": [876.08, 878.76], "text": " technique, il y en a tellement dans le monde que la concurrence serait trop dure."}, {"timestamp": [879.36, 881.6], "text": " Et donc, alors, pour revenir \u00e0 cette \u00e9poque de Sud-Ouest,"}, {"timestamp": [882.12, 885.06], "text": " ce moment o\u00f9 tu \u00e9tais photographe d'actualit\u00e9,"}, {"timestamp": [885.06, 887.86], "text": " photoreporteur ou en tout cas avant d'\u00eatre photoreporteur tireur,"}, {"timestamp": [887.86, 893.54], "text": " combien de temps tu passes dans les labos avant d'avoir ton"}, {"timestamp": [893.54, 896.44], "text": " appareil en main, quel type d'appareil, est-ce que tu te souviens de ce jour-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [896.44, 901.62], "text": " Bien s\u00fbr, en fait pendant trois ans j'ai \u00e9t\u00e9 apprenti, de 15 ans \u00e0 15 ans et demi,"}, {"timestamp": [901.62, 908.28], "text": " \u00e0 18 ans. Et \u00e0 18 ans j'ai pass\u00e9 un CAP de photo que j'ai rat\u00e9 deux fois."}, {"timestamp": [908.28, 912.16], "text": " Un, parce qu'il y avait une tr\u00e8s jolie blonde qui \u00e9tait \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [912.16, 914.92], "text": " \u00e0 Hort\u00e8s, il y avait une \u00e9cole de photographie \u00e0 Hort\u00e8s."}, {"timestamp": [914.92, 919.4], "text": " Et mon chef de service voulait que je passe mon CAP de photographie."}, {"timestamp": [919.4, 930.5], "text": " Ce qui \u00e9tait un petit peu emb\u00eatant parce que je n'ai pas appris une photographie acad\u00e9mique, je n'ai pas appris une photographie classique avec l'hyperfocal tout \u00e7a, non"}, {"timestamp": [930.5, 936.96], "text": " j'apprenais une photographie de presse qui \u00e9tait un peu"}, {"timestamp": [936.96, 938.48], "text": " simple, simpliste."}, {"timestamp": [938.48, 942.68], "text": " T'\u00e9tais quand m\u00eame full auto, c'est \u00e0 dire que tu devais r\u00e9gler tes ISO, t'avais rien de..."}, {"timestamp": [942.68, 945.36], "text": " Ah ben oui, il n'y avait rien, il n'y avait pas de cellules."}, {"timestamp": [945.36, 947.88], "text": " Donc il fallait apprendre \u00e0 l'\u0153il, comme \u00e7a."}, {"timestamp": [947.88, 952.24], "text": " Mais je suis encore capable, m\u00eame si \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand chose aujourd'hui,"}, {"timestamp": [953.0, 956.44], "text": " de pouvoir, dans cette pi\u00e8ce, avec du 400 ASA,"}, {"timestamp": [956.8, 960.28], "text": " c'est la puissance de la pellicule,"}, {"timestamp": [960.28, 963.04], "text": " dire avec mon appareil photo, ici je vais faire un 30\u00e8me \u00e0 2."}, {"timestamp": [963.16, 964.4], "text": " Je suis s\u00fbr que je ne me trompe pas."}, {"timestamp": [964.4, 965.16], "text": " On peut prendre une cellule"}, {"timestamp": [965.4, 970.44], "text": " et donc d'aborder la lumi\u00e8re comme \u00e7a m'a permis d'aller beaucoup plus vite, d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis."}, {"timestamp": [971.82, 973.82], "text": " Alors bon maintenant tout est automatique"}, {"timestamp": [974.44, 976.44], "text": " m\u00eame moi je travaille avec un programme."}, {"timestamp": [977.16, 981.96], "text": " Donc je mets sur P, j'appuie et le r\u00e9sultat est absolument ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [982.56, 985.52], "text": " Merci Canon, merci \u00e0 Nikon et merci \u00e0"}, {"timestamp": [985.52, 989.68], "text": " Leica et \u00e0 tous ces appareils photo qui nous permettent \u00e7a m\u00eame si je"}, {"timestamp": [989.68, 994.28], "text": " travaille avec des appareils plus gros qui donnent une autre qualit\u00e9."}, {"timestamp": [994.28, 999.56], "text": " Mais voil\u00e0 et donc j'ai appris \u00e7a, j'ai appris la photographie comme \u00e7a, j'ai"}, {"timestamp": [999.56, 1003.4], "text": " pass\u00e9 ma premi\u00e8re fois mon CAP, j'avais une tr\u00e8s jolie moto, j'avais 16 ans,"}, {"timestamp": [1003.4, 1007.88], "text": " non j'avais pas loin de 18 ans, j'avais une tr\u00e8s belle moto et j'ai voulu"}, {"timestamp": [1007.88, 1012.6], "text": " \u00e9pater cette belle blonde sur la terrasse de ce caf\u00e9, \u00e9videmment un"}, {"timestamp": [1012.6, 1017.4], "text": " camion a d\u00e9bouch\u00e9, j'ai gliss\u00e9, je me suis cass\u00e9 le bras. Donc l\u00e0 j'ai rat\u00e9 mon"}, {"timestamp": [1017.4, 1022.04], "text": " premier CAP, j'y suis all\u00e9 l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, repass\u00e9 avec mon chef de service"}, {"timestamp": [1022.04, 1023.84], "text": " qui \u00e9tait tr\u00e8s vex\u00e9 que je puisse rater mon CAP."}, {"timestamp": [1023.84, 1025.4], "text": " Il y avait une tr\u00e8s jolie brune."}, {"timestamp": [1025.4, 1030.6], "text": " Non, l\u00e0 je suis tomb\u00e9 sur un prof qui m'a dit"}, {"timestamp": [1030.6, 1036.56], "text": " si vous deviez faire cette photo, quelle chambre photographique vous prendriez etc."}, {"timestamp": [1036.56, 1037.6], "text": " Un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1037.6, 1042.72], "text": " Et je lui ai dit, moi je ne fais pas de photographie \u00e0 la chambre, je travaille avec un Pentax avec un 28mm."}, {"timestamp": [1042.72, 1045.6], "text": " Il m'a regard\u00e9 et il m'a dit mais vous serez jamais photographe vous ?"}, {"timestamp": [1045.6, 1049.12], "text": " Alors je lui ai dit peut-\u00eatre pas mais moi je travaillais comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1049.12, 1051.68], "text": " J'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s volontaire."}, {"timestamp": [1051.68, 1055.92], "text": " Voil\u00e0 donc j'ai \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 ce CAP."}, {"timestamp": [1055.92, 1058.64], "text": " Donc tout le monde a fait la t\u00eate \u00e0 Sud-Ouest."}, {"timestamp": [1058.64, 1060.0], "text": " Ton p\u00e8re aussi j'imagine ?"}, {"timestamp": [1060.0, 1061.28], "text": " Oui tout le monde, tout le monde."}, {"timestamp": [1061.28, 1063.28], "text": " Je suis rentr\u00e9 un peu bon mais c'est pas tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [1063.28, 1069.8], "text": " Et puis tu es arriv\u00e9 18 ans, j'ai fini mon apprentissage apr\u00e8s cet examen rat\u00e9."}, {"timestamp": [1069.8, 1075.8], "text": " Et puis, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 photographe \u00e0 Sud-Ouest malgr\u00e9 tout."}, {"timestamp": [1075.8, 1079.8], "text": " Et l\u00e0, un coup de chance extraordinaire, si on peut dire."}, {"timestamp": [1079.8, 1087.92], "text": " Mais toute la vie a \u00e9t\u00e9 des chances comme \u00e7a qu'il fallait saisir."}, {"timestamp": [1089.8, 1094.56], "text": " On m'a dit maintenant tu peux faire des photographies. Donc d\u00e9j\u00e0, j'\u00e9tais arm\u00e9 comme un photographe de guerre qui partait au Vietnam."}, {"timestamp": [1094.76, 1097.4], "text": " J'avais quatre Nikon moteurs."}, {"timestamp": [1097.64, 1101.64], "text": " J'\u00e9tais pr\u00eat, je m'\u00e9tais pr\u00e9par\u00e9 pendant des ann\u00e9es \u00e0 devenir le photographe."}, {"timestamp": [1102.04, 1104.52], "text": " Donc, au bout de trois ans d'apprentissage,"}, {"timestamp": [1104.52, 1105.3], "text": " j'attendais qu'on me"}, {"timestamp": [1105.32, 1107.48], "text": " dise vas-y, go, va sur ton premier reportage."}, {"timestamp": [1107.72, 1110.1], "text": " Mais alors, attends, parce que techniquement, tu en faisais d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [1110.12, 1112.72], "text": " des photos, mais c'\u00e9tait entre guillemets de la petite photo."}, {"timestamp": [1113.28, 1115.32], "text": " C'est pas du reportage, de la partir quelque part."}, {"timestamp": [1115.36, 1117.52], "text": " C'est d'aller dans le coin et puis tu faisais les photos de l'accident."}, {"timestamp": [1117.52, 1119.48], "text": " Le samedi, dimanche, m\u00eame pas, m\u00eame pas."}, {"timestamp": [1119.48, 1120.56], "text": " Je faisais pas \u00e7a pour le journal."}, {"timestamp": [1120.72, 1121.56], "text": " Je faisais \u00e7a pour moi."}, {"timestamp": [1122.04, 1124.28], "text": " Au journal, je n'avais rien publi\u00e9."}, {"timestamp": [1124.44, 1125.52], "text": " Non, non, je n'avais rien publi\u00e9. Je n'avais le droit que de tirer les photos du chef. Mais en m\u00eame temps, je mais \u00e7a pour moi. Au journal je n'avais rien publi\u00e9,"}, {"timestamp": [1125.52, 1128.68], "text": " je n'avais le droit que de tirer les photos du chef mais en m\u00eame temps je"}, {"timestamp": [1128.68, 1132.72], "text": " m'entra\u00eenais, j'\u00e9tais super \u00e9quip\u00e9, j'avais tout achet\u00e9, toutes mes \u00e9conomies"}, {"timestamp": [1132.72, 1136.44], "text": " j'avais achet\u00e9 des appareils, je me pr\u00e9parais \u00e0 passer \u00e0 devenir le"}, {"timestamp": [1136.44, 1139.92], "text": " photographe et donc j'\u00e9tais en plus tr\u00e8s bien guid\u00e9 par des photographes"}, {"timestamp": [1139.92, 1147.6], "text": " merveilleux et puis voil\u00e0 le t\u00e9l\u00e9phone sonne dans la salle des"}, {"timestamp": [1147.6, 1152.52], "text": " photographes, mes vieux coll\u00e8gues \u00e9taient en train de faire une partie de"}, {"timestamp": [1152.52, 1160.52], "text": " carte et il y a eu un accident sur le grand pont de Bordeaux,"}, {"timestamp": [1160.52, 1165.8], "text": " c'\u00e9tait un jour d'orage et puis ils m'ont dit, bah \u00e9coute on peut pas y aller,"}, {"timestamp": [1165.8, 1169.68], "text": " on est en train de finir la partie, mais toi petit vas-y maintenant que t'es photographe."}, {"timestamp": [1169.68, 1177.72], "text": " Et donc je suis parti arm\u00e9 de tous mes appareils, j'allais au combat faire cet accident, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1177.72, 1185.16], "text": " mon premier reportage et je suis all\u00e9 dans le garage donc o\u00f9 le chauffeur attendait le"}, {"timestamp": [1185.16, 1188.22], "text": " photographe et \u00e9videmment comme \u00e0 ma m\u00eame habitude parce que je voyais mon"}, {"timestamp": [1188.22, 1192.66], "text": " chef monter toujours derri\u00e8re dans la voiture, s'asseoir sur le si\u00e8ge arri\u00e8re"}, {"timestamp": [1192.66, 1196.82], "text": " je suis mont\u00e9 \u00e9videmment par la porte arri\u00e8re. Le chauffeur m'a dit"}, {"timestamp": [1196.82, 1200.88], "text": " \u00ab Potti, toi tu montes devant \u00bb. Donc d\u00e9j\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 baisser d'un cran."}, {"timestamp": [1200.88, 1205.52], "text": " Je suis all\u00e9 sur l'accident, il y avait un sienne noir terrible, un camion a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1205.52, 1209.6], "text": " renvers\u00e9, il y avait des morceaux de bois partout, des grands trois, enfin toutes les circulations"}, {"timestamp": [1209.6, 1215.08], "text": " \u00e9taient bloqu\u00e9es. Et l\u00e0 j'ai pris mon plus bel objectif qui est un immense grand angle, je me suis"}, {"timestamp": [1215.08, 1221.08], "text": " couch\u00e9 par terre, j'\u00e9tais seul, il n'y avait pas de concurrence \u00e0 l'\u00e9poque bien s\u00fbr. Et puis de"}, {"timestamp": [1221.08, 1228.24], "text": " cet accident banal, j'en ai fait une sc\u00e8ne absolument dramatique avec un ciel noir \u00e0 la Jean Roussief"}, {"timestamp": [1228.24, 1231.24], "text": " et j'\u00e9tais inspir\u00e9 de tous les grands photographes que j'avais regard\u00e9."}, {"timestamp": [1231.24, 1235.84], "text": " Je voulais \u00eatre le photographe de Life Magazine, je voulais \u00eatre Gene Smith,"}, {"timestamp": [1235.84, 1240.24], "text": " je voulais \u00eatre tous ces plus grands photographes qui m'ont berc\u00e9, qui m'ont port\u00e9 sur leurs \u00e9paules."}, {"timestamp": [1240.24, 1243.24], "text": " Et l\u00e0 j'ai fait une photo et je suis rentr\u00e9 au journal."}, {"timestamp": [1243.24, 1245.0], "text": " Et comme j'avais fait trois ans d'apprentissage..."}, {"timestamp": [1245.0, 1250.98], "text": " Avant d'avoir la fin de l'histoire parce que je veux l'avoir absolument mais il faut voir que"}, {"timestamp": [1250.98, 1256.4], "text": " il voulait \u00eatre tout \u00e7a et quand on arrive ici dans le studio on voit un certain nombre de couvertures"}, {"timestamp": [1256.4, 1260.6], "text": " j'imagine que c'est pas des couvertures qui ont \u00e9t\u00e9 faites par d'autres photographes, de tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1260.6, 1269.8], "text": " grands magazines fran\u00e7ais am\u00e9ricains, du monde entier, anglais, des sports illustrated, Times Magazine, etc."}, {"timestamp": [1269.8, 1274.8], "text": " Des choses fabuleuses avec des belles photos de sc\u00e8nes"}, {"timestamp": [1274.8, 1278.0], "text": " ou des personnalit\u00e9s, des Tiger Woods, des gens, tu vas me raconter,"}, {"timestamp": [1278.0, 1280.6], "text": " mais je veux dire, tu as r\u00e9ussi \u00e0 aller \u00e0 cet endroit-l\u00e0."}, {"timestamp": [1280.6, 1282.8], "text": " On y reviendra tout \u00e0 l'heure, je te laisse finir ton histoire."}, {"timestamp": [1282.8, 1288.36], "text": " Bien s\u00fbr, et donc cette premi\u00e8re photo, je me couche par terre, je vais au labo, apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1288.36, 1292.16], "text": " je rentre avec ce m\u00eame chauffeur qui m'a toujours fait mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui dans"}, {"timestamp": [1292.16, 1297.72], "text": " la voiture et je me mets \u00e0 d\u00e9velopper ma photo, \u00e0 la tirer. Et l\u00e0, au lieu de faire"}, {"timestamp": [1297.72, 1305.44], "text": " un tirage qui, comme d'habitude, faisait 18-24, c'\u00e9tait la taille du papier, je la tire en 50-60."}, {"timestamp": [1305.44, 1312.08], "text": " Et elle \u00e9tait... j'ai ressorti mes trois ans d'apprentissage et je sors une photo,"}, {"timestamp": [1312.08, 1317.04], "text": " c'\u00e9tait hallucinant, elle \u00e9tait un ciel noir d'orage, un drame s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [1317.04, 1320.64], "text": " Bordeaux, c'\u00e9tait tellement exag\u00e9r\u00e9. Mais peu importe, je raconte une histoire"}, {"timestamp": [1320.64, 1324.88], "text": " dans ce seul fait divers photographique comme \u00e7a. Et puis je descends \u00e0 la"}, {"timestamp": [1324.88, 1327.58], "text": " r\u00e9daction et je montre \u00e7a..."}, {"timestamp": [1327.58, 1328.88], "text": " Tu \u00e9tais hyper fier donc."}, {"timestamp": [1328.88, 1333.92], "text": " Ah mais je sais, oui, je me souviens plus bien de \u00e7a, j'avais s\u00fbrement le trac."}, {"timestamp": [1333.92, 1339.36], "text": " Et je descends \u00e0 la r\u00e9daction et je montre \u00e7a au directeur du journal,"}, {"timestamp": [1339.36, 1345.76], "text": " c'\u00e9tait Henri Amouroux qui est un grand monsieur qui a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s acad\u00e9micien,"}, {"timestamp": [1345.76, 1352.12], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 le directeur du monde, quelqu'un qui a une carri\u00e8re incroyable, qui a form\u00e9 les plus"}, {"timestamp": [1352.12, 1358.24], "text": " grands journalistes. Et je lui montre cette photo. Toute la r\u00e9daction se met \u00e0 regarder \u00e7a. Et ils"}, {"timestamp": [1358.24, 1364.76], "text": " en ont fait cinq colonnes \u00e0 la une. Et l\u00e0... Ta premi\u00e8re photo. Ma premi\u00e8re photo. Et l\u00e0 je me suis"}, {"timestamp": [1364.76, 1367.36], "text": " assis sur les rotatives la nuit, et j'\u00e9tais un peu l'enfant de la"}, {"timestamp": [1367.36, 1370.12], "text": " balle, j'\u00e9tais un m\u00f4me, tout le monde me connaissait dans le journal."}, {"timestamp": [1370.12, 1373.0], "text": " Je m'assois sur les rotatives, il y avait des gros rotativistes qui faisaient tourner"}, {"timestamp": [1373.0, 1374.0], "text": " la photo."}, {"timestamp": [1374.0, 1379.32], "text": " Et c'\u00e9tait selon toi, pardon, une sorte de reward d'encondragement aussi, ou c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1379.32, 1380.32], "text": " parce qu'ils avaient..."}, {"timestamp": [1380.32, 1381.96], "text": " Il y avait un peu des deux, il y avait le fait, non ?"}, {"timestamp": [1381.96, 1382.96], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [1382.96, 1383.96], "text": " Ils avaient ador\u00e9 la photo."}, {"timestamp": [1383.96, 1386.24], "text": " Ah oui, oui, oui, c'\u00e9tait spectaculaire, c'\u00e9tait nouveau, c'\u00e9tait incroyable."}, {"timestamp": [1386.24, 1388.64], "text": " Il y a d'autres photographes qui faisaient \u00e7a."}, {"timestamp": [1388.64, 1392.16], "text": " Michel Andr\u00e9 \u00e0 Sud-Ouest, des gens incroyables, des gens merveilleux."}, {"timestamp": [1392.16, 1396.36], "text": " Il y avait une qualit\u00e9 de photographie dans ce journal qui \u00e9tait prodigieuse."}, {"timestamp": [1396.36, 1399.8], "text": " Il y a eu une v\u00e9ritable \u00e9cole de photographie dans ce journal."}, {"timestamp": [1399.8, 1404.88], "text": " Le premier chef du service photo de Sud-Ouest \u00e9tait un personnage genre Monsieur Berniard,"}, {"timestamp": [1404.88, 1407.04], "text": " Georges Berniard, qui travaillait avec Hemingway,"}, {"timestamp": [1407.04, 1409.16], "text": " qui a fait le mariage de la reine d'Angleterre,"}, {"timestamp": [1409.16, 1410.8], "text": " qui partait faire la guerre d'Espagne."}, {"timestamp": [1410.8, 1413.76], "text": " Enfin c'\u00e9tait quelqu'un malgr\u00e9 qui, enfin malgr\u00e9, faut pas dire \u00e7a,"}, {"timestamp": [1413.76, 1416.96], "text": " mais qui travaillait dans un journal de province, \u00e9tait un grand reporter."}, {"timestamp": [1416.96, 1419.24], "text": " Il \u00e9tait avec Artie Bresson, il \u00e9tait avec tous ces gens-l\u00e0."}, {"timestamp": [1419.24, 1421.24], "text": " Il faisait partie de cette \u00e9cole-l\u00e0."}, {"timestamp": [1421.24, 1423.24], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a m'a berc\u00e9."}, {"timestamp": [1423.92, 1426.5], "text": " Je suis pas n\u00e9 dans un journal bouseux, je suis n\u00e9 dans un"}, {"timestamp": [1426.5, 1432.0], "text": " journal aristocratique o\u00f9 on aimait la photographie, on aimait la presse. Il y a eu des tas de prix"}, {"timestamp": [1432.0, 1438.12], "text": " Albert Londres, il y a eu des Yvart\u00e9, il y a eu des Pierre Veillet, des Jean-Claude Guilbault qui"}, {"timestamp": [1438.12, 1443.6], "text": " \u00e9taient des tr\u00e8s grands \u00e9crivains, journalistes et qui ont tous eu le prix Albert Londres, qui"}, {"timestamp": [1443.6, 1447.58], "text": " travaillent au Monde, qui travaillent... Voil\u00e0, qui \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 Sud-Ouest. Sud-Ouest a \u00e9t\u00e9 une"}, {"timestamp": [1447.58, 1451.86], "text": " source incroyable de tr\u00e8s grands reporters et de tr\u00e8s grands chefs. Et quand ils ont"}, {"timestamp": [1451.86, 1455.64], "text": " vu cette photo, ils ont dit non, il y a quelque chose l\u00e0-dedans. Et donc elle a tourn\u00e9 toute"}, {"timestamp": [1455.64, 1459.44], "text": " la nuit, j'\u00e9tais toute la nuit sur les rotatives et je voyais ce journal qui d\u00e9filait \u00e0 toute"}, {"timestamp": [1459.44, 1463.52], "text": " vitesse, qui se tapait comme \u00e7a. On aurait dit un film, il y avait ma photo, ma photo"}, {"timestamp": [1463.52, 1465.36], "text": " \u00e9tait l\u00e0, elle tournait des milliers d'exemplaires"}, {"timestamp": [1466.04, 1467.84], "text": " et c'\u00e9tait hallucinant."}, {"timestamp": [1467.84, 1473.68], "text": " Et puis le lendemain matin, je, fier, j'\u00e9tais le plus grand photographe du monde bien s\u00fbr, et je me suis promen\u00e9 dans Bordeaux."}, {"timestamp": [1474.2, 1479.64], "text": " Et l\u00e0 je voyais des gens en train de lire le journal et cette photo qui \u00e9tait accroch\u00e9e \u00e0 la une, comme \u00e7a, si grande."}, {"timestamp": [1480.76, 1482.76], "text": " L\u00e0 plus personne me retenait bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1483.52, 1486.84], "text": " Sauf qu'\u00e0 un moment j'ai vu quelqu'un qui avait fini ce journal, qui l'a froiss\u00e9,"}, {"timestamp": [1486.84, 1488.0], "text": " qui l'a pli\u00e9, qui l'a jet\u00e9."}, {"timestamp": [1488.0, 1496.56], "text": " L\u00e0, je me suis arr\u00eat\u00e9 et je me suis dit \u00ab Zut ! Il faut tout recommencer ! \u00bb. C'est"}, {"timestamp": [1496.56, 1498.0], "text": " pour \u00e7a que la pr\u00e9tention n'existe pas."}, {"timestamp": [1498.0, 1507.96], "text": " Le doute est l\u00e0 et dans mon m\u00e9tier, j'ai apprisris avec \u00e7a mais aussi parce qu'on me l'a... de toujours repartir, de toujours recommencer."}, {"timestamp": [1507.96, 1513.76], "text": " Tu ne vaux que ce que vaut ta derni\u00e8re photographie. C'est un mot qui est \u00e9crit sur la porte du"}, {"timestamp": [1513.76, 1519.84], "text": " National Geographic \u00e0 Washington. Tu ne vaux que ce que vaut ta derni\u00e8re photographie. Le plus grand"}, {"timestamp": [1519.84, 1527.68], "text": " des photographes. Eh bien je trouve \u00e7a, c'est pas qu'une photographie, c'est un travail, c'est de remettre, de se remettre toujours en question. Bien s\u00fbr qu'il y a"}, {"timestamp": [1527.68, 1530.76], "text": " toutes ces photos autour de nous aujourd'hui mais \u00e7a c'est avant, c'est"}, {"timestamp": [1530.76, 1533.64], "text": " fini, c'est fait. Maintenant il y en a encore une autre \u00e0 faire ou deux autres ou"}, {"timestamp": [1533.64, 1537.32], "text": " trois autres. C'est le propre de pas mal d'artistes finalement je veux dire \u00e7a"}, {"timestamp": [1537.32, 1541.1], "text": " doit \u00eatre assez vrai dans la musique et dans d'autres univers de"}, {"timestamp": [1541.1, 1547.2], "text": " cr\u00e9ation mais c'est vrai que la presse est un endroit assez dur"}, {"timestamp": [1547.2, 1550.92], "text": " surtout la presse quotidienne parce que le rythme \u00e9tait frein\u00e9 et qu'en"}, {"timestamp": [1550.92, 1555.42], "text": " effet pour la petite histoire ma premi\u00e8re entreprise la premi\u00e8re alors"}, {"timestamp": [1555.42, 1561.42], "text": " d\u00e9j\u00e0 j'ai commenc\u00e9 dans un quotidien aussi le quotidien gratuit m\u00e9tro et ma"}, {"timestamp": [1561.42, 1567.28], "text": " premi\u00e8re entreprise \u00e9tait une agence de presse qui s'appelle CitizenSide, dont"}, {"timestamp": [1567.28, 1570.2], "text": " l'agence France Presse \u00e9tait actionnaire, donc j'ai fr\u00e9quent\u00e9 les services photo,"}, {"timestamp": [1570.2, 1574.28], "text": " les grands services photo plut\u00f4t au milieu des ann\u00e9es 2000 on va dire."}, {"timestamp": [1574.28, 1578.44], "text": " Donc ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu plus, \u00e7a avait commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire un petit peu."}, {"timestamp": [1578.44, 1584.56], "text": " Mais en effet on recevait un flux de photos, de milliers de photos, de 3, 4, 5 000 photos"}, {"timestamp": [1584.56, 1585.0], "text": " par jour"}, {"timestamp": [1585.0, 1588.0], "text": " d'amateurs du monde entier qui nous les envoyaient pour qu'on les revende."}, {"timestamp": [1588.0, 1593.0], "text": " J'ai couvert de trois \u00e9v\u00e9nements pour vivre, tu vois, moi j'ai toujours aim\u00e9,"}, {"timestamp": [1593.0, 1597.0], "text": " je suis tr\u00e8s centr\u00e9 sur les utilisateurs, ma d\u00e9marche dans mon travail g\u00e9n\u00e9ralement"}, {"timestamp": [1597.0, 1600.0], "text": " est de me mettre \u00e0 la place des gens peut-\u00eatre qui nous \u00e9coutent l\u00e0,"}, {"timestamp": [1600.0, 1605.52], "text": " ou des gens qui utilisent nos produits digitaux dans mon m\u00e9tier au quotidien."}, {"timestamp": [1605.52, 1611.32], "text": " J'ai eu cette chance d'avoir quelques photos publi\u00e9es et c'est vrai que m\u00eame"}, {"timestamp": [1611.32, 1616.08], "text": " alors je vais sans faire une couverture de Time Magazine, avec un tout petit quart"}, {"timestamp": [1616.08, 1620.8], "text": " de page \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magazine c'est quelque chose d'extr\u00eamement"}, {"timestamp": [1620.8, 1627.08], "text": " satisfaisant mais en effet comme tu le dis \u00e7a part aussi vite que \u00e7a peut."}, {"timestamp": [1627.08, 1631.08], "text": " Il y a une obs\u00e9dance incroyable alors ce que je trouve un petit peu moins maintenant parce que"}, {"timestamp": [1631.08, 1641.28], "text": " c'est vrai que ces photos sont devenues des oeuvres qui sont accroch\u00e9es chez les collectionneurs dans"}, {"timestamp": [1641.28, 1646.36], "text": " le monde entier, qui sont accroch\u00e9es dans les mus\u00e9es. L\u00e0 tu veux dire moins maintenant pour toi, mais plus maintenant pour tout le monde."}, {"timestamp": [1646.36, 1648.12], "text": " Parce qu'\u00e0 la limite ce rythme est frein\u00e9."}, {"timestamp": [1648.12, 1653.44], "text": " Si je prends Instagram, je veux dire, ta photo au moins elle durait presque 24 heures, tu"}, {"timestamp": [1653.44, 1654.84], "text": " vois ce que je veux dire \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0."}, {"timestamp": [1654.84, 1656.32], "text": " Maintenant elle dure 4 secondes quoi."}, {"timestamp": [1656.32, 1658.08], "text": " T'as vraiment ce truc o\u00f9..."}, {"timestamp": [1658.08, 1662.44], "text": " Oui mais alors on confond beaucoup photographie et image."}, {"timestamp": [1662.44, 1668.02], "text": " C'est pas pareil. La photographie \u00e7a reste quand m\u00eame un morceau"}, {"timestamp": [1668.02, 1678.06], "text": " de papier ou un digital peut-\u00eatre, un Instagram, enfin peu importe. Une photographie c'est"}, {"timestamp": [1678.06, 1681.24], "text": " tout et n'importe quoi. Ce qui est beaucoup plus important c'est ce qu'il y a sur cette"}, {"timestamp": [1681.24, 1689.2], "text": " photographie, c'est ce qu'elle raconte. C'est vrai. Donc c'est l\u00e0 o\u00f9 tout a bascul\u00e9 pour moi."}, {"timestamp": [1689.2, 1693.56], "text": " J'ai fait beaucoup de photos, elles \u00e9taient assez spectaculaires pendant que je faisais"}, {"timestamp": [1693.56, 1699.88], "text": " la presse, j'ai couvert des guerres, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'agence Sigma pendant des ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [1699.88, 1704.48], "text": " au tout d\u00e9but en 73, puisque tr\u00e8s vite ma carri\u00e8re s'est d\u00e9velopp\u00e9e."}, {"timestamp": [1704.48, 1713.16], "text": " Pourquoi ? En fait parce que voil\u00e0 comment dirais-je encore une fois j'\u00e9tais curieux"}, {"timestamp": [1713.16, 1715.88], "text": " comme \u00e0 l'\u00e9cole quoi c'est \u00e0 dire j'avais besoin d'aller plus loin toujours"}, {"timestamp": [1715.88, 1720.88], "text": " plus loin toujours plus loin toujours vouloir d\u00e9passer aller de l'autre c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1720.88, 1726.96], "text": " de la ligne d'horizon. Et comment tu fais pour aller plus loin ? En fait, c'est important de..."}, {"timestamp": [1726.96, 1729.32], "text": " Alors, c'est pas du tout..."}, {"timestamp": [1729.32, 1731.24], "text": " Le plan technique, c'est assez amusant de se dire"}, {"timestamp": [1731.24, 1734.0], "text": " on va faire des grandes photos, on va en faire ci ou l\u00e0."}, {"timestamp": [1734.0, 1735.92], "text": " Non, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'aller plus loin"}, {"timestamp": [1735.92, 1737.44], "text": " dans l'histoire qu'on raconte,"}, {"timestamp": [1737.44, 1740.32], "text": " dans le t\u00e9moignage qu'on fait de notre \u00e9poque."}, {"timestamp": [1740.32, 1742.92], "text": " C'est important d'oser, d'aller loin,"}, {"timestamp": [1742.92, 1744.44], "text": " d'\u00eatre observateur du monde."}, {"timestamp": [1744.44, 1748.12], "text": " C'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse plus presque, jint\u00e9resse, plus presque que la photographie elle-m\u00eame."}, {"timestamp": [1748.12, 1751.32], "text": " Donc je reformule ce que tu dis pour voir si j'ai bien compris."}, {"timestamp": [1751.32, 1756.32], "text": " Si je devais faire une analogie par exemple au monde de l'entreprise, qui m'int\u00e9resse \u00e9galement,"}, {"timestamp": [1756.32, 1759.52], "text": " mais tout ce qui est technique, compta, droit, etc. c'est quelque chose,"}, {"timestamp": [1759.52, 1764.92], "text": " mais aller plus loin c'est aller chercher encore plus loin dans ce que tu proposes,"}, {"timestamp": [1764.92, 1766.0], "text": " pour tes clients, collaborateurs, pour diff\u00e9rentes choses. c'est aller chercher encore plus loin dans ce que tu proposes"}, {"timestamp": [1766.0, 1770.0], "text": " pour tes clients, collaborateurs, pour diff\u00e9rentes choses."}, {"timestamp": [1770.0, 1772.0], "text": " Mais comment \u00e7a se mat\u00e9rialise chez toi ?"}, {"timestamp": [1772.0, 1777.0], "text": " C'est aller plus loin g\u00e9ographiquement ?"}, {"timestamp": [1777.0, 1779.0], "text": " C'est aller plus loin avec des personnalit\u00e9s ?"}, {"timestamp": [1779.0, 1782.0], "text": " Comment tu vas plus loin ? Comment tu fais la diff\u00e9rence ?"}, {"timestamp": [1782.0, 1785.92], "text": " Avec les autres photogra photographes de sud-ouest"}, {"timestamp": [1785.92, 1790.84], "text": " qui \u00e9taient avec toi en 1971 m\u00eame si tu dis que c'\u00e9tait des grands"}, {"timestamp": [1790.84, 1794.52], "text": " photographes, comment t'es arriv\u00e9 l\u00e0 aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [1794.52, 1800.32], "text": " En fait, j'ai toujours, entre guillemets bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1800.32, 1808.72], "text": " intellectualis\u00e9 mon travail. C'est quelque chose qui est riv\u00e9 en moi."}, {"timestamp": [1808.72, 1812.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que j'ai cherch\u00e9 du sens en permanence \u00e0 ce que je faisais."}, {"timestamp": [1812.4, 1819.16], "text": " Et en fait, je ne me contentais pas. Tr\u00e8s vite, je me suis rendu compte qu'une photographie avait"}, {"timestamp": [1819.16, 1827.0], "text": " malgr\u00e9 tout ses limites. Qu'une jolie photographie n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s int\u00e9ressante. Je pr\u00e9f\u00e9rais toujours une"}, {"timestamp": [1827.0, 1832.52], "text": " photographie qui racontait quelque chose. C'est pour \u00e7a que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un fan de, entre"}, {"timestamp": [1832.52, 1837.04], "text": " guillemets aussi, mais de certains photographes comme je parlais d'Eug\u00e8ne Smith du Life magazine"}, {"timestamp": [1837.04, 1847.4], "text": " qui racontait des vies enti\u00e8res, des moments entiers. J'\u00e9tais fan d'un journaliste qui s'appelait Eug\u00e8ne Manoni,"}, {"timestamp": [1847.4, 1853.04], "text": " qui \u00e9tait un homme, qui \u00e9tait un grand personnage, un grand reporter, qui a"}, {"timestamp": [1853.04, 1858.0], "text": " travaill\u00e9 au Monde, qui a travaill\u00e9 au Point et qui a parcouru les grands"}, {"timestamp": [1858.0, 1863.4], "text": " \u00e9v\u00e9nements des ann\u00e9es 60-70 et qui avait fait un livre sur justement"}, {"timestamp": [1863.4, 1866.76], "text": " l'inverse, c'est-\u00e0-dire les petits \u00e9v\u00e9nements, c'est-\u00e0-dire les siens."}, {"timestamp": [1867.04, 1869.04], "text": " Il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque d'un"}, {"timestamp": [1869.6, 1876.82], "text": " sommet des sovi\u00e9tiques ou Khrouchchev, \u00e0 la grande \u00e9poque, dans les ann\u00e9es 60, tap\u00e9 sur la table avec son"}, {"timestamp": [1877.28, 1880.88], "text": " sa chaussure pour arr\u00eater le d\u00e9bat ou je sais pas quoi."}, {"timestamp": [1881.82, 1886.0], "text": " Le monde entier \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 faire cette image incroyable et lui il a \u00e9crit"}, {"timestamp": [1886.0, 1891.64], "text": " un livre qui s'appelait Au vent des r\u00eaves et il racontait comment dans ce moment incroyable,"}, {"timestamp": [1891.64, 1902.64], "text": " mondial, il pensait \u00e0 autre chose. Il pensait peut-\u00eatre \u00e0 sa campagne, \u00e0 sa m\u00e8re, \u00e0 sa compagne,"}, {"timestamp": [1902.64, 1908.72], "text": " je sais pas. Et il y a un autre homme, il y a un autre homme que j'aime beaucoup qui s'appelle Raymond Depardon,"}, {"timestamp": [1908.72, 1913.8], "text": " qui est un grand photographe. Et je l'aime beaucoup parce qu'il n'est pas que"}, {"timestamp": [1913.8, 1917.28], "text": " photographe. J'allais presque dire que sa photo ne"}, {"timestamp": [1917.28, 1927.0], "text": " m'int\u00e9resse pas. Pourtant il fait des belles photos. Oui, oui c'est vrai, il fait des belles photos."}, {"timestamp": [1927.0, 1930.0], "text": " J'avais ador\u00e9 la photo de Nixon qui sort de l'avion."}, {"timestamp": [1930.0, 1933.0], "text": " J'avais ador\u00e9 pas mal de photos."}, {"timestamp": [1933.0, 1939.0], "text": " Mais ce que j'aime dans son oeuvre, c'est le regard d\u00e9cal\u00e9 qu'il a sur le monde."}, {"timestamp": [1939.0, 1943.0], "text": " Et j'avais \u00e9t\u00e9 bluff\u00e9 par ce travail qu'il avait fait,"}, {"timestamp": [1943.0, 1951.64], "text": " c'\u00e9tait un tout petit livre et \u00e7a s'appelait Note et il faut que tous les amoureux de photographie essayent de retrouver ce livre."}, {"timestamp": [1951.64, 1953.52], "text": " Je mettrai le lien."}, {"timestamp": [1953.52, 1959.08], "text": " Voil\u00e0, Note de Raymond Pardon o\u00f9 en fait il \u00e9tait au Liban et pendant la guerre,"}, {"timestamp": [1959.08, 1964.32], "text": " moi-m\u00eame j'\u00e9tais au Liban et alors que \u00e7a canardait, que c'\u00e9tait dangereux tout"}, {"timestamp": [1964.32, 1965.88], "text": " \u00e7a, il y avait des photos"}, {"timestamp": [1965.88, 1970.52], "text": " de guerre en noir et blanc comme il sait faire et en m\u00eame temps dessous il \u00e9tait"}, {"timestamp": [1970.52, 1974.12], "text": " un peu comme Eug\u00e8ne Manoni pendant que les gens se battaient, il pensait peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1974.12, 1979.96], "text": " \u00e0 une mari\u00e9e au fin fond de l'Ard\u00e8che quoi. Et bien ce que j'ai aim\u00e9 c'est"}, {"timestamp": [1979.96, 1990.32], "text": " ce voyage humain en fait, ce que j'aime c'est ce voyage humain, c'est magnifique. Et de loin, tu vois je reviens sur ce comment, mais t'as l'impression que pour \u00eatre..."}, {"timestamp": [1990.32, 1998.76], "text": " Alors peut-\u00eatre pas un bon photographe, mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 exclusif et unique des"}, {"timestamp": [1998.76, 2002.6], "text": " photos, en tout cas dans les photographes de presse, je veux dire, qui est assez important."}, {"timestamp": [2002.6, 2008.2], "text": " C'est \u00e0 dire que si t'es 40 photographes au m\u00eame endroit, au m\u00eame moment, \u00e9videmment tout le monde va pas prendre la m\u00eame photo,"}, {"timestamp": [2008.2, 2011.8], "text": " mais y'a quand m\u00eame un truc qui est pas tr\u00e8s... Donc t'as un peu l'impression qu'il y a une..."}, {"timestamp": [2011.8, 2014.48], "text": " Enfin o\u00f9 j'ai un peu, et peut-\u00eatre que je suis totalement probablement biais\u00e9, mais"}, {"timestamp": [2014.48, 2022.12], "text": " qu'il y a une prime \u00e0 celui qui va le plus loin, en Afghanistan, en Irak, au Liban \u00e0"}, {"timestamp": [2022.12, 2025.44], "text": " ces moments-l\u00e0, celui qui va le plus proche du coup des"}, {"timestamp": [2025.44, 2028.92], "text": " obus qui tombent et des explosions, celui qui prend le plus de risques."}, {"timestamp": [2028.92, 2034.2], "text": " Je te vois faire nom de la t\u00eate mais je vois que tu racontes un peu"}, {"timestamp": [2034.2, 2037.48], "text": " autre chose mais c'est pas vrai \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2037.48, 2049.0], "text": " Je crois pas que le risque soit face le photographe, fasse le reporter. J'en suis m\u00eame... je pense pas."}, {"timestamp": [2049.0, 2056.0], "text": " Alors apr\u00e8s que \u00e7a soit une adr\u00e9naline que le grand reporter cherche, etc."}, {"timestamp": [2056.0, 2061.0], "text": " Peut-\u00eatre, mais ce qui fait la diff\u00e9rence peut-\u00eatre aussi avec 50 photographes au m\u00eame endroit,"}, {"timestamp": [2061.0, 2067.92], "text": " et on les a vus, ou disons 10, sur des \u00e9v\u00e9nements difficiles comme les guerres \u00e9videmment c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 c'est dangereux"}, {"timestamp": [2067.92, 2072.56], "text": " surtout \u00e0 une certaine \u00e9poque mais m\u00eame encore bien s\u00fbr \u00e9videmment c'est ce que"}, {"timestamp": [2072.56, 2076.0], "text": " le photographe veut dire qu'est ce qu'il veut dire de cette guerre ?"}, {"timestamp": [2076.0, 2083.0], "text": " est-ce qu'il est reporter ? est-ce qu'il ram\u00e8ne quelque chose sans y penser ?"}, {"timestamp": [2083.0, 2087.4], "text": " j'allais dire comme un chien ramadanos, ou est-ce qu'il"}, {"timestamp": [2087.4, 2096.14], "text": " est quelqu'un qui veut raconter \u00e0 travers le filtre de sa pens\u00e9e, de ses \u00e9motions,"}, {"timestamp": [2096.14, 2097.5], "text": " le drame qu'il est en train de voir."}, {"timestamp": [2097.5, 2103.18], "text": " Sachant que c'est hyper int\u00e9ressant, on parle de deux cat\u00e9gories de photographe,"}, {"timestamp": [2103.18, 2110.08], "text": " mais c'est un peu potentiellement deux cat\u00e9gories de personnes dans la vie, j'en sais rien mais j'en ai vu ou"}, {"timestamp": [2110.08, 2118.08], "text": " rencontr\u00e9 des photographes on va dire pantouflards un peu, qui faisaient leur job et ils faisaient leur"}, {"timestamp": [2118.08, 2121.08], "text": " job, ils allaient arriver \u00e0 un endroit, ils prenaient leur photo et revenaient quoi. Alors ils n'\u00e9taient"}, {"timestamp": [2121.08, 2125.4], "text": " plus avec une voiture avec chauffeur, g\u00e9n\u00e9ralement ils avaient une moto parce que au fur et \u00e0 mesure les choses ont"}, {"timestamp": [2125.4, 2128.72], "text": " \u00e9volu\u00e9. Mais puis les photos, elles faisaient le job."}, {"timestamp": [2128.72, 2134.32], "text": " Oui, alors \u00e7a, nous aussi quand on \u00e9tait \u00e0 Sigma, on allait partout, il y avait \u00e7a,"}, {"timestamp": [2134.32, 2136.92], "text": " il y avait ces photographes-l\u00e0 et puis peut-\u00eatre que j'ai fait partie de cela,"}, {"timestamp": [2136.92, 2139.96], "text": " je sais pas. J'imagine, j'ai l'impression que c'est parce que tu cherchais,"}, {"timestamp": [2139.96, 2142.76], "text": " toi, quand tu allais... Alors est-ce qu'il y a des moments o\u00f9 tu \u00e9tais comme \u00e7a ou \u00e0 chaque fois"}, {"timestamp": [2142.76, 2146.64], "text": " tu disais tiens je vais \u00e0 Roland-Garros, tiens je vais \u00e0 machin, tiens je suis envoy\u00e9 l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2146.64, 2150.48], "text": " tiens j'ai juste le premier ministre \u00e0 aller prendre sur tel \u00e9v\u00e9nement, je sais pas si"}, {"timestamp": [2150.48, 2151.48], "text": " tu as fait ce genre de choses."}, {"timestamp": [2151.48, 2155.88], "text": " Est-ce qu'\u00e0 chaque fois tu cherchais \u00e0 voir autre chose ou par moment tu t'es arriv\u00e9,"}, {"timestamp": [2155.88, 2156.88], "text": " tu prenais ta photo et tu te barrais ?"}, {"timestamp": [2156.88, 2169.0], "text": " C'est un peu parfois, oui c'\u00e9tait un m\u00e9lange de tout. Le photographe va faire aussi l'histoire, mais l'histoire fait le photographe."}, {"timestamp": [2169.0, 2172.0], "text": " Donc parfois on est port\u00e9."}, {"timestamp": [2172.0, 2178.0], "text": " Alors quand on va \u00e0 l'Elys\u00e9e et qu'on photographiait la sortie du Conseil des ministres,"}, {"timestamp": [2178.0, 2187.2], "text": " on essayait de donner un petit peu de style pour \u00e9gayer ou rendre un peu \u00e9nerv\u00e9 ce qu'on"}, {"timestamp": [2187.2, 2188.2], "text": " voyait."}, {"timestamp": [2188.2, 2191.08], "text": " C'\u00e9tait absolument effrayant et ennuyeux."}, {"timestamp": [2191.08, 2195.0], "text": " Mais c'\u00e9tait pas mal parce que \u00e7a m'a permis de dire il faut pas que je reste l\u00e0."}, {"timestamp": [2195.0, 2197.76], "text": " Il faut que j'aille ailleurs parce que l\u00e0 je vais m'ennuyer tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [2197.76, 2203.0], "text": " Alors j'ai fait \u00e7a, je suis parti ailleurs, j'ai fait des photos comme \u00e7a et puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [2203.0, 2207.04], "text": " j'ai vu aussi, je regardais beaucoup les autres photographes j'\u00e9tais admiratif j'ai toujours \u00e9t\u00e9 admiratif des"}, {"timestamp": [2207.04, 2210.64], "text": " photographes des photographes ou d'autres personnages ou des \u00e9crivains ou des"}, {"timestamp": [2210.64, 2216.52], "text": " des artistes toujours. Donc on part si je reprends le fil de 1969 \u00e0 quoi donc"}, {"timestamp": [2216.52, 2220.28], "text": " sud-ouest \u00e7a dure combien de temps ? \u00e7a dure jusqu'en en fait \u00e7a dure jusqu'en"}, {"timestamp": [2220.28, 2226.0], "text": " 78 donc presque dix ans."}, {"timestamp": [2226.0, 2231.0], "text": " Mais entre temps, en 73, je suis devenu correspondant de l'agence Sigma qui s'est cr\u00e9\u00e9e."}, {"timestamp": [2231.0, 2233.0], "text": " D'accord. A Bordeaux du coup ?"}, {"timestamp": [2233.0, 2235.0], "text": " Non, dans le Sud-Ouest."}, {"timestamp": [2235.0, 2241.0], "text": " Mais j'avais \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par cette toute jeune agence qui s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9e,"}, {"timestamp": [2241.0, 2243.0], "text": " qui \u00e9tait une scission avec Gamma."}, {"timestamp": [2243.0, 2246.16], "text": " Oui, Sigma c'est juste pour ceux qui ne conna connaissent pas mais Gamma Sigma c'est des..."}, {"timestamp": [2246.16, 2250.4], "text": " C'\u00e9tait les deux plus importantes agences au monde qui diffusaient leur"}, {"timestamp": [2250.4, 2254.72], "text": " travail, le travail des photographes partout. Un prestige incroyable. Qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par Raymond Depardon."}, {"timestamp": [2254.72, 2261.64], "text": " Les deux ? Non, Gamma en premier, par Raymond Depardon, par Hubert"}, {"timestamp": [2261.64, 2265.44], "text": " Enroth et puis il y avait deux ou trois autres photographes qui avaient"}, {"timestamp": [2265.44, 2272.16], "text": " cr\u00e9\u00e9 cette agence et puis il y a eu une scission o\u00f9 Gamma est rest\u00e9 Gamma"}, {"timestamp": [2272.16, 2277.96], "text": " et Hubert Enroth a cr\u00e9\u00e9 Sigma. Tr\u00e8s original les noms."}, {"timestamp": [2277.96, 2290.08], "text": " C'\u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque et je venais de faire... Alpha a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pris probablement. Non mais c'est \u00e7a, Alpha a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pris, Red Star aussi, voil\u00e0 voil\u00e0."}, {"timestamp": [2290.08, 2295.12], "text": " Et en fait, je venais de faire un coup incroyable en 73"}, {"timestamp": [2295.12, 2299.84], "text": " qui \u00e9tait les Basques qui avaient fait sauter Carrero Blanco."}, {"timestamp": [2299.84, 2308.24], "text": " Carrero Blanco \u00e9tait un amiral de la marine espagnole et l'ETA qui \u00e9tait donc la branche"}, {"timestamp": [2308.24, 2315.16], "text": " arm\u00e9e des basques, des r\u00e9volutionnaires basques etc. avait fait sauter carr\u00e9ment"}, {"timestamp": [2315.16, 2320.28], "text": " la voiture de Carrero Blanco dans Madrid et qui \u00e9tait mont\u00e9e au cinqui\u00e8me \u00e9tage tellement"}, {"timestamp": [2320.28, 2321.88], "text": " que la puissance avait \u00e9t\u00e9 incroyable."}, {"timestamp": [2321.88, 2326.72], "text": " Ils avaient fait sauter et assassin\u00e9 \u00e9videmment"}, {"timestamp": [2326.72, 2335.48], "text": " un des personnages les plus importants d'Espagne. Le monde entier \u00e9tait choqu\u00e9 de \u00e7a bien"}, {"timestamp": [2335.48, 2339.04], "text": " s\u00fbr. Les journaux am\u00e9ricains, tout le monde voulait faire, c'\u00e9tait de la presse, presse"}, {"timestamp": [2339.04, 2347.48], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, voulait s'int\u00e9resser \u00e0 cette histoire qui \u00e9tait incroyable et Newsweek envoie un reporter,"}, {"timestamp": [2347.48, 2355.12], "text": " \u00e9crivain, journaliste. Et ce reporter am\u00e9ricain qui parlait deux mots de fran\u00e7ais appelle le"}, {"timestamp": [2355.12, 2361.24], "text": " journal sud-ouest et dit voil\u00e0 je viens courir un \u00e9v\u00e9nement, je peux pas vous dire ce que c'est,"}, {"timestamp": [2361.24, 2368.36], "text": " il me faudra un photographe, est-ce que vous pouvez me passer un photographe ? Alors dans un genre de province les vieux"}, {"timestamp": [2368.36, 2372.44], "text": " photographes, bon ils y vont cool quoi, on n'est pas press\u00e9 et ils ont dit bon on"}, {"timestamp": [2372.44, 2377.76], "text": " va envoyer le petit quoi, le petit st\u00e9moin, on va envoyer le petit. Alors je"}, {"timestamp": [2377.76, 2381.12], "text": " pars avec ce photographe, avec ce journaliste qui vient pas me"}, {"timestamp": [2381.12, 2387.68], "text": " chercher. Rendez-vous \u00e0 la gare Saint-Jean de Bordeaux."}, {"timestamp": [2388.36, 2392.88], "text": " Voil\u00e0, vous aurez je sais pas quoi, un appareil photo, c'est assez discret."}, {"timestamp": [2392.88, 2398.04], "text": " Rendez-vous au bar de la gare Saint-Jean. Je rencontre ce journaliste et l\u00e0"}, {"timestamp": [2398.04, 2402.76], "text": " arrivent deux mecs qui nous jettent dans une voiture, qui nous mettent des cahoules"}, {"timestamp": [2402.76, 2406.52], "text": " sur la t\u00eate et nous voil\u00e0 partis dans un endroit cach\u00e9, secret"}, {"timestamp": [2406.52, 2409.92], "text": " et ils ont fait une conf\u00e9rence de presse"}, {"timestamp": [2409.92, 2411.52], "text": " tous masqu\u00e9s"}, {"timestamp": [2411.52, 2415.48], "text": " avec le drapeau de l'ETA derri\u00e8re, le drapeau du Pays Basque derri\u00e8re"}, {"timestamp": [2415.48, 2418.88], "text": " et j'\u00e9tais le seul photographe \u00e0 faire \u00e7a"}, {"timestamp": [2418.88, 2422.48], "text": " j'avais 20 ans quoi"}, {"timestamp": [2422.48, 2426.84], "text": " et ces photos ont bien \u00e9videmment fait le tour du monde. Newsweek, mais c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2426.84, 2430.16], "text": " partout, le monde entier t\u00e9l\u00e9phonait pour avoir cette conf\u00e9rence de presse o\u00f9"}, {"timestamp": [2430.16, 2433.48], "text": " ils annon\u00e7aient officiellement que c'est eux qui avaient fait officiellement cet"}, {"timestamp": [2433.48, 2437.92], "text": " attentat. Donc voil\u00e0 j'ai couvert \u00e7a, \u00e9videmment j'ai re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [2437.92, 2444.52], "text": " de Gamma qui... Donc les photos elles appartiennent \u00e0 qui dans ce cas l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2444.52, 2446.48], "text": " Newsweek, \u00e0 Sud-Ouest, \u00e0 toi ? Alors elles appartiennent \u00e0 qui dans ce cas l\u00e0 ? A Newsweek, \u00e0 Sudwest, \u00e0 toi ?"}, {"timestamp": [2446.48, 2448.48], "text": " Alors elles appartiennent \u00e0 Sudwest en fait."}, {"timestamp": [2448.48, 2451.48], "text": " Sudwest, Newsweek, moi aussi. Il n'y avait pas tellement de r\u00e8gles comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2451.48, 2454.48], "text": " Il n'y avait pas tout \u00e7a. Il n'y avait pas de droit, il n'y avait rien."}, {"timestamp": [2454.48, 2456.48], "text": " Tu restes l'auteur."}, {"timestamp": [2456.48, 2458.48], "text": " J'\u00e9tais le photographe. Il y avait cette photo,"}, {"timestamp": [2458.48, 2460.48], "text": " \u00e7a devait \u00eatre sign\u00e9"}, {"timestamp": [2462.48, 2466.16], "text": " photo Newsweek clich\u00e9 G\u00e9rard Rancinan."}, {"timestamp": [2466.16, 2470.76], "text": " C'\u00e9tait assez p\u00e9joratif mais c'\u00e9tait comme \u00e7a. Mais je disposais de ces photos,"}, {"timestamp": [2470.76, 2474.24], "text": " je pouvais en faire ce que je voulais. Donc newsweek les publie, le monde entier les"}, {"timestamp": [2474.24, 2477.12], "text": " publie, les autres journaux les publie, tout le monde les publie. Je gagne trois"}, {"timestamp": [2477.12, 2480.12], "text": " ronds mais pas beaucoup parce que je savais pas comment \u00e7a marchait."}, {"timestamp": [2480.12, 2484.16], "text": " Et il m'appelle imm\u00e9diatement une agence, un mec assez pr\u00e9tentieux dans une agence, il me dit"}, {"timestamp": [2484.16, 2489.84], "text": " voil\u00e0 je suis de l'agence gammama, tu connais ? Oui bien s\u00fbr, bon voil\u00e0 donc"}, {"timestamp": [2489.84, 2494.24], "text": " on voudrait tes photos est-ce que tu peux nous les envoyer ? Je dis oui bien s\u00fbr Gamma,"}, {"timestamp": [2494.24, 2495.56], "text": " tu vois mais assez pr\u00e9tentieux."}, {"timestamp": [2495.56, 2500.2], "text": " Et il appelle un gars, trois minutes apr\u00e8s, il me dit bonjour on vient de cr\u00e9er une agence,"}, {"timestamp": [2500.2, 2510.8], "text": " on s'appelle Sigma, on d\u00e9marre, tu vois, nous on n'a rien, mais si tu le fais avec nous, tu deviens reporter et tu deviens correspondant du sud-ouest pour notre agence Sigma."}, {"timestamp": [2510.8, 2516.8], "text": " Alors ce m\u00e8me m'a plu, j'ai aim\u00e9 la chance qu'il me donnait, encore une fois."}, {"timestamp": [2516.8, 2520.72], "text": " Oui, mais c'est quand on parle de service client ou d'approche d'altruisme,"}, {"timestamp": [2520.72, 2521.6], "text": " il a su le parler."}, {"timestamp": [2521.6, 2528.6], "text": " Il a su me parler et il me dit, tiens, tu nous envoies puis apr\u00e8s tu viens \u00e0 Paris je te montrerai, je te pr\u00e9senterai au patron."}, {"timestamp": [2528.6, 2532.84], "text": " Alors je suis all\u00e9 \u00e0 Paris j'ai mis un costume trois pi\u00e8ces et je suis all\u00e9"}, {"timestamp": [2532.84, 2536.08], "text": " rurer au mur et le patron m'a re\u00e7u avec un cigare dans un tout petit"}, {"timestamp": [2536.08, 2539.72], "text": " endroit c'est le d\u00e9but de Sigma. Il m'a dit je te nomme correspondant de"}, {"timestamp": [2539.72, 2545.84], "text": " Sigma \u00e0 Bordeaux et \u00e0 tous les alentours. J'\u00e9tais devenu grand reporter et l\u00e0"}, {"timestamp": [2545.84, 2551.4], "text": " plus rien ne m'arr\u00eatait. Les ailes ont pouss\u00e9, les avions m'ont embarqu\u00e9 et"}, {"timestamp": [2551.4, 2555.04], "text": " j'ai fait des voyages dans le monde entier comme correspondant d\u00e9j\u00e0 mais j'allais"}, {"timestamp": [2555.04, 2558.76], "text": " partout dans le monde. Et tu bossais du coup \u00e0 la fois pour Sweedweb et pour Sigma."}, {"timestamp": [2558.76, 2562.48], "text": " Mais c'\u00e9tait devenu intenable. Tu prends pas la grosse t\u00eate dans ces"}, {"timestamp": [2562.48, 2567.2], "text": " moments l\u00e0 ? Si, j'ai toujours eu la grosse t\u00eate en fait, c'\u00e9tait une habitude, je sais pas, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 plus grosse que d'habitude."}, {"timestamp": [2567.2, 2576.28], "text": " C'est vrai ? Toujours aujourd'hui ? Non, mais je sais pas si on peut appeler \u00e7a une grosse t\u00eate, mais je voulais \u00eatre..."}, {"timestamp": [2576.28, 2584.0], "text": " J'aime la lucidit\u00e9 de tout \u00e7a, mais c'est trop mignon et sympa."}, {"timestamp": [2584.0, 2585.0], "text": " Non, mais il ne faut pas \u00eatre forc\u00e9ment modeste."}, {"timestamp": [2585.0, 2588.48], "text": " C'est vrai que quand on est courtis\u00e9, parce que les gens vous disent \u00ab ah ben c'est"}, {"timestamp": [2588.48, 2589.48], "text": " bien ce que vous faites \u00bb."}, {"timestamp": [2589.48, 2590.48], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2590.48, 2594.12], "text": " Bon, alors plus maintenant, \u00e9videmment, parce qu'on relativise tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2594.12, 2595.64], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque, quand on est jeune\u2026"}, {"timestamp": [2595.64, 2597.8], "text": " Tu me marres tellement, tu vois, j'en ai la larme \u00e0 l'\u0153il."}, {"timestamp": [2597.8, 2599.4], "text": " Non, mais j'aime bien, j'aime bien."}, {"timestamp": [2599.4, 2603.2], "text": " Tu sais, j'ai enregistr\u00e9 r\u00e9cemment avec un ancien entra\u00eeneur du PSG."}, {"timestamp": [2603.2, 2607.0], "text": " C'est un truc, j'ai saoul\u00e9 tout le monde dans mon \u00e9quipe avec \u00e7a, mais j'ai enregistr\u00e9 r\u00e9cemment avec un ancien entra\u00eeneur du PSG, c'est un truc que j'ai saoul\u00e9, j'ai saoul\u00e9 tout le monde dans mon \u00e9quipe avec \u00e7a,"}, {"timestamp": [2607.0, 2609.0], "text": " mais j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, donc Denis Troche,"}, {"timestamp": [2609.0, 2612.0], "text": " et il raconte un peu, tout est une question de curseur,"}, {"timestamp": [2612.0, 2615.0], "text": " les gens trop modestes sont relous, trop humbles sont relous,"}, {"timestamp": [2615.0, 2617.0], "text": " les gens trop pr\u00e9tentieux sont relous,"}, {"timestamp": [2617.0, 2619.0], "text": " les gens... et en fait tu sens entre les lignes qu'il y a un moment,"}, {"timestamp": [2619.0, 2624.0], "text": " enfin, faut aussi assumer tes qualit\u00e9s, faut aussi assumer tes d\u00e9fauts,"}, {"timestamp": [2624.0, 2625.4], "text": " et faut pas essayer d'\u00eatre"}, {"timestamp": [2625.4, 2629.44], "text": " toujours... voil\u00e0 alors... Il faut \u00eatre surtout conscient de ce qu'on est. J'aime bien le"}, {"timestamp": [2629.44, 2632.0], "text": " j'ai toujours eu la grosse t\u00eate. Mais non mais j'ai toujours eu la grosse t\u00eate parce que"}, {"timestamp": [2632.0, 2636.32], "text": " c'est aussi... je le comprends c'est vrai qu'il faut assumer mais c'est un moteur"}, {"timestamp": [2636.32, 2643.76], "text": " c'est une carapace c'est une armure parce que sinon on fait... on est"}, {"timestamp": [2643.76, 2645.24], "text": " poignard\u00e9."}, {"timestamp": [2645.24, 2648.4], "text": " Il faut \u00eatre s\u00fbr de soi."}, {"timestamp": [2648.4, 2651.8], "text": " Alors c'est pas une grosse t\u00eate qui se veut sup\u00e9rieure \u00e0 l'autre, c'est simplement..."}, {"timestamp": [2651.8, 2652.8], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2652.8, 2658.52], "text": " Alors excuse-moi, mais je pense que je vois ce que tu veux dire et je pense que je peux"}, {"timestamp": [2658.52, 2661.76], "text": " rajouter que t'as peut-\u00eatre eu la grosse t\u00eate, ou t'as peut-\u00eatre tendance \u00e0 la grosse"}, {"timestamp": [2661.76, 2662.76], "text": " t\u00eate, mais t'es pas un gros con."}, {"timestamp": [2662.76, 2667.6], "text": " Et si je me permets de dire \u00e7a, c'est que moi je t'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, et d'ailleurs"}, {"timestamp": [2667.6, 2673.24], "text": " je dois remercier Virginie de nous avoir fait cette rencontre, qui \u00e9coute ce podcast, et"}, {"timestamp": [2673.24, 2678.8], "text": " je vais juste dire un mot \u00e0 ce propos juste apr\u00e8s, mais t'as \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement chaleureuse,"}, {"timestamp": [2678.8, 2682.12], "text": " sympathique, etc. On sent que t'assumes un certain nombre de choses, mais on se conna\u00eet"}, {"timestamp": [2682.12, 2687.6], "text": " ni d'Eve ni d'Adam, j'arrive ici, on enregistre, c'est sympa, mais jamais tu m'as pos\u00e9 de questions,"}, {"timestamp": [2687.6, 2690.08], "text": " c'est quoi ton truc, c'est quoi ton machin, j'ai senti tout de suite."}, {"timestamp": [2690.08, 2696.64], "text": " Donc voil\u00e0, je me permets de dire \u00e7a parce qu'en fait, il y a un c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [2696.64, 2700.48], "text": " et on le sent peut-\u00eatre tr\u00e8s jeune, mais \u00e0 assumer un certain nombre de choses"}, {"timestamp": [2700.48, 2704.56], "text": " et \u00e0 te dire je veux aller plus loin, je travaille plus."}, {"timestamp": [2704.56, 2705.28], "text": " Mais c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2705.28, 2709.96], "text": " Oui non mais alors \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mal interpr\u00e9t\u00e9 mais c'est pas tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [2709.96, 2716.2], "text": " Moi j'aime bien les gens qui ont une forme de... c'est le doute qui fait \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [2716.2, 2722.12], "text": " Quand on a des doutes on essaye de les d\u00e9passer, on essaie d'\u00eatre plus fort."}, {"timestamp": [2722.12, 2728.48], "text": " Alors c'est \u00e7a qui fait peut-\u00eatre que les gens pensent ou que nous m\u00eame on pense qu'on a la grosse t\u00eate \u00e0 un moment donn\u00e9 etc etc"}, {"timestamp": [2728.48, 2730.96], "text": " mais il y a une forme de combat."}, {"timestamp": [2730.96, 2739.76], "text": " Non mais c'est ce c\u00f4t\u00e9 que tu assumes je veux dire si tu veux \u00eatre homme politique demain, \u00eatre ministre, \u00eatre pr\u00e9sident, \u00eatre maire, peu importe, \u00e9lu d\u00e9j\u00e0 faut quand m\u00eame avoir la grosse t\u00eate."}, {"timestamp": [2739.76, 2752.24], "text": " Enfin tu vois dans une certaine mesure te dire voil\u00e0 tu veux \u00eatre chef d'entreprise il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9... Nous on fait un m\u00e9tier de haut-parleur, notre travail est lu, il est vu, il est collectionn\u00e9"}, {"timestamp": [2752.24, 2757.04], "text": " aujourd'hui par des centaines de gens. Quand j'\u00e9tais dans la presse il \u00e9tait vu par des"}, {"timestamp": [2757.04, 2761.72], "text": " milliers, des millions de gens quand je travaillais pour le Sport Illustrated ou pour le Life Magazine"}, {"timestamp": [2761.72, 2770.68], "text": " ou pour Time Magazine, c'\u00e9tait des couvertures qui \u00e9taient lue \u00e0 des millions d'exemplaires partout dans le monde. On a une \u00e9norme responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2770.68, 2772.56], "text": " Tu t'en es rendu compte t\u00f4t ?"}, {"timestamp": [2772.56, 2777.96], "text": " Tout de suite. Tout de suite j'ai compris la puissance de ce m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [2777.96, 2788.0], "text": " la puissance de l'acte photographique. Tout de suite. J'ai ce c\u00f4t\u00e9 un peu animal peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [2788.0, 2792.92], "text": " Alors je refais ce point avant de l'oublier, Virginie donc qui nous a mis en"}, {"timestamp": [2792.92, 2798.0], "text": " relation je voudrais te remercier donc Virginie Mandelson de Verneuil et la"}, {"timestamp": [2798.0, 2800.92], "text": " f\u00e9liciter pour tout le travail qu'elle r\u00e9alise sur son association qui s'appelle"}, {"timestamp": [2800.92, 2806.8], "text": " Manaya qui s'\u00e9crit M A N 2 A Y A, donc c'est vraiment assez"}, {"timestamp": [2806.8, 2808.8], "text": " fantastique ce qu'elle fait \u00e0 l'\u00cele-Maurice."}, {"timestamp": [2808.8, 2812.8], "text": " Il faut la soutenir parce que c'est quelqu'un qui donne beaucoup dans cette"}, {"timestamp": [2812.8, 2818.24], "text": " association, qui soutient les enfants, c'est absolument formidable et je"}, {"timestamp": [2818.24, 2822.88], "text": " pense qu'il faut, quand il y a des actions, des actes comme \u00e7a, il"}, {"timestamp": [2822.88, 2830.84], "text": " faut pas h\u00e9siter, il faut y aller. Elle aide notamment des associations \u00e0 l'\u00cele-Maurice pour d\u00e9velopper des"}, {"timestamp": [2830.84, 2835.04], "text": " programmes autonomes, dont ils n'auront plus besoin d'elle apr\u00e8s, autour de"}, {"timestamp": [2835.04, 2847.6], "text": " l'\u00e9ducation Montessori compl\u00e8te et qui aide des dizaines d'enfants de 3 mois \u00e0 6 ans, donc voil\u00e0. Manaya M-A-N-Y-A. M-A-N-A-Y-A."}, {"timestamp": [2847.6, 2849.6], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2849.6, 2851.6], "text": " J'ai deux choses \u00e0 faire dans mes podcasts,"}, {"timestamp": [2851.6, 2853.6], "text": " j'oublie, g\u00e9n\u00e9ralement je prends pas la photo"}, {"timestamp": [2853.6, 2855.6], "text": " de mon invit\u00e9, j'oublie, je me fais engueuler apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2855.6, 2857.6], "text": " Donc l\u00e0 j'ai fait tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2857.6, 2861.6], "text": " Donc revenons \u00e0 nos moutons,"}, {"timestamp": [2861.6, 2863.6], "text": " \u00e0 G\u00e9rard Rancinant."}, {"timestamp": [2863.6, 2870.36], "text": " G\u00e9rard, du coup, dans toute cette carri\u00e8re, si je puis dire,"}, {"timestamp": [2870.44, 2873.32], "text": " de photo-reporteur ou de grand reporter,"}, {"timestamp": [2874.72, 2875.92], "text": " tu as eu des prix aussi."}, {"timestamp": [2876.76, 2878.8], "text": " Alors, il y a quand m\u00eame quelques prix int\u00e9ressants,"}, {"timestamp": [2878.84, 2881.64], "text": " mais tu as eu plusieurs World Press Photo, je crois, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2881.96, 2884.32], "text": " Oui, oui, je croyais l'avoir eu quatre."}, {"timestamp": [2884.36, 2888.8], "text": " En fait, j'en ai eu six. D'accord. Mais non parce que je dis \u00e7a parce que j'en ai eu"}, {"timestamp": [2888.8, 2893.88], "text": " quatre premier prix du world press dans des cat\u00e9gories diff\u00e9rentes. C'est pas"}, {"timestamp": [2893.88, 2897.4], "text": " n'importe quoi pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui connaissent pas c'est une"}, {"timestamp": [2897.4, 2901.96], "text": " vraie grosse reconnaissance du m\u00e9tier mondial. Et je fais une exposition"}, {"timestamp": [2901.96, 2906.48], "text": " en Chine il y a deux ans et un journaliste vient me voir,"}, {"timestamp": [2906.48, 2909.96], "text": " il me dit donc on a fait des recherches et vous avez six World Press."}, {"timestamp": [2909.96, 2910.96], "text": " Je lui dis non, j'en ai que quatre."}, {"timestamp": [2910.96, 2912.2], "text": " Il me dit non, vous avez six, regardez."}, {"timestamp": [2912.2, 2916.6], "text": " Ah, j'ai dit oui, j'en avais oubli\u00e9 deux, mais c'\u00e9tait un deuxi\u00e8me prix et un troisi\u00e8me."}, {"timestamp": [2916.6, 2922.36], "text": " Donc on est comme des comp\u00e9titeurs, on ne se souvient que de la premi\u00e8re marche du"}, {"timestamp": [2922.36, 2929.92], "text": " podium. Non mais enfin alors \u00e7a \u00e7a m'a pas du tout intimid\u00e9 du tout"}, {"timestamp": [2930.32, 2939.12], "text": " \u00e7a m'a au contraire je pense que \u00e7a m'a... je ne rejette rien je les ai eus pour"}, {"timestamp": [2939.12, 2947.4], "text": " des photos de reportages des portraits, etc. Mais \u00e7a ne m'a jamais tellement int\u00e9ress\u00e9."}, {"timestamp": [2947.4, 2952.0], "text": " Je ne cherche pas justement la r\u00e9compense de ce genre-l\u00e0."}, {"timestamp": [2952.0, 2953.2], "text": " \u00c7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas trop."}, {"timestamp": [2953.2, 2957.8], "text": " Je veux dire que \u00e7a soit les wallpress, que \u00e7a soit..."}, {"timestamp": [2957.8, 2961.8], "text": " Je n'ai pas envie de devenir la charolaise de la photo ou du monde de la presse."}, {"timestamp": [2961.8, 2962.6], "text": " \u00c7a ne m'int\u00e9resse pas."}, {"timestamp": [2962.6, 2964.0], "text": " Ou d'avoir le..."}, {"timestamp": [2964.0, 2968.0], "text": " J'ai aussi... Je suis officier des arts et des lettres."}, {"timestamp": [2968.0, 2972.0], "text": " J'ai oubli\u00e9 d'aller chercher."}, {"timestamp": [2972.0, 2976.0], "text": " Honn\u00eatement, c'est pas un truc qui me..."}, {"timestamp": [2976.0, 2980.0], "text": " Peut-\u00eatre que j'en suis m\u00eame un peu apeur\u00e9. Je pr\u00e9f\u00e8re"}, {"timestamp": [2980.0, 2984.0], "text": " le retour d'un lecteur, je pr\u00e9f\u00e8re le retour"}, {"timestamp": [2984.0, 2985.8], "text": " d'un visiteur, d'un"}, {"timestamp": [2985.8, 2992.68], "text": " regardeur d'une exposition, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, j'aime le direct quoi."}, {"timestamp": [2992.68, 2998.48], "text": " On est presque en direct, tout ce qu'on dit l\u00e0, je t'ai dit c'est des conditions de direct."}, {"timestamp": [2998.48, 3005.0], "text": " C'est quoi dans cette p\u00e9riode en tout cas de photo reporter, de grand reporter,"}, {"timestamp": [3005.0, 3010.0], "text": " si tu avais une photo \u00e0 retenir de toute cette p\u00e9riode ?"}, {"timestamp": [3010.0, 3015.0], "text": " Je sais m\u00eame pas si c'est une photo. En fait c'est ce que j'ai appris."}, {"timestamp": [3015.0, 3020.0], "text": " J'ai pendant longtemps, donc \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je fais ce m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [3020.0, 3028.4], "text": " pendant longtemps j'\u00e9tais reporter. Dans ces agences de presse, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'est qu'on couvrait \u00e0 peu pr\u00e8s tout. On arrivait"}, {"timestamp": [3028.4, 3033.92], "text": " du Liban, on arrivait de Pologne en 81 avec Val\u00e8che-Valaisa, avec tout ce"}, {"timestamp": [3033.92, 3038.84], "text": " monde qui bougeait. On \u00e9tait ses t\u00e9moins directs de ce monde l\u00e0 et puis on"}, {"timestamp": [3038.84, 3042.44], "text": " passait dans un autre \u00e9v\u00e9nement, on couvrait des films, on travaillait avec des stars."}, {"timestamp": [3042.44, 3045.1], "text": " Tu venais d'une guerre au Festival de Cannes."}, {"timestamp": [3045.1, 3045.8], "text": " Oui c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3045.8, 3046.3], "text": " Du jour au lendemain."}, {"timestamp": [3046.3, 3054.4], "text": " Oui, bien s\u00fbr, alors Festival de Cannes pas trop, mais je passais de Lech Walesa \u00e0 Claudia Schiffer,"}, {"timestamp": [3054.4, 3056.3], "text": " Monica Bellucci, m\u00eame si c'\u00e9tait pas la m\u00eame \u00e9poque."}, {"timestamp": [3056.3, 3057.9], "text": " Je m\u00e9lange un peu tout."}, {"timestamp": [3057.9, 3061.8], "text": " Mais voyez ce que je veux dire, on travaille, on passait d'un monde \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [3061.8, 3066.32], "text": " On couvrait Carl Lewis qui courait le 100 m\u00e8tres \u00e0 Los Angeles."}, {"timestamp": [3066.32, 3071.84], "text": " Et huit jours apr\u00e8s que ce soit termin\u00e9, on allait faire la famine en Ouganda."}, {"timestamp": [3072.28, 3074.96], "text": " Et on se trouvait dans des situations o\u00f9 le monde nous happait."}, {"timestamp": [3075.16, 3081.44], "text": " On prenait le monde et on prenait ces \u00e9clats du monde en pleine figure tout le temps."}, {"timestamp": [3081.52, 3083.36], "text": " Mais tu dors la nuit apr\u00e8s avoir vu tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3083.4, 3087.0], "text": " Comment t'arrives \u00e0... Tu prends une distance par rapport \u00e0 tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3087.0, 3090.5], "text": " On en magazine, oui, enfin moi oui, peut-\u00eatre d'autres non,"}, {"timestamp": [3090.5, 3092.5], "text": " mais moi oui."}, {"timestamp": [3093.5, 3096.5], "text": " Mais j'ai regard\u00e9 \u00e7a en fait toujours aussi..."}, {"timestamp": [3097.5, 3099.5], "text": " Voil\u00e0, j'ai regard\u00e9 le monde de pr\u00e8s."}, {"timestamp": [3100.5, 3103.5], "text": " Le m\u00e9tier de photographe, de reporter photographe"}, {"timestamp": [3103.5, 3109.8], "text": " ou de journaliste qui a long sur les \u00e9v\u00e9nements du monde entier, des grands reporters, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [3109.8, 3115.2], "text": " c'est on regarde le moindre bouton sur la chair du monde."}, {"timestamp": [3115.2, 3129.36], "text": " On est dans le d\u00e9tail, on est tr\u00e8s pr\u00e8s de l'actualit\u00e9, on est dedans, donc c'est compliqu\u00e9 \u00e0 voir, on n'a pas de recul. Je me souviens, j'avais fait au Liban, j'avais \u00e9t\u00e9 avec les Palestiniens"}, {"timestamp": [3129.36, 3136.16], "text": " quand Arafat et tous les Palestiniens se sont faits bombarder par les Isra\u00e9liens."}, {"timestamp": [3136.16, 3138.96], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un moment incroyable, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [3138.96, 3142.48], "text": " On \u00e9tait tous planqu\u00e9s, on faisait essayer de faire des photos, c'\u00e9tait compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3142.48, 3145.8], "text": " Et l\u00e0, je me suis dit mais c'est dur de voir \u00e7a. Putain, les Isra\u00e9liens, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et l\u00e0 je me suis dit mais c'est"}, {"timestamp": [3145.8, 3151.0], "text": " dur de voir \u00e7a, putain les Isra\u00e9liens c'est trop dur quoi, pourquoi ils font \u00e7a ? Et"}, {"timestamp": [3151.0, 3155.8], "text": " j'\u00e9tais contre \u00e7a, j'\u00e9tais contre les Isra\u00e9liens, j'\u00e9tais avec les Palestiniens,"}, {"timestamp": [3155.8, 3159.8], "text": " j'en prenais aussi comme les autres copains photographes et reporters."}, {"timestamp": [3159.8, 3164.28], "text": " Et puis quelques temps apr\u00e8s j'\u00e9tais en Isra\u00ebl et puis j'\u00e9tais en Isra\u00ebl et je"}, {"timestamp": [3164.28, 3167.6], "text": " me disais putain mais ils prennent des p\u00e9los sur la tronche aussi."}, {"timestamp": [3167.6, 3169.76], "text": " Enfin pourquoi ils font \u00e7a les palestiniens ?"}, {"timestamp": [3169.76, 3172.88], "text": " Voil\u00e0 j'ai toujours gard\u00e9 une forme d'objectivit\u00e9 avec tout."}, {"timestamp": [3172.88, 3181.36], "text": " Je sais pas si c'est objectif d'ailleurs mais de subjectivit\u00e9, de recul par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9."}, {"timestamp": [3181.36, 3186.88], "text": " Je veux dire on n'est pas insensible, on est une sorte de filtre."}, {"timestamp": [3186.88, 3192.32], "text": " Alors j'ai emmagasin\u00e9 \u00e7a, pour en faire ce que j'en ai fait aujourd'hui."}, {"timestamp": [3192.32, 3198.32], "text": " Et c'est \u00e7a, parce qu'on a un peu l'impression, on va parler de l'avant et de l'apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3198.32, 3202.24], "text": " et cette deuxi\u00e8me vie de photographe, m\u00eame si c'est une prolongation, mais on a l'impression"}, {"timestamp": [3202.24, 3206.36], "text": " qu'il y a une forme de... \u00e0 un moment, tu as ex\u00e9cut\u00e9, ex\u00e9cut\u00e9, ex\u00e9cut\u00e9..."}, {"timestamp": [3206.36, 3209.36], "text": " je parle, je prends ex\u00e9cut\u00e9 en terme de... je prends l'anglais d'ex\u00e9cuter, mais t'as..."}, {"timestamp": [3209.36, 3214.36], "text": " t'as accompli, accompli, accompli des choses, j'en suis vis..."}, {"timestamp": [3214.36, 3218.56], "text": " pas m\u00e9caniquement, parce que comme tu le dis, tu vas chercher un peu plus loin."}, {"timestamp": [3218.56, 3222.6], "text": " Et d'ailleurs, j'aimerais avoir la place de l'intuition dans tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse aussi."}, {"timestamp": [3222.6, 3228.84], "text": " Et ensuite, on a l'impression que t'as tellement emmagasinin\u00e9 que tu es pass\u00e9 \u00e0 un truc plus r\u00e9fl\u00e9chi. Je ne sais pas"}, {"timestamp": [3228.84, 3229.84], "text": " si tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [3229.84, 3236.04], "text": " Oui, en fait quand on est reporter, on est dans un mouvement permanent,"}, {"timestamp": [3236.04, 3239.04], "text": " rapide, du deadline."}, {"timestamp": [3239.04, 3242.44], "text": " Et tu es t\u00e9moin, je veux dire, tu n'es pas vraiment acteur."}, {"timestamp": [3242.44, 3246.0], "text": " Non, non, et tu es t\u00e9moin, mais je suis toujours ce m\u00eame t\u00e9moin."}, {"timestamp": [3246.0, 3248.0], "text": " Mais on est un peu acteur quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3248.0, 3257.0], "text": " D\u00e8s qu'on r\u00e9alise qu'on est un porte-voix quand m\u00eame, on se dit mais on va \u00eatre manipul\u00e9."}, {"timestamp": [3257.0, 3260.0], "text": " Je racontais cette histoire \u00e0 Beyrouth."}, {"timestamp": [3260.0, 3262.0], "text": " Voil\u00e0, alors on peut \u00eatre sensible."}, {"timestamp": [3262.0, 3265.76], "text": " Il faut faire attention \u00e0 la manipulation"}, {"timestamp": [3265.76, 3270.44], "text": " manipulation des... et puis je me suis rendu compte tout de suite que assez vite"}, {"timestamp": [3270.44, 3275.76], "text": " pardon que on commen\u00e7ait \u00e0 nous dire o\u00f9 aller quoi."}, {"timestamp": [3275.76, 3281.76], "text": " De quel c\u00f4t\u00e9 tu veux dire ? Ouais ce qui presque ce qu'il fallait dire quoi."}, {"timestamp": [3281.76, 3287.44], "text": " Parce qu'en fait le m\u00e9tier de... j'ai vu ce m\u00e9tier se"}, {"timestamp": [3287.44, 3290.56], "text": " bouleverser apr\u00e8s la guerre du Vietnam en fait, que je n'ai pas couvert, j'\u00e9tais trop"}, {"timestamp": [3290.56, 3295.36], "text": " jeune mais je les ai vus les reporters rentr\u00e9s. C'\u00e9tait quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [3295.36, 3300.52], "text": " en grande partie la guerre du Vietnam a \u00e9t\u00e9 perdue ou du moins s'est arr\u00eat\u00e9e"}, {"timestamp": [3300.52, 3307.24], "text": " plut\u00f4t. A cause de la presse. A cause ou gr\u00e2ce \u00e0 la presse. Et non pas parce qu'il faisait que des articles mais"}, {"timestamp": [3307.24, 3310.08], "text": " parce qu'il y avait des photos terribles parce que Life Magazine ou les"}, {"timestamp": [3310.08, 3315.08], "text": " t\u00e9l\u00e9visions montraient des soldats am\u00e9ricains en sang, on voyait des images qu'on ne voit plus."}, {"timestamp": [3315.08, 3322.16], "text": " Cette petite fille, c'est Larry Burrows qui est un immense photographe de Life Magazine"}, {"timestamp": [3322.16, 3329.12], "text": " qui est mort dans un h\u00e9licopt\u00e8re, on voyait son coll\u00e8gue en sang, Patrick Chauvel qui est un immense photographe de Life Magazine qui est mort dans un h\u00e9licopt\u00e8re, envoy\u00e9 son coll\u00e8gue en sang, Patrick Chauvel qui est un copain \u00e0 nous,"}, {"timestamp": [3329.12, 3332.36], "text": " qui a travaill\u00e9 \u00e0 Sigma pendant des ann\u00e9es, \u00e9tait au Vietnam et c'est ce"}, {"timestamp": [3332.36, 3336.76], "text": " fameux photographe port\u00e9 par les GI, en sang, avec des appareils photo, tout \u00e7a a"}, {"timestamp": [3336.76, 3344.52], "text": " mobilis\u00e9 toute la presse et le peuple am\u00e9ricain pour dire stop \u00e0 cette guerre."}, {"timestamp": [3344.52, 3346.44], "text": " La presse avait un r\u00f4le important."}, {"timestamp": [3346.44, 3348.32], "text": " Donc du coup quand tu dis, parce que je pensais que,"}, {"timestamp": [3348.32, 3351.04], "text": " quand tu dis on te demandait de quoi photographier,"}, {"timestamp": [3351.04, 3352.56], "text": " moi je pensais que c'\u00e9tait tes r\u00e9dactions, mais non,"}, {"timestamp": [3352.56, 3354.48], "text": " c'est plut\u00f4t les Etats ou les..."}, {"timestamp": [3354.48, 3356.84], "text": " Mais bien s\u00fbr, ils se sont rendus compte que la presse,"}, {"timestamp": [3356.84, 3358.32], "text": " enfin ils se sont toujours rendus compte,"}, {"timestamp": [3358.32, 3361.72], "text": " on se rend compte tr\u00e8s vite que la presse a un pouvoir incroyable."}, {"timestamp": [3361.72, 3364.12], "text": " Et l\u00e0, il fallait arranger tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3364.12, 3366.36], "text": " Il fallait que tout soit..."}, {"timestamp": [3366.36, 3372.04], "text": " Alors il y a des directeurs de machin, etc. Alors tout \u00e7a m'a ennuy\u00e9 assez vite. J'avais envie"}, {"timestamp": [3372.04, 3377.76], "text": " plut\u00f4t de raconter le monde \u00e0 travers ce que je... comment je le ressentais. Je voulais \u00eatre..."}, {"timestamp": [3377.76, 3384.2], "text": " Je voulais \u00eatre... Je veux \u00eatre le raconteur de cette histoire-l\u00e0, de cette histoire de mes"}, {"timestamp": [3384.2, 3387.4], "text": " contemporains en fait. Donc si je dois reprendre un peu ce que je disais tout \u00e0"}, {"timestamp": [3387.4, 3393.16], "text": " l'heure par rapport au fait d'aller forc\u00e9ment plus loin, plus dans les zones"}, {"timestamp": [3393.16, 3398.96], "text": " dangereuses, plus etc... Toi tu vois \u00e7a plus comme une sorte de contre-pied,"}, {"timestamp": [3398.96, 3404.08], "text": " de contre-point. Je pourrais faire une analogie avec ce que fait par exemple"}, {"timestamp": [3404.08, 3408.82], "text": " Yann Barthez et Quotidien et auparuparavant le petit journal c'est se dire il y a"}, {"timestamp": [3408.82, 3413.08], "text": " ces poules de journalistes et de reporters qui se mettent derri\u00e8re la"}, {"timestamp": [3413.08, 3416.62], "text": " ligne devant le pr\u00e9sident pour l'\u00e9locution pr\u00e9sidentielle et toi tu vas"}, {"timestamp": [3416.62, 3420.18], "text": " te mettre de biais pour tous les photographier et prendre un peu cette"}, {"timestamp": [3420.18, 3428.32], "text": " cette mascarade ? Non je ne comparerai pas \u00e0 \u00e7a parce qu'il n'y a pas de cynisme chez moi."}, {"timestamp": [3428.32, 3435.36], "text": " Alors c'est vu de c\u00f4t\u00e9 humoristique mais oui c'est un peu cynique, tu as raison."}, {"timestamp": [3435.36, 3451.08], "text": " On a c'est une forme de journalisme qui a d\u00e9valoris\u00e9 ce m\u00e9tier, on n'a pas besoin de se moquer pour \u00eatre pour \u00eatre utile, pour faire mieux."}, {"timestamp": [3451.08, 3456.72], "text": " On peut juste raconter l'histoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'est ce que je voulais raconter avec Eugene Manonis."}, {"timestamp": [3456.72, 3462.52], "text": " Je voulais raconter \u00e7a aussi avec des gens comme Jim Natchway ou comme Donald Maculine"}, {"timestamp": [3462.52, 3468.2], "text": " qui \u00e9tait d'immenses photographes. Quand on est devant, on n'est pas"}, {"timestamp": [3468.2, 3472.12], "text": " devant le conseil des ministres et on ne pose pas une question dans un couloir en criant et en se"}, {"timestamp": [3472.12, 3480.0], "text": " marrant et en disant aux gars, vous n'avez pas dit \u00e7a, machin, etc. Je parle d'un gars qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [3480.0, 3484.12], "text": " comme Donald Maculine qui est un des plus grands photographes du Sunday Times Magazine et qui a"}, {"timestamp": [3484.12, 3489.08], "text": " \u00e9t\u00e9 un des plus grands photographes du monde de guerre guerre etc. Et on \u00e9tait \u00e0 Beyrouth encore une"}, {"timestamp": [3489.08, 3496.28], "text": " fois et il a disparu pendant quatre jours il n'\u00e9tait plus l\u00e0. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des... on l'a plus"}, {"timestamp": [3496.28, 3503.28], "text": " vu, il n'\u00e9tait plus \u00e0 l'h\u00f4tel, on ne le voyait plus, c'\u00e9tait une star immense. Et on s'est dit"}, {"timestamp": [3503.28, 3507.28], "text": " o\u00f9 il est pass\u00e9 ? Il est parti avec qui, comment il a, avec qui il travaille etc etc"}, {"timestamp": [3507.28, 3513.0], "text": " et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment o\u00f9 il y a eu des bombardements incroyables sur Beyrouth, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3513.0, 3522.36], "text": " hallucinant, c'est l'histoire que je vous racontais. Et puis voil\u00e0, j'essaye de m'en souvenir comme \u00e7a"}, {"timestamp": [3522.36, 3531.0], "text": " et puis quinze jours apr\u00e8s ou trois semaines, le Sunday Times publie un reportage de Donald McQueen."}, {"timestamp": [3531.0, 3541.0], "text": " Et l\u00e0, sur je ne sais pas combien de pages, on voit des photos d'un asile psychiatrique o\u00f9 les fous \u00e9taient bombard\u00e9s."}, {"timestamp": [3541.0, 3546.56], "text": " Et il a montr\u00e9, il est rest\u00e9 quatre jours avec les fous, ou deux jours, je sais pas combien, et il les a photographi\u00e9s."}, {"timestamp": [3546.56, 3548.88], "text": " Il a racont\u00e9 leur histoire."}, {"timestamp": [3548.88, 3553.76], "text": " Comment on peut devenir plus fou que vous ? C'est pas cynique \u00e7a."}, {"timestamp": [3553.76, 3555.2], "text": " \u00c7a c'est l'histoire du monde."}, {"timestamp": [3555.2, 3556.2], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3556.2, 3563.28], "text": " Et je pense que ce m\u00e9tier de reporter, on peut regarder le monde \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais il"}, {"timestamp": [3563.28, 3566.2], "text": " faut savoir qu'on a une responsabilit\u00e9 quand on est reporter. Il faut"}, {"timestamp": [3566.2, 3570.64], "text": " savoir qu'on raconte le monde, qu'il y a des gens qui nous \u00e9coutent, que ce qui est dit est s\u00e9rieux,"}, {"timestamp": [3570.64, 3578.12], "text": " que c'est pas un spectacle, que c'est pas un show, que c'est pas une surench\u00e8re de l'exploit"}, {"timestamp": [3578.12, 3587.96], "text": " du reporter ou de sa mise en avant. On s'en fout, on s'en fout, il n'y a pas de star, il n'y a pas de..."}, {"timestamp": [3587.96, 3592.12], "text": " Bien s\u00fbr qu'il y a des gens qui ont une forme de puissance dans leur m\u00e9tier"}, {"timestamp": [3592.12, 3597.32], "text": " parce qu'ils \u00e9crivent bien, mais c'est pas en faisant une sorte de clown."}, {"timestamp": [3597.32, 3600.16], "text": " C'est ce que c'est devenu quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3600.16, 3604.16], "text": " Je regarde tr\u00e8s peu la t\u00e9l\u00e9, je suis pas du tout d\u00e9fenseur de personne en l'occurrence."}, {"timestamp": [3604.16, 3610.16], "text": " Je pense que le contrepoint est int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 finalement c'est pas un spectacle"}, {"timestamp": [3610.16, 3614.32], "text": " mais justement quand on voit ces gens qui sont plac\u00e9s tous derri\u00e8re, tous ensemble"}, {"timestamp": [3614.32, 3620.44], "text": " \u00e0 faire tous la m\u00eame image du m\u00eame truc, il y a un moment o\u00f9 on a un peu l'impression"}, {"timestamp": [3620.44, 3621.96], "text": " qu'il y a une cr\u00e9ation de spectacle."}, {"timestamp": [3621.96, 3624.64], "text": " Non, non, non, bien s\u00fbr, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a."}, {"timestamp": [3624.64, 3626.0], "text": " Et comme tu dis, il faut aller plus loin."}, {"timestamp": [3626.0, 3627.0], "text": " Et il faut aller \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [3627.0, 3630.2], "text": " Il faut aller \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut se mettre derri\u00e8re, bien s\u00fbr, mais il faut le faire"}, {"timestamp": [3630.2, 3633.84], "text": " avec de la puissance, avec qu'est-ce qu'on va raconter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ? Comment on va d\u00e9noncer"}, {"timestamp": [3633.84, 3639.84], "text": " l'histoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ? Et attention au spectaculaire, attention au spectaculaire, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3639.84, 3646.36], "text": " attention \u00e0 ne pas, par ce biais-l\u00e0, vouloir faire qu que on va gagner du t\u00e9l\u00e9spectateur, on va"}, {"timestamp": [3646.36, 3649.88], "text": " gagner des pages, on va gagner plus de photos \u00e0 faire, etc."}, {"timestamp": [3649.88, 3654.72], "text": " Il faut \u00eatre conscient que si on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on est diff\u00e9rent et c'est"}, {"timestamp": [3654.72, 3659.56], "text": " encore plus, j'allais dire presque plus responsable."}, {"timestamp": [3659.56, 3666.32], "text": " Et pendant toutes ces ann\u00e9es, ces 10-15 ans, tu dis que t'encha\u00eenes un peu des zones de guerre,"}, {"timestamp": [3666.32, 3674.7], "text": " ou de conflits, ou m\u00eame de famine, ou de choses comme \u00e7a, c'est quoi ? C'est 5 parents ? C'est 10"}, {"timestamp": [3674.7, 3679.24], "text": " parents ? C'est 2 parents ? Je sais pas, mais en tout cas c'\u00e9tait en permanence, on partait tout"}, {"timestamp": [3679.24, 3686.04], "text": " le temps, des motards nous attendaient en effet. T'avais une famille ? Oui oui je suis mari\u00e9 et voil\u00e0 je"}, {"timestamp": [3686.04, 3689.72], "text": " passais ma vie dans les avions dans les h\u00f4tels voil\u00e0 je revenais \u00e0 la maison"}, {"timestamp": [3689.72, 3695.2], "text": " faisait des allers-retours on repartait de nuit de jour c'est un m\u00e9tier"}, {"timestamp": [3695.2, 3699.12], "text": " formidable on partait avec d'autres photographes des agences concurrentes"}, {"timestamp": [3699.12, 3706.0], "text": " on prenait parfois des jets priv\u00e9s et puis apr\u00e8s on finissait dans une voiture lou\u00e9e au front de la"}, {"timestamp": [3706.0, 3713.6], "text": " Pologne. C'\u00e9tait une \u00e9poque formidable mais en m\u00eame temps c'est pas une \u00e9poque formidable mais"}, {"timestamp": [3713.6, 3725.34], "text": " c'est un apprentissage et puis... Mais l\u00e0 je te parle de famille mais quand tu retrouves tes enfants que tu"}, {"timestamp": [3725.34, 3729.12], "text": " retrouves et que tu as v\u00e9cu des choses je sais pas la veille, l'avant veille comme \u00e7a"}, {"timestamp": [3729.12, 3734.84], "text": " tu arrives \u00e0 avoir une... \u00e0 garder, \u00e0 pu y penser, \u00e0 juste profiter de l'instant ?"}, {"timestamp": [3734.84, 3740.0], "text": " Je pense qu'il y a peut-\u00eatre des photographes, des reporters en effet qui ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3740.0, 3745.96], "text": " touch\u00e9s par \u00e7a, je sais pas, je sais pas. Bien s\u00fbr qu'on est touch\u00e9 par parfois ce qu'on voit,"}, {"timestamp": [3745.96, 3751.12], "text": " ou enivr\u00e9 par une beaut\u00e9 magnifique. Il n'y a pas que des drames, il y a aussi des beaut\u00e9s dans ce"}, {"timestamp": [3751.12, 3760.92], "text": " m\u00e9tier. On voit des gens sublimes, brillantissimes. Quand on passe une journ\u00e9e avec le fondateur de"}, {"timestamp": [3760.92, 3772.08], "text": " la Minist\u00e9 internationale, qu'on passe un matin \u00e0 4h du matin, marcher main dans la main avec le Dai Lama, photographier Fidel Castro ou le pape Jean-Paul II, passer"}, {"timestamp": [3772.08, 3777.32], "text": " un moment avec Claudia Schiffer ou Monica Bellucci, bon c'est pas que d\u00e9sagr\u00e9able,"}, {"timestamp": [3777.32, 3780.0], "text": " y'a pas que des guerres, y'a des moments merveilleux, alors on pense peut-\u00eatre autant"}, {"timestamp": [3780.0, 3781.44], "text": " aux guerres qu'\u00e0 Monica Bellucci non ?"}, {"timestamp": [3781.44, 3785.24], "text": " Oui t'as raison Oui t'as raison. Non mais alors il faut"}, {"timestamp": [3785.24, 3790.2], "text": " prendre une forme de distance aussi, on peut pas \u00eatre... il faut une"}, {"timestamp": [3790.2, 3796.16], "text": " forme de lucidit\u00e9, de recul, il faut \u00eatre conscient de ce qu'on fait c'est tout et"}, {"timestamp": [3796.16, 3803.4], "text": " voil\u00e0 trop de sensibilit\u00e9 ou de... apr\u00e8s on verrait... je pense pas qu'on"}, {"timestamp": [3803.4, 3809.52], "text": " voit, qu'on appr\u00e9cierait les choses de la m\u00eame mani\u00e8re si on \u00e9tait partisans,"}, {"timestamp": [3809.52, 3811.84], "text": " ou on prenait parti pour quelque chose."}, {"timestamp": [3811.84, 3815.84], "text": " Il faut essayer d'\u00eatre... de ne pas id\u00e9ologiser."}, {"timestamp": [3815.84, 3822.8], "text": " Et du coup l\u00e0-dessus, tu passes ta vie, j'ai l'impression, et alors on va venir sur ta"}, {"timestamp": [3822.8, 3829.08], "text": " seconde vie peut-\u00eatre, ou il y en a eu probablement plus que deux mais en tout cas sur cette p\u00e9riode"}, {"timestamp": [3829.08, 3833.44], "text": " tu es en permanence en dehors de ta zone de confort j'ai l'impression ?"}, {"timestamp": [3833.44, 3839.0], "text": " disons que non mais parce que dans le contraire j'ai en plus"}, {"timestamp": [3839.0, 3842.84], "text": " comment dirais-je j'ai pas fait d'hierarchie dans la photographie \u00e7a a"}, {"timestamp": [3842.84, 3845.96], "text": " \u00e9t\u00e9 pour moi j'ai jamais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande discussion que j'ai pas fait d'hierarchie dans la photographie. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 pour moi, j'ai jamais..."}, {"timestamp": [3845.96, 3848.92], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une grande discussion que j'ai avec Jim Natchway,"}, {"timestamp": [3848.92, 3850.44], "text": " qui est un immense photographe de guerre,"}, {"timestamp": [3850.44, 3852.44], "text": " qui est je pense le plus grand photographe de guerre,"}, {"timestamp": [3852.44, 3853.44], "text": " au moins am\u00e9ricain,"}, {"timestamp": [3853.44, 3855.32], "text": " am\u00e9ricain, international \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [3855.32, 3857.64], "text": " mais c'est un am\u00e9ricain magnifique."}, {"timestamp": [3857.64, 3861.04], "text": " C'est avec Donald McEwen, c'est..."}, {"timestamp": [3861.04, 3862.96], "text": " Il y en a eu d'autres, moins connus,"}, {"timestamp": [3862.96, 3865.44], "text": " mais celui-ci est extraordinaire."}, {"timestamp": [3865.44, 3868.8], "text": " Et je vais parler de \u00e7a, de la non-hierarchie dans la photographie."}, {"timestamp": [3868.8, 3870.84], "text": " Pour moi, il n'y en a pas."}, {"timestamp": [3870.84, 3874.64], "text": " Un photographe de mariage est aussi important qu'un photographe de guerre."}, {"timestamp": [3874.64, 3876.72], "text": " Alors, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s content quand j'ai dit \u00e7a."}, {"timestamp": [3876.72, 3878.84], "text": " Je peux le comprendre parce qu'il risquait sa vie."}, {"timestamp": [3878.84, 3883.28], "text": " Mais en tout cas, le t\u00e9moignage est aussi important pour l'enfant."}, {"timestamp": [3883.28, 3886.64], "text": " J'adore ce que tu dis, je trouve \u00e7a tellement beau et tellement vrai en fait."}, {"timestamp": [3886.64, 3892.0], "text": " Parce que cet instant qui l'immortalise ce photographe de mariage,"}, {"timestamp": [3892.0, 3896.0], "text": " est-ce qu'il est plus ou moins important que dans l'histoire de l'humanit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3896.0, 3900.0], "text": " Mais bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s Barthes en fait,"}, {"timestamp": [3900.0, 3907.08], "text": " de savoir qu'un jour un enfant qui devient grand voit sa m\u00e8re"}, {"timestamp": [3907.08, 3911.0], "text": " photographier le jour de son mariage par exemple par un photographe, inconnu"}, {"timestamp": [3911.0, 3915.24], "text": " peut-\u00eatre, eh bien il voit \u00e7a comme la plus belle chose de sa vie, il va dire"}, {"timestamp": [3915.24, 3919.52], "text": " mais ma m\u00e8re, elle \u00e9tait jeune, elle \u00e9tait belle, etc."}, {"timestamp": [3919.52, 3929.76], "text": " Pour lui c'est beaucoup presque beaucoup plus important que Fidel Castro photographi\u00e9 par Rancinan sur un rocher avec un ciel d'orage."}, {"timestamp": [3929.76, 3934.96], "text": " Bon alors peut-\u00eatre que pour l'ensemble des gens... mais c'est pour \u00e7a que j'ai"}, {"timestamp": [3934.96, 3938.16], "text": " jamais fait de hi\u00e9rarchie dans la photographie. Pour moi toutes les"}, {"timestamp": [3938.16, 3942.68], "text": " photographies... alors je dis pas que tout est pareil, je ne"}, {"timestamp": [3942.68, 3950.0], "text": " relativise pas en disant tout est pareil, non pas du tout, mais je parle de hi\u00e9rarchie,"}, {"timestamp": [3950.0, 3954.0], "text": " je veux dire, il n'y a pas plus important..."}, {"timestamp": [3954.0, 3966.88], "text": " C'est marrant parce qu'\u00e0 la fois, en fait, c'est une forme aussi d'avoir les pieds sur terre, tu parles de grosses t\u00eates tout \u00e0 l'heure que tu assumes mais il y a aussi ce truc assez fort que tu vois"}, {"timestamp": [3966.88, 3972.2], "text": " qui te dit en fait au final tu vois tout \u00e7a a la m\u00eame importance quoi. Mais oui bien s\u00fbr c'est"}, {"timestamp": [3972.2, 3978.96], "text": " c'est important de r\u00e9aliser \u00e7a et encore une fois c'est pour \u00e7a que je dis c'est pas le risque qui"}, {"timestamp": [3978.96, 3989.52], "text": " fait le photographe. J'ai connu des photographes qui nous prenaient... quand on va sur une gare on prend quand m\u00eame des risques, \u00e9videmment c'est dangereux, on n'y va pas pour rigoler, bon..."}, {"timestamp": [3989.52, 3994.56], "text": " J'ai vu des photographes, des amis \u00e0 moi, qui prenaient des risques."}, {"timestamp": [3994.56, 3998.68], "text": " Il y en a une qui faisait de mauvaises photos et d'autres qui peut-\u00eatre faisaient un peu plus attention"}, {"timestamp": [3998.68, 4006.8], "text": " ou pas attention mais qui \u00e9taient moins... allait chercher le bout de l'adr\u00e9naline et qui faisait d'extraordinaires photos."}, {"timestamp": [4006.8, 4012.8], "text": " C'est pas parce qu'on transpire, alors encore une fois je veux pas relativiser,"}, {"timestamp": [4012.8, 4015.8], "text": " mais c'est pas parce qu'on transpire que le plat sera meilleur."}, {"timestamp": [4015.8, 4032.16], "text": " Je pense pas \u00e0 un artiste qui passe, si c'est dur et qui rame, on s'en fout, ce qui compte c'est le r\u00e9sultat. Alors t'es pass\u00e9 de tous ces voyages, de toutes ces choses l\u00e0, \u00e0 un travail beaucoup"}, {"timestamp": [4032.16, 4039.78], "text": " plus sur le temps long, beaucoup plus r\u00e9fl\u00e9chi, c'\u00e9tait le d\u00e9but de ton oeuvre probablement"}, {"timestamp": [4039.78, 4045.12], "text": " ces photos, mais \u00e0 quelque chose, \u00e0 une vie d'artiste ?"}, {"timestamp": [4051.68, 4053.68], "text": " Alors oui, bon alors, en fait, depuis le d\u00e9but, j'ai toujours fait des expositions. J'ai fait des portraits de gens."}, {"timestamp": [4054.68, 4056.56], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par tous ces photographes."}, {"timestamp": [4057.04, 4062.24], "text": " Je parle de photographes de Life, d'Harold Newman,"}, {"timestamp": [4062.24, 4065.12], "text": " des gens qui faisaient des portraits incroyables, Stravinsky."}, {"timestamp": [4065.12, 4070.98], "text": " J'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par ces merveilleux portraitistes aussi,"}, {"timestamp": [4070.98, 4077.32], "text": " Karsh, tous ces photographes qui ont marqu\u00e9 l'histoire. Encore une fois,"}, {"timestamp": [4077.32, 4082.52], "text": " j'absorbais tout \u00e7a, je suis une sorte de personnage qui ne s'arr\u00eate pas"}, {"timestamp": [4082.52, 4085.84], "text": " un seul, je m'ouvre \u00e0 tout, je suis curieux."}, {"timestamp": [4085.84, 4089.4], "text": " C'est \u00e7a parce que quand on voit les photos ici, je parlais des couvertures et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [4089.4, 4095.96], "text": " tu parles de ta sc\u00e8ne d'accident terrible \u00e0 Bordeaux pour Sud-Ouest et ton premier reportage"}, {"timestamp": [4095.96, 4101.56], "text": " \u00e0 ce qu'on a autour de moi et entre les deux tu as des shootings en studio avec Tiger Woods."}, {"timestamp": [4101.56, 4110.0], "text": " Oui Tiger Woods, le pape le caract\u00e8re... Mais je veux dire un studio \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le pont sous la temp\u00eate de..."}, {"timestamp": [4110.0, 4112.0], "text": " Non mais..."}, {"timestamp": [4112.0, 4114.0], "text": " C'est un nouvel apprentissage \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [4114.0, 4116.0], "text": " Oui c'est en fait..."}, {"timestamp": [4116.0, 4119.0], "text": " C'est une continuit\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [4119.0, 4125.08], "text": " C'est cette curiosit\u00e9 de faire des photos aussi bien en studio que pas en studio, des photos avec des"}, {"timestamp": [4125.08, 4131.12], "text": " grandes sc\u00e8nes que des portraits tr\u00e8s secs dans un int\u00e9rieur ou en ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [4131.12, 4134.56], "text": " J'ai pas de limite, je suis photographe, je photographie ce que j'ai envie de"}, {"timestamp": [4134.56, 4138.68], "text": " photographier \u00e0 un moment donn\u00e9. Tr\u00e8s souvent, moi j'habite aussi au Cap-Ferret"}, {"timestamp": [4138.68, 4148.04], "text": " et je suis bordelais donc j'\u00e9tais fait pour presque finir l\u00e0 sur une dune et je m'assois"}, {"timestamp": [4148.04, 4152.16], "text": " souvent en haut d'une dune presque l\u00e0 depuis des ann\u00e9es et de temps en temps je m'amuse"}, {"timestamp": [4152.16, 4153.96], "text": " \u00e0 photographier une ligne d'horizon."}, {"timestamp": [4153.96, 4156.88], "text": " Voil\u00e0 j'ai fait une exposition \u00e0 Monaco il n'y avait que des lignes d'horizon."}, {"timestamp": [4156.88, 4161.68], "text": " Alors on me dit ah ouais mais \u00e7a ressemble pas \u00e0 tout ce que tu fais d'habitude on a"}, {"timestamp": [4161.68, 4164.72], "text": " vu tes photos tr\u00e8s color\u00e9es machin etc etc."}, {"timestamp": [4164.72, 4170.28], "text": " C'est pas mon probl\u00e8me \u00e7a moi je raconte ce que j'ai envie de raconter"}, {"timestamp": [4170.28, 4176.84], "text": " y'a rien de pire qu'un artiste, qu'un photographe, pour moi personnellement, qui fait toujours"}, {"timestamp": [4176.84, 4177.84], "text": " la m\u00eame histoire."}, {"timestamp": [4177.84, 4182.96], "text": " Donc tu me racontes l\u00e0 que par exemple tout ce qui est l\u00e0 autour de nous est une continuit\u00e9"}, {"timestamp": [4182.96, 4184.28], "text": " de ce que tu as fait depuis le d\u00e9but."}, {"timestamp": [4184.28, 4187.28], "text": " C'est un fil tendu,'y a pas de rupture."}, {"timestamp": [4187.28, 4192.64], "text": " Et tu faisais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque donc des portraits de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, c'est moins dans"}, {"timestamp": [4192.64, 4201.04], "text": " la queue chaude, mais tu faisais d\u00e9j\u00e0 des photos, tu as toujours fait des photos d'art, de studio."}, {"timestamp": [4201.04, 4206.0], "text": " Oui je sais pas, non mais vraiment je r\u00e9ponds de... Oui, je sais pas. Non mais vraiment, je r\u00e9ponds pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4206.0, 4208.0], "text": " Je sais pas."}, {"timestamp": [4208.0, 4210.0], "text": " J'ai fait des s\u00e9ries de portraits"}, {"timestamp": [4210.0, 4212.0], "text": " de personnages tr\u00e8s importants,"}, {"timestamp": [4212.0, 4214.0], "text": " je les mettais toujours debout."}, {"timestamp": [4214.0, 4216.0], "text": " J'essayais de trouver toujours..."}, {"timestamp": [4216.0, 4218.0], "text": " Je cherche du sens aux choses,"}, {"timestamp": [4218.0, 4220.0], "text": " \u00e0 ce que je suis en train de faire."}, {"timestamp": [4220.0, 4222.0], "text": " Ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [4222.0, 4224.0], "text": " Je suis parti autour du monde, \u00e0 un moment donn\u00e9"}, {"timestamp": [4224.0, 4228.96], "text": " j'en revenais des guerres, j'en ai tout \u00e7a, puis d'un seul coup je partais faire Castro, je partais, je demandais \u00e0 faire le Dailama,"}, {"timestamp": [4228.96, 4234.52], "text": " Desmond Tutu, etc. Et chaque fois j'arrivais on me disait qu'est ce que vous voulez faire, on va..."}, {"timestamp": [4234.52, 4240.12], "text": " Je disais, moi je vais vous faire debout sur la terre. Voil\u00e0. Je voulais que c'est plus les"}, {"timestamp": [4240.12, 4245.96], "text": " hommes les plus grands, du moins les plus connus, les plus stars, les plus etc..."}, {"timestamp": [4245.96, 4252.64], "text": " qui faisaient le monde etc... de cette \u00e9poque l\u00e0, soit des gens tout seuls, petits,"}, {"timestamp": [4252.64, 4256.92], "text": " minuscules sur la terre. C'\u00e9tait cet objectif. Alors apr\u00e8s j'ai trouv\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [4256.92, 4261.04], "text": " j'ai fait \u00e7a, des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, puis apr\u00e8s j'ai fait des stars. Mais"}, {"timestamp": [4261.04, 4265.64], "text": " tous ces gens l\u00e0, que ce soit encore une fois ces personnages importants,"}, {"timestamp": [4265.64, 4272.44], "text": " c'est toujours des t\u00e9moins d'une \u00e9poque quand m\u00eame, c'est pas sorti du contexte de l'actualit\u00e9."}, {"timestamp": [4272.44, 4278.6], "text": " Mais alors si je dois prendre cette question sous un autre prisme, il y a un moment par exemple"}, {"timestamp": [4278.6, 4281.64], "text": " tu as chang\u00e9 de mod\u00e8le \u00e9conomique pour \u00eatre vulgaire."}, {"timestamp": [4281.64, 4284.56], "text": " Non non c'est pas vulgaire du tout, je l'assume totalement."}, {"timestamp": [4284.56, 4287.92], "text": " Non mais je veux dire en tout cas quand je disais par rapport \u00e0 l'artiste et mais"}, {"timestamp": [4287.92, 4290.28], "text": " ce que je veux dire c'est qu'\u00e0 un moment t'es pay\u00e9 pour aller faire des"}, {"timestamp": [4290.28, 4292.92], "text": " reportages ou pour les vendre de tes clich\u00e9s qui sont que dans certains"}, {"timestamp": [4292.92, 4298.56], "text": " magazines et \u00e0 un moment tu... tout ce que je vois autour de moi est vendu \u00e0 des"}, {"timestamp": [4298.56, 4308.96], "text": " alors peut-\u00eatre des mus\u00e9es, des personnes, des collectionneurs via potentiellement des agents ou des galeristes, etc."}, {"timestamp": [4308.96, 4312.32], "text": " Comment et quand tu d\u00e9cides \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4312.32, 4317.36], "text": " En fait, la bascule se fait tout simplement."}, {"timestamp": [4317.36, 4321.0], "text": " Donc depuis de nombreuses ann\u00e9es, je fais ce m\u00e9tier de reporter,"}, {"timestamp": [4321.0, 4327.32], "text": " je fais en m\u00eame temps des portraits, je fais des expositions dans diff\u00e9rentes galeries quand m\u00eame. C'\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9curseur \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le"}, {"timestamp": [4327.32, 4330.36], "text": " reporter ne faisait pas vraiment \u00e7a, le reporter devait rester reporter,"}, {"timestamp": [4330.36, 4334.56], "text": " l'artiste devait rester artiste, le portraitiste devait \u00eatre artiste, le"}, {"timestamp": [4334.56, 4337.6], "text": " photographe de bagnole restait photographe de bagnole, le photographe de"}, {"timestamp": [4337.6, 4341.8], "text": " mariage restait mariage. Moi j'ai tout m\u00e9lang\u00e9. Moi je me suis pris \u00e7a et j'ai"}, {"timestamp": [4341.8, 4345.56], "text": " tout m\u00e9lang\u00e9. \u00c7a m'amusait. Alors personne, je perdais un peu tout le monde."}, {"timestamp": [4346.0, 4349.0], "text": " \u00c7a c'est, moi j'aime beaucoup ce fait de sortir des cases, c'est \u00e0 dire que"}, {"timestamp": [4349.0, 4352.84], "text": " le photographe, ce que tu dis, le photographe de mariage, souvent tu as de l'hyper sp\u00e9cialisation"}, {"timestamp": [4352.84, 4358.0], "text": " et en fait je pense que l'oeil que tu chopes quelque part va t'aider \u00e0 faire autre chose ailleurs quoi, pour ne pas faire toujours."}, {"timestamp": [4358.0, 4366.96], "text": " Mais bien s\u00fbr, et par exemple en 83 ou 84, je sais pas quoi, je vois Hubert Enroth \u00e0 Sigma, le Sigma, le fondateur de Sigma, et je revenais de quelques"}, {"timestamp": [4366.96, 4376.0], "text": " conflits, la Pologne en 80, la famine, je ne sais pas o\u00f9, et les guerres, etc."}, {"timestamp": [4376.0, 4378.64], "text": " Et je lui dis, voil\u00e0, je vais faire un grand reportage sur l'Espagne."}, {"timestamp": [4378.64, 4381.76], "text": " Elle me dit, ah tr\u00e8s bien, pourquoi, c'est quoi ?"}, {"timestamp": [4381.76, 4386.32], "text": " Je lui dis, voil\u00e0, c'\u00e9tait en 85, c'est les 10 ans de la Noviada, c'est quoi ? Bah je dis voil\u00e0 c'\u00e9tait en 85 c'est les dix ans de la"}, {"timestamp": [4386.32, 4391.62], "text": " Noviada, c'est les dix ans de la D\u00e9sesp\u00e9ration de Franco, l'Espagne poussait sa"}, {"timestamp": [4391.62, 4396.02], "text": " corne pour exister plus librement, il y avait une modernit\u00e9 qui s'est fait, je voulais"}, {"timestamp": [4396.02, 4399.24], "text": " aller visiter l'Espagne, je voulais rencontrer l'Espagne. Et puis il me dit"}, {"timestamp": [4399.24, 4403.0], "text": " bah \u00e9coute oui d'accord c'est tr\u00e8s ouvert \u00e0 l'\u00e9poque, il me dit qu'est-ce que tu veux"}, {"timestamp": [4403.0, 4408.64], "text": " pour \u00e7a ? Je lui ai dit je veux deux assistants, une voiture, une traductrice, il me regarde et me dit mais t'es reporter,"}, {"timestamp": [4408.64, 4413.4], "text": " reporter il parle avec son la\u00efca, je dis non mais moi je peux pas, j'ai besoin de \u00e7a, un studio etc."}, {"timestamp": [4413.4, 4418.4], "text": " J'y nie dans la t\u00eate, je pars. Et j'ai pass\u00e9 un mois en Espagne avec toute mon \u00e9quipe et j'ai"}, {"timestamp": [4418.4, 4423.44], "text": " photographi\u00e9 le roi, la reine, les rues, les \u00e9glises..."}, {"timestamp": [4423.44, 4429.0], "text": " Tu les as, tu dis bonjour, je voudrais photographier le roi... Non, tout \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 fait des portraits de personnalit\u00e9s, donc"}, {"timestamp": [4429.0, 4430.0], "text": " je leur montrais."}, {"timestamp": [4430.0, 4432.0], "text": " Et l'id\u00e9e que je leur proposais, \u00e7a leur plaisait."}, {"timestamp": [4432.0, 4435.0], "text": " Je les faisais pas poser en studio."}, {"timestamp": [4435.0, 4439.0], "text": " Ils \u00e9taient dans le courou Romero, dans une reine de S\u00e9ville tout seul au milieu de la"}, {"timestamp": [4439.0, 4440.0], "text": " nuit."}, {"timestamp": [4440.0, 4447.2], "text": " C'\u00e9tait toujours un monde fantasm\u00e9, un monde tel que j'imaginais une reine d'Espagne."}, {"timestamp": [4447.2, 4449.2], "text": " Vous avez une vraie d\u00e9marche artistique ?"}, {"timestamp": [4449.2, 4454.4], "text": " Toujours, enfin je ne sais pas si artistique, mais de les projeter dans un monde qui \u00e9tait un univers en fait,"}, {"timestamp": [4454.4, 4456.4], "text": " et pas une photo pour faire une jolie photo."}, {"timestamp": [4456.4, 4461.8], "text": " C'est pas un portrait serr\u00e9 \u00e0 la hardcore, je voulais faire quelque chose qui raconte une histoire qui soit."}, {"timestamp": [4461.8, 4465.8], "text": " Pardon mais tu me fais marrer, mais tu m'\u00e9tonnes qu'il faut avoir la grosse t\u00eate parce que quand m\u00eame un minimum,"}, {"timestamp": [4465.8, 4467.8], "text": " je suis d\u00e9sol\u00e9, je reviens l\u00e0-dessus, mais"}, {"timestamp": [4467.8, 4472.8], "text": " pour arriver devant la reine ou le roi d'Espagne, le coller dans un endroit, lui dire mettez-vous comme \u00e7a, faites comme ci, comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4472.8, 4474.8], "text": " faut quand m\u00eame \u00eatre sacr\u00e9ment..."}, {"timestamp": [4474.8, 4476.8], "text": " Ah ben non mais je m'alysais quand m\u00eame, hein,"}, {"timestamp": [4476.8, 4478.8], "text": " je transpire \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [4478.8, 4480.8], "text": " Enfin disons, je transpire pas, mais je suis un peu intimid\u00e9."}, {"timestamp": [4480.8, 4485.52], "text": " Voil\u00e0. Mais je voulais les mettre dans un univers qui raconte leur histoire."}, {"timestamp": [4485.52, 4495.72], "text": " Une photographie, \u00e7a doit en une seule vue, un seul clich\u00e9, raconter l'histoire de cet homme ou"}, {"timestamp": [4495.72, 4507.52], "text": " cette femme que nous photographions. Il faut que \u00e7a soit tout soit dit dans une photo, ou presque. Alors j'ai fait \u00e7a, je me suis parti, puis je suis revenu \u00e0 Sigma."}, {"timestamp": [4508.68, 4510.52], "text": " Et puis, on a pos\u00e9 les photos sur la table."}, {"timestamp": [4510.56, 4511.76], "text": " Et l\u00e0, il y avait 30 photos."}, {"timestamp": [4512.44, 4514.72], "text": " 30 photos, un portrait de chaque personnage."}, {"timestamp": [4515.96, 4518.04], "text": " Un portrait du roi, un portrait de Rullio Iglesias,"}, {"timestamp": [4518.04, 4521.68], "text": " un portrait de Cordob\u00e8s, de Rullio, etc."}, {"timestamp": [4523.0, 4529.96], "text": " Des plus grands \u00e9crivains, Montalban, Sella, des gens incroyables, Tapiez..."}, {"timestamp": [4529.96, 4530.88], "text": " 30 jours, 30 photos ?"}, {"timestamp": [4530.88, 4534.76], "text": " A peu pr\u00e8s, on roulait comme des fous, on allait en bas, au sud,"}, {"timestamp": [4534.76, 4539.12], "text": " et puis des photos toutes en ext\u00e9rieur presque, c'\u00e9tait ces petits hommes plant\u00e9s sur la terre espagnole"}, {"timestamp": [4539.12, 4544.0], "text": " comme \u00e7a au milieu des moulins, enfin dans Madrid, c'\u00e9tait incroyable, la reine qui est au milieu des arbres..."}, {"timestamp": [4544.0, 4549.68], "text": " Il fallait les sortir en effet, c'\u00e9tait dr\u00f4le. Et puis quand je suis arriv\u00e9 l\u00e0, Hubert en rote,"}, {"timestamp": [4549.68, 4553.88], "text": " il me dit \u00ab Ah vous \u00eates revenu quand m\u00eame ! \u00bb Il me dit \u00ab Oui, il est le reportage \u00bb. Je lui ai dit \u00ab Voil\u00e0, il est l\u00e0 \u00bb."}, {"timestamp": [4553.88, 4557.44], "text": " \u00ab Ah tr\u00e8s bien ! \u00bb Alors il regarde comme \u00e7a et puis il me dit \u00ab Bon, mais o\u00f9 sont les autres photos ? \u00bb"}, {"timestamp": [4557.44, 4561.6], "text": " Je lui dis \u00ab Il n'y a pas d'autres photos. Il y aura une photo par personnage. \u00bb"}, {"timestamp": [4561.6, 4564.0], "text": " \u00ab Mais non, mais on ne peut pas faire \u00e7a, les journaux, il faut qu'ils choisissent. \u00bb"}, {"timestamp": [4564.0, 4567.36], "text": " Je lui dis \u00ab Les journaux, ils ne choisissent pas. C'est moi qui ai choisi cette photo."}, {"timestamp": [4567.36, 4572.76], "text": " Ce sera le seul portrait que je fais \u00e7a. Et l\u00e0, il est devenu fou. Et il m'a dit"}, {"timestamp": [4572.76, 4576.16], "text": " mais G\u00e9rard, pour qui vous vous prenez ? Tu te prends pour qui ? Vous vous prenez pour"}, {"timestamp": [4576.16, 4579.96], "text": " qui ? Vous voyez tout le monde. Vous vous prenez pour qui ? Vous pensez que Paris Match,"}, {"timestamp": [4579.96, 4588.52], "text": " ils vont prendre \u00e7a ? Comme \u00e7a, vous allez leur imposer le choix \u00e9ditorial de leur page l\u00e0 je dis oui bien s\u00fbr. Sachant que pour conna\u00eetre le m\u00e9tier"}, {"timestamp": [4588.52, 4592.92], "text": " chez Paris Match il y a un service photo donc tu es un service photo qui vend un service photo"}, {"timestamp": [4592.92, 4596.72], "text": " donc c'est quand m\u00eame des jeux... Voil\u00e0 puis ils avaient la main mise partout"}, {"timestamp": [4596.72, 4600.72], "text": " mais j'avais entendu dire qu'Avedone qui est un des plus grands photographe"}, {"timestamp": [4600.72, 4606.0], "text": " absolument merveilleux avait fait \u00e7a d\u00e9j\u00e0, il avait impos\u00e9 sa marque."}, {"timestamp": [4606.0, 4610.0], "text": " Alors moi je voulais \u00eatre Avedon, je voulais imposer ma photo."}, {"timestamp": [4610.0, 4613.0], "text": " Et puis en plus c'\u00e9tait une responsabilit\u00e9 d'avoir photographi\u00e9 le roi,"}, {"timestamp": [4613.0, 4619.0], "text": " c'\u00e9tait ma responsabilit\u00e9 d'avoir photographi\u00e9 le plus grand \u00e9crivain ou un \u00e9cran d'aubesse."}, {"timestamp": [4619.0, 4623.0], "text": " Donc je n'allais pas, et c'est pas eux qui allaient choisir ma photo."}, {"timestamp": [4623.0, 4626.96], "text": " C'est moi qui montrais mon travail. Alors l\u00e0 la grosse t\u00eate elle y est."}, {"timestamp": [4628.24, 4632.76], "text": " Et en tout cas voil\u00e0 je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris Match avec \u00e7a enfin le vendeur de Sigma est arriv\u00e9 \u00e0 Paris Match."}, {"timestamp": [4634.24, 4636.24], "text": " Et ils ont dit o\u00f9 sont les autres photos ?"}, {"timestamp": [4636.24, 4637.4], "text": " Alors"}, {"timestamp": [4637.4, 4644.64], "text": " le vendeur a dit non mais vous savez Orsinan est gentil il impose qu'une seule photo quoi. Donc vous le prenez ou vous le prenez pas."}, {"timestamp": [4645.12, 4651.22], "text": " il n'impose qu'une seule photo quoi. Donc vous le prenez ou vous le prenez pas ? Ils l'ont pris. Et le Sunday Times et tout \u00e7a. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un record du monde de vente"}, {"timestamp": [4651.22, 4657.92], "text": " pour l'agent Sigma, ce travail l\u00e0. T'as pas pu faire des cendres du coup ?"}, {"timestamp": [4657.92, 4661.84], "text": " Non m\u00eame pas mais \u00e7a voulait dire que le photographe pouvait imposer."}, {"timestamp": [4661.84, 4666.0], "text": " Ouais c'est g\u00e9nial, t'as la vision. Et donc il y avait ce c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4666.0, 4668.0], "text": " T'avais quel \u00e2ge l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4668.0, 4670.0], "text": " Une trentaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4670.0, 4672.0], "text": " Et ainsi j'ai"}, {"timestamp": [4672.0, 4674.0], "text": " commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [4674.0, 4676.0], "text": " puis des portraits d'artistes,"}, {"timestamp": [4676.0, 4678.0], "text": " puis des portraits de personnalit\u00e9s."}, {"timestamp": [4678.0, 4680.0], "text": " Et l\u00e0 tu cr\u00e9es un nom."}, {"timestamp": [4680.0, 4682.0], "text": " C'est \u00e0 dire que t'es plus"}, {"timestamp": [4682.0, 4684.0], "text": " un photographe d'une agence qu'on envoie parmi d'autres."}, {"timestamp": [4684.0, 4686.88], "text": " T'es G\u00e9rard Rancin. C'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 tu nais en tant que\u2026"}, {"timestamp": [4686.88, 4689.4], "text": " Si je dis oui, \u00e7a va pas\u2026"}, {"timestamp": [4689.4, 4692.48], "text": " Non mais j'imagine, j'imagine quand tu fais ce choix, il y a quand m\u00eame un peu \u00e7a."}, {"timestamp": [4692.48, 4698.16], "text": " Mais oui, oui, puis apr\u00e8s je me suis dit mais\u2026 voil\u00e0, il fallait que je continue"}, {"timestamp": [4698.16, 4713.0], "text": " dans ce sens-l\u00e0, absolument, et puis j'ai quitt\u00e9 Sigma. J'ai quitt\u00e9 Sigma quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, quelques temps apr\u00e8s, c'\u00e9tait 88-87 parce que je suis all\u00e9 voir Hubert Enraude qui est un homme merveilleux."}, {"timestamp": [4713.0, 4717.0], "text": " J'\u00e9tais un peu un chouchou, je faisais ce que je voulais."}, {"timestamp": [4717.0, 4727.62], "text": " Et je suis all\u00e9 le voir, je lui ai dit, Monsieur Enraude j'ai envie de faire un tr\u00e8s grand projet qui s'appelle, en 86 je sais plus, et qui s'appelle les rois sans royaume"}, {"timestamp": [4728.42, 4734.94], "text": " et l\u00e0 il devait \u00eatre tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, il avait d\u00fb perdre quelques sous avec quelques photographes ou quelques mauvaises ventes et tout \u00e7a il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9"}, {"timestamp": [4735.12, 4740.18], "text": " et il me dit comment \u00e7a s'appelle votre sujet ? Je lui dis les rois sans royaume je vais faire tous ces rois qui n'ont plus de royaume"}, {"timestamp": [4740.4, 4742.4], "text": " qui ont tout perdu, ces hommes qui"}, {"timestamp": [4742.92, 4745.48], "text": " \u00e9taient tous ces rois du monde, ces reines. Des rois de royaut\u00e9 vous appelez ? Des rois de royaut\u00e9, des vra ces rois du monde, ces reines."}, {"timestamp": [4745.48, 4749.48], "text": " Des rois de royaut\u00e9 ? Des rois de royaut\u00e9, des vrais rois et des vrais reines."}, {"timestamp": [4749.48, 4752.8], "text": " Pas des sportifs ? Non, non, mes points de vue \u00e9taient en noir et blanc \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [4752.8, 4757.36], "text": " On ne parlait plus des rois, c'\u00e9tait quelque chose d'englouti."}, {"timestamp": [4757.36, 4764.48], "text": " Il me dit, mais ici G\u00e9rard, on ne fait pas les perdants. Alors je dis, excusez-moi, je n'ai pas compris ce que vous me dites l\u00e0."}, {"timestamp": [4764.48, 4765.76], "text": " G\u00e9rard, on ne fait pas les perdants. Alors G\u00e9rard, je lui dis excusez-moi, je n'ai pas compris ce que vous me dites l\u00e0."}, {"timestamp": [4765.76, 4769.16], "text": " G\u00e9rard, on ne fait pas les perdants, je ne suis pas d'accord avec ce sujet."}, {"timestamp": [4769.16, 4771.96], "text": " Je lui dis il n'y a pas de probl\u00e8me monsieur, en route je m'en vais."}, {"timestamp": [4771.96, 4777.44], "text": " Il me dit vous revenez quand ? Je lui dis je ne reviens pas, je m'en vais. Je quitte l'agence."}, {"timestamp": [4777.44, 4781.76], "text": " Et l\u00e0, il me regarde et il me dit, allez c'est \u00e7a, on verra sans Sigma."}, {"timestamp": [4781.76, 4785.44], "text": " Mais d'une mani\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s paternelle quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4785.44, 4791.16], "text": " donc formidable. Tu devais \u00eatre ing\u00e9rable. Et je suis parti. D'accord."}, {"timestamp": [4791.16, 4796.48], "text": " J'ai rejoint gama pendant six mois o\u00f9 je me suis excessivement ennuy\u00e9."}, {"timestamp": [4796.48, 4801.44], "text": " T'es pass\u00e9 de canon \u00e0 nicon quoi."}, {"timestamp": [4801.44, 4806.64], "text": " Et l\u00e0 je me suis ennuy\u00e9 j'aiai pas trouv\u00e9 mes marques, c'\u00e9tait compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4806.64, 4810.96], "text": " Pourtant j'\u00e9tais g\u00e2t\u00e9, j'avais des bureaux, j'avais des assistants, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4810.96, 4814.08], "text": " \u00c7a m'a pas plu, je suis parti, j'ai pas pu rester."}, {"timestamp": [4814.08, 4828.1], "text": " Puis j'aimais Sigma, j'aimais cette approche, j'allais dire, totalement instinctive de ce m\u00e9tier. Il n'y avait pas de calcul \u00e0 Sigma. Il fallait \u00eatre le plus fort,"}, {"timestamp": [4828.1, 4834.7], "text": " le plus beau, les photographes c'\u00e9tait des stars, c'\u00e9tait incroyable. Henri Bureau qui partait \u00e0 la"}, {"timestamp": [4834.7, 4841.78], "text": " guerre, qui avait des jets priv\u00e9s qui l'attendait, Newsweek l'envoyait son avion priv\u00e9 pour qu'il"}, {"timestamp": [4841.78, 4845.32], "text": " l'emm\u00e8ne. Henri Bureau, photographe qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 maintenant malheureusement,"}, {"timestamp": [4845.32, 4851.44], "text": " qui a men\u00e9 un seul film de 36 poses, hop il prenait l'avion et il est all\u00e9 \u00e0 New York et on"}, {"timestamp": [4851.44, 4859.76], "text": " l'a ramen\u00e9. Non mais c'\u00e9tait un monde de fou, Sigma \u00e9tait l'agence la plus gonfl\u00e9e de cette \u00e9poque"}, {"timestamp": [4859.76, 4865.0], "text": " l\u00e0. Gamma \u00e9tait plus en dedans, ils \u00e9taient plus traditionnels."}, {"timestamp": [4865.0, 4873.0], "text": " Alors je parle pas de Magnum, alors l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait incroyable, \u00e7a faisait peur \u00e0 tout le monde Magnum."}, {"timestamp": [4873.0, 4875.0], "text": " Magnum c'\u00e9tait des am\u00e9ricains non ?"}, {"timestamp": [4875.0, 4879.0], "text": " C'\u00e9tait fran\u00e7ais, c'\u00e9tait fran\u00e7ais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Henri Cartier-Bresson,"}, {"timestamp": [4879.0, 4881.0], "text": " qui a fait des photographes dans des am\u00e9ricains aussi."}, {"timestamp": [4881.0, 4886.0], "text": " Magnum a exist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Cartier-Bresson en noir et blanc etc."}, {"timestamp": [4886.0, 4891.52], "text": " Apr\u00e8s il y a eu des tr\u00e8s tr\u00e8s grands photographes \u00e0 Magnum. Salgado, Jim"}, {"timestamp": [4891.52, 4894.48], "text": " Nattree, ils sont tous partis."}, {"timestamp": [4894.48, 4898.24], "text": " Il y avait quand m\u00eame un gros tri... pardon, non non non non..."}, {"timestamp": [4898.24, 4902.2], "text": " Tu voulais me dire pourquoi ? Non non non mais non mais parce qu'on fait toute une"}, {"timestamp": [4902.2, 4904.96], "text": " com\u00e9die autour de Magnum, tu sais, comme quelque chose... enfin Magnum s'est"}, {"timestamp": [4904.96, 4907.32], "text": " arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 Cartier-Bresson s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un moment, au Quartier Bresson, s'est arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [4907.32, 4911.8], "text": " Il y a eu d'autres photographes formidables, bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s, c'est un astre mort."}, {"timestamp": [4911.8, 4915.8], "text": " Il brille encore, mais il est mort dedans depuis des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4915.8, 4917.92], "text": " C'est les Rancs et Rocs de la photo."}, {"timestamp": [4917.92, 4923.04], "text": " \u00c7a m'a fait beaucoup rire parce que j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 Magnum."}, {"timestamp": [4923.04, 4926.96], "text": " On m'avait appel\u00e9 quand m\u00eame. Magnum c'est le Graal,"}, {"timestamp": [4926.96, 4932.32], "text": " il fallait y \u00eatre. C'\u00e9tait exceptionnel, c'\u00e9tait le patron de mar\u00e9chal du photographe. Et donc un"}, {"timestamp": [4932.32, 4937.36], "text": " jour je suis convoqu\u00e9 par le patron de Magnum, le patron, le directeur de Magnum parce que les"}, {"timestamp": [4937.36, 4942.52], "text": " patrons c'est les photographes. Il y a tr\u00e8s longtemps et puis ils me disaient bon voil\u00e0 on"}, {"timestamp": [4942.52, 4945.36], "text": " a entendu parler de vous"}, {"timestamp": [4945.44, 4950.48], "text": " qu'est ce que vous faites exactement tout \u00e7a alors je monte puis j'y vais avec mon"}, {"timestamp": [4950.48, 4955.32], "text": " ma s\u00fbret\u00e9 mon assurance et puis ils me disent mais vous faites des photos noir et"}, {"timestamp": [4955.32, 4959.76], "text": " blanc j'ai dit non non non non je fais de la couleur le monde vous voyez comment vous"}, {"timestamp": [4959.76, 4964.36], "text": " alors je lui dis regardez dehors par la fen\u00eatre c'est comment le monde voyant"}, {"timestamp": [4964.36, 4970.0], "text": " deux tons le monde voyant noir et blanc \u00e7a c'est pour faire joli, c'est pour faire un effet de photographe."}, {"timestamp": [4970.0, 4976.0], "text": " Quand on sait pas faire de la couleur on fait du noir et blanc, c'est plus dramatique, c'est plus sensationnel."}, {"timestamp": [4976.0, 4980.0], "text": " Mais si on veut regarder le monde on le voit en couleur, et c'est au point la couleur."}, {"timestamp": [4980.0, 4983.0], "text": " Ils m'ont pas gard\u00e9, 30 secondes apr\u00e8s j'\u00e9tais dehors."}, {"timestamp": [4983.0, 4985.28], "text": " Ils se sont dit, c'est qui ce fou, on peut pas le prendre."}, {"timestamp": [4985.28, 4988.24], "text": " Mais si j'avais envie, j'aurais bien aim\u00e9."}, {"timestamp": [4988.24, 4991.68], "text": " Mais je me suis dit s'il est assez intelligent ou gonfl\u00e9, il va me prendre."}, {"timestamp": [4991.68, 4994.92], "text": " Il va dire paf on va le prendre. Comme ils ont pris Martine Parrapr\u00e9."}, {"timestamp": [4994.92, 4997.2], "text": " Ils ont pris un mec qui fait de la couleur, c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4997.2, 5001.32], "text": " Tant mieux qu'ils aient fait \u00e7a. Mais \u00e0 l'\u00e9poque non, il fallait \u00eatre en noir et"}, {"timestamp": [5001.32, 5010.28], "text": " blanc, faire du 30-40 marcher. Bon c'\u00e9tait pas un monde qui me plaisait beaucoup. C'\u00e9tait un peu triste, un peu nostalgique ce monde l\u00e0."}, {"timestamp": [5010.28, 5018.28], "text": " Ce que je vois autour de moi l\u00e0, on est sur des vraies mises en sc\u00e8ne avec des mod\u00e8les,"}, {"timestamp": [5018.28, 5027.82], "text": " des mannequins, des gens de la rue. J'ai par exemple une photo avec, pour la"}, {"timestamp": [5027.82, 5033.4], "text": " d\u00e9crire, avec des soldats am\u00e9ricains des t\u00eates de Mickey qui sautent partout."}, {"timestamp": [5033.4, 5041.16], "text": " J'ai une photo avec des boules disco, une mareline un peu vieillotte, des"}, {"timestamp": [5041.16, 5044.7], "text": " journaux, un chien musel\u00e9, des femmes au sein refait..."}, {"timestamp": [5044.7, 5045.1], "text": " Ca va faire peur tout \u00e7a. Non il faut regarder, je mettrai \u00e9videmment les liens des journaux, un chien musel\u00e9, des femmes au sein refait..."}, {"timestamp": [5045.1, 5046.4], "text": " \u00c7a va faire peur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5046.4, 5049.5], "text": " Non, il faut regarder, je mettrai \u00e9videmment les liens sur ton site."}, {"timestamp": [5049.5, 5054.4], "text": " J'ai d\u00e9couvert, tu sais que je me suis rendu compte ici,"}, {"timestamp": [5054.4, 5059.2], "text": " que j'avais d\u00e9couvert ton travail avant m\u00eame de te contacter,"}, {"timestamp": [5059.2, 5062.0], "text": " avant m\u00eame qu'on soit mis en relation par Virginie,"}, {"timestamp": [5062.0, 5065.32], "text": " chez un grand patron de trente presse fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [5065.32, 5067.32], "text": " dans sa cuisine,"}, {"timestamp": [5067.32, 5069.8], "text": " o\u00f9 j'ai vu, je sais pas si vous voyez qui je parle,"}, {"timestamp": [5069.8, 5073.16], "text": " je te raconterai apr\u00e8s, je pense que je n'ai pas envie de le dire l\u00e0,"}, {"timestamp": [5073.16, 5076.44], "text": " parce que, un type que j'aimerais avoir sur ce podcast,"}, {"timestamp": [5076.44, 5078.44], "text": " que je vais avoir sur ce podcast,"}, {"timestamp": [5078.44, 5090.08], "text": " et j'ai vu cette oeuvreuvre qui m'a vraiment beaucoup plu, tu vois, beaucoup beaucoup"}, {"timestamp": [5090.08, 5099.08], "text": " plu et qui est donc la sc\u00e8ne, une revisite de la sc\u00e8ne dont l'auteur est probablement"}, {"timestamp": [5099.08, 5103.32], "text": " je ne sais plus, je ne sais pas, mais avec donc des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s autour."}, {"timestamp": [5103.32, 5109.04], "text": " \u00c7a c'est toi qui l'a fait, mais je dis la sc\u00e8ne, le tableau original, on sait qui est l'auteur ou pas d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [5109.04, 5109.6], "text": " Michel-Ange."}, {"timestamp": [5109.6, 5113.32], "text": " Michel-Ange d'accord, excuse-moi de mon inculture."}, {"timestamp": [5113.32, 5117.44], "text": " Ouais pas que lui, non pas la premi\u00e8re."}, {"timestamp": [5117.44, 5122.84], "text": " Et je vois avec toutes ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, Michael Jackson, Marilyn Monroe, des tas de gens,"}, {"timestamp": [5122.84, 5130.24], "text": " des... il me semble qu'on a... enfin voil\u00e0. Et j'ai r\u00e9alis\u00e9, apr\u00e8s t'avoir vot\u00e9 la f\u00eate la derni\u00e8re fois, et l\u00e0 en"}, {"timestamp": [5130.24, 5134.64], "text": " venant, en arrivant, que c'\u00e9tait toi. Et ces formats sont juste immenses parce"}, {"timestamp": [5134.64, 5137.6], "text": " qu'il faut les voir en gros. Tu les vois sur internet c'est quelque chose mais"}, {"timestamp": [5137.6, 5141.88], "text": " tu les vois en gros c'est quand m\u00eame quelque chose..."}, {"timestamp": [5142.0, 5146.0], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0 bravo parce que tu as au moins quelqu'un \u00e0 qui s'appeler."}, {"timestamp": [5146.0, 5149.08], "text": " Oui, \u00e7a y est, enfin, t'as trouv\u00e9."}, {"timestamp": [5149.08, 5153.32], "text": " Je ne suis pas le seul, mais bravo parce que moi, \u00e7a m'\u00e9meut, \u00e7a me touche."}, {"timestamp": [5153.32, 5154.16], "text": " Et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [5154.16, 5163.2], "text": " Mais j'aimerais comprendre quand tu es pass\u00e9 \u00e0 ces mises en sc\u00e8ne avec des mod\u00e8les,"}, {"timestamp": [5163.2, 5166.74], "text": " ce qui est quand m\u00eame quelque chose encore de diff\u00e9rent par rapport \u00e0 tout ce que tu dis sur..."}, {"timestamp": [5166.82, 5172.3], "text": " Alors \u00e9videmment le roi d'Espagne c'est un mod\u00e8le mais quand tu prends des inconnus, des gens dans la rue, que tu les fais poser"}, {"timestamp": [5173.7, 5177.4], "text": " c'est quand m\u00eame encore autre chose et pourquoi ?"}, {"timestamp": [5177.4, 5180.78], "text": " Mais en fait j'ai fait ce ton dans la presse"}, {"timestamp": [5182.86, 5186.72], "text": " Et puis la presse a d\u00e9clin\u00e9. La presse n'avait plus les"}, {"timestamp": [5186.72, 5191.88], "text": " moyens tr\u00e8s vite dans les ann\u00e9es 2000 mais j'avais senti \u00e7a \u00e0 partir des"}, {"timestamp": [5191.88, 5198.4], "text": " ann\u00e9es 95, 96 \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 changer. La presse ne me donnait plus les moyens"}, {"timestamp": [5198.4, 5203.64], "text": " de pouvoir r\u00e9aliser des reportages de l'envergure que je d\u00e9veloppais."}, {"timestamp": [5203.64, 5207.24], "text": " Donc j'avais cr\u00e9\u00e9 ma propre histoire, j'avais cr\u00e9\u00e9 ma propre \u00e9quipe"}, {"timestamp": [5207.96, 5209.96], "text": " qui est toujours l\u00e0 pour la plupart"}, {"timestamp": [5210.6, 5214.52], "text": " o\u00f9 on produisait des reportages en ind\u00e9pendant dans le monde entier"}, {"timestamp": [5216.4, 5221.48], "text": " qui regardait le monde avec un certain recul. C'\u00e9tait un peu plus \u00e9ditorial"}, {"timestamp": [5221.8, 5225.6], "text": " que ce que je faisais quand je faisais du news pur et dur."}, {"timestamp": [5225.6, 5227.08], "text": " Donc tu vendais \u00e7a \u00e0 des m\u00e9dias quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [5227.08, 5231.04], "text": " Et je vendais \u00e7a et je cr\u00e9ais \u00e7a avec des journalistes, avec Caroline Gaudriot que tu as"}, {"timestamp": [5231.04, 5237.0], "text": " vu tout \u00e0 l'heure, qui est toujours l\u00e0, qui \u00e9crit des bouquins, qui elle aussi,"}, {"timestamp": [5237.0, 5240.48], "text": " elle \u00e9tait journaliste au Figaro, on se conna\u00eet depuis plus de 22 ans."}, {"timestamp": [5240.48, 5250.24], "text": " Il y avait Virginie Luc avec qui j'ai travaill\u00e9 qui \u00e9tait aussi une journaliste formidable et en fait on a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9quipes comme \u00e7a et"}, {"timestamp": [5250.24, 5257.32], "text": " ensemble on allait parler de la plan\u00e8te, des grands hommes, des religions et on"}, {"timestamp": [5257.32, 5260.24], "text": " produisait nous-m\u00eames ces projets-l\u00e0. Quand tu dis que vous produisiez vous-m\u00eame"}, {"timestamp": [5260.24, 5263.48], "text": " c'est qu'il n'y avait pas de commandes ? Non il n'y avait pas de commandes, on produisait"}, {"timestamp": [5263.48, 5267.6], "text": " nous-m\u00eames, c'est \u00e0 dire on faisait et les photos et les interviews et les textes."}, {"timestamp": [5267.6, 5271.96], "text": " Et tu rentrais et tu les vendais. Et voil\u00e0 et on allait dans le monde entier nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [5271.96, 5277.52], "text": " On mettait notre casquette de vendeur et Caroline partait en Espagne, Virginie partait en Allemagne,"}, {"timestamp": [5277.52, 5286.0], "text": " j'allais au Japon. Et toi tu vendais. Et je vendais. Je vendais, je vendais pas, je montrais mon travail, je dis voil\u00e0, euh... euh... euh..."}, {"timestamp": [5286.0, 5288.0], "text": " Pouvoir et religion."}, {"timestamp": [5288.0, 5290.0], "text": " Alors les gens me regardent, pouvoir et religion."}, {"timestamp": [5290.0, 5294.0], "text": " En \u00e9tant, voil\u00e0, on a fait une enqu\u00eate, un an d'enqu\u00eate, sur..."}, {"timestamp": [5294.0, 5296.0], "text": " comment..."}, {"timestamp": [5296.0, 5300.0], "text": " la religion au XXIe si\u00e8cle va prendre le pouvoir."}, {"timestamp": [5300.0, 5302.0], "text": " C'est pas... c'est la phrase de Malraux, etc, etc."}, {"timestamp": [5302.0, 5304.0], "text": " Et... et... et... et... et pouvoir..."}, {"timestamp": [5304.0, 5305.36], "text": " Et on avait rencontr\u00e9 tous les"}, {"timestamp": [5305.36, 5309.84], "text": " grands chefs religieux, tous. Le pape, le dahi-lama, tous posant pour nous,"}, {"timestamp": [5309.84, 5315.48], "text": " tous posant pour nous et tout \u00e7a. Et ils \u00e9taient interview\u00e9s par Virginie, par"}, {"timestamp": [5315.48, 5317.72], "text": " Caroline, donc il y avait des choses incroyables."}, {"timestamp": [5317.72, 5321.8], "text": " Il faut quand m\u00eame avoir un sacr\u00e9 nom parce que toi tu leur dis \u00e7a pourrait \u00eatre diffus\u00e9 dans tel ou"}, {"timestamp": [5321.8, 5325.1], "text": " tel truc mais t'en as aucune certitude quoi. donc c'est sur votre nom que vous y alliez."}, {"timestamp": [5325.1, 5330.42], "text": " C'est s\u00fbr on \u00e9tait s\u00fbr. On savait. C'\u00e9tait pas vendu mais vous \u00e9tiez s\u00fbr."}, {"timestamp": [5330.42, 5336.14], "text": " C'\u00e9tait notre m\u00e9tier on sait que quand on a \u00e7a personne peut le refuser."}, {"timestamp": [5336.14, 5339.88], "text": " Mais c'est important c'est important juste ce point l\u00e0 par rapport \u00e0 ma"}, {"timestamp": [5339.88, 5345.24], "text": " d\u00e9marche et \u00e0 ce que je recherche c'est que t'es s\u00fbr de ton travail tu vois sur un point comme un moment comme \u00e7a je veux dire c'est que t'es s\u00fbr de ton travail, tu vois, sur un"}, {"timestamp": [5345.24, 5348.36], "text": " point comme un moment comme \u00e7a. Je veux dire c'est que il y a un moment tu mets"}, {"timestamp": [5348.36, 5351.08], "text": " quand m\u00eame de l'argent parce que un an de production..."}, {"timestamp": [5351.08, 5355.64], "text": " C'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, on a mis toute notre fortune, on mettait tout le temps toute notre fortune."}, {"timestamp": [5355.64, 5360.12], "text": " Certains magazines comme Paris Match, comme Life Magazine, on allait les voir"}, {"timestamp": [5360.12, 5363.72], "text": " un petit peu avant et on leur disait voil\u00e0 je suis en train de faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [5363.72, 5367.0], "text": " est-ce que vous m'aidez ? Alors ils nous donnaient des sous, ils nous aidaient"}, {"timestamp": [5367.0, 5370.0], "text": " parce qu'ils avaient confiance en nous. Donc on a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9conomie, on a"}, {"timestamp": [5370.0, 5373.96], "text": " cr\u00e9\u00e9 une \u00e9conomie, on a gagn\u00e9 une forme de guerre \u00e9conomique qui nous a"}, {"timestamp": [5373.96, 5377.2], "text": " permis de produire des tr\u00e8s beaux sujets, des sujets incroyables dans le"}, {"timestamp": [5377.2, 5380.16], "text": " monde entier avec toutes les \u00e9quipes possibles, \u00e7a c'est gr\u00e2ce au plus"}, {"timestamp": [5380.16, 5383.48], "text": " grand magazine. Oui mais c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ton audace et \u00e0 ton \u00e9quipe de se"}, {"timestamp": [5383.48, 5389.6], "text": " dire la presse a plus les moyens ou Sigma ou peut-\u00eatre Paris Match n'a pas les moyens de me payer un truc"}, {"timestamp": [5389.6, 5395.48], "text": " comme \u00e7a donc je vais le faire. Mais avec Newsweek, avec Paris Match, avec Sports Illustrated, tu parles"}, {"timestamp": [5395.48, 5399.36], "text": " avec diff\u00e9rentes personnes, je vais le faire, je vais le financer, je vais m'assurer quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5399.36, 5402.2], "text": " d'une ou deux gages, d'une ou deux garanties mais tu peux faire des choses beaucoup plus gros."}, {"timestamp": [5402.2, 5407.08], "text": " T'as vu grand quoi. Alors oui parce que \u00e7a c'\u00e9tait toujours mon histoire d'aller partout dans le monde,"}, {"timestamp": [5407.08, 5413.4], "text": " de parcourir le monde, de pousser les portes, d'\u00eatre curieux, rien ne nous arr\u00eatait. Mais"}, {"timestamp": [5413.4, 5416.56], "text": " les gens nous ont aid\u00e9 beaucoup, j'\u00e9tais pas tout seul, il y avait des personnalit\u00e9s qui m'ont"}, {"timestamp": [5416.56, 5422.72], "text": " aid\u00e9. Oui mais c'\u00e9tait pas du ciel. Non on allait les chercher mais c'\u00e9tait spectaculaire quoi."}, {"timestamp": [5422.72, 5426.48], "text": " C'est ramener un portrait de Castro, il y a eu"}, {"timestamp": [5426.48, 5430.64], "text": " deux portraits de Castro faits dans le monde, deux portraits. Un par un photographe"}, {"timestamp": [5430.64, 5437.36], "text": " de Life Magazine, son nom m'\u00e9chappe je suis d\u00e9sol\u00e9 pour lui, en 1958 quand il"}, {"timestamp": [5437.36, 5441.68], "text": " est descendu de la montagne Castro, il y a eu un portrait de lui o\u00f9 il a pos\u00e9 et"}, {"timestamp": [5441.68, 5445.32], "text": " le second portrait c'\u00e9tait en 94, c'est moi qui l'ai r\u00e9alis\u00e9."}, {"timestamp": [5445.32, 5452.2], "text": " Mais j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par des amis, j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par des politiques,"}, {"timestamp": [5452.2, 5456.84], "text": " parce qu'ils voyaient ce travail qu'on faisait o\u00f9 on allait, on avait peur de rien et toute"}, {"timestamp": [5456.84, 5460.52], "text": " mon \u00e9quipe derri\u00e8re tout \u00e7a, on \u00e9tait pouss\u00e9 par les magazines, on \u00e9tait pouss\u00e9 par une"}, {"timestamp": [5460.52, 5466.0], "text": " force et l\u00e0 un jour arrive Pierre Cornet de Saint-Cyr."}, {"timestamp": [5466.0, 5472.0], "text": " Pierre Cornet de Saint-Cyr, c'est un homme qui avait cr\u00e9\u00e9 la maison d'auction de vente"}, {"timestamp": [5472.0, 5479.36], "text": " aux ench\u00e8res Cornet de Saint-Cyr, excellente maison de vente aux ench\u00e8res, et qui a pouss\u00e9"}, {"timestamp": [5479.36, 5481.64], "text": " la photographie dans le monde de l'art."}, {"timestamp": [5481.64, 5487.32], "text": " La photographie, c'\u00e9tait de la photographie documentaire et lui a pouss\u00e9,"}, {"timestamp": [5487.32, 5494.56], "text": " un jour a dit mais la photo c'est une oeuvre d'art au m\u00eame titre qu'une peinture. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5494.56, 5495.76], "text": " \u00c7a c'est r\u00e9cent."}, {"timestamp": [5495.76, 5496.92], "text": " Il y a 40 ans quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5496.92, 5498.08], "text": " Oui mais c'est r\u00e9cent que \u00e7a."}, {"timestamp": [5498.08, 5499.12], "text": " Mais m\u00eame dans l'histoire."}, {"timestamp": [5499.12, 5503.12], "text": " C'est un pr\u00e9curseur, c'est un pr\u00e9curseur. Avant les gens collectionnaient des photos"}, {"timestamp": [5503.12, 5505.2], "text": " de tr\u00e8s grands photographes mais \u00e7a restait des photos documentaires."}, {"timestamp": [5505.88, 5509.56], "text": " Et puis il a cr\u00e9\u00e9 \u00e7a. Un jour il vient me voir."}, {"timestamp": [5509.96, 5515.72], "text": " Alors pour \u00eatre un peu plus pr\u00e9cis, c'est \u00e0 dire que la presse commen\u00e7ait \u00e0 baisser, n'avait plus les m\u00eames moyens."}, {"timestamp": [5516.32, 5519.64], "text": " Moi je me disais j'arrive plus \u00e0 produire ces projets"}, {"timestamp": [5520.12, 5526.88], "text": " pour la presse. J'aimais faire des expositions que je r\u00e9alisais, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 un petit peu spectaculaires et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5527.12, 5531.92], "text": " Pierre Cornet vient me voir et me dit, G\u00e9rard tes photos ce ne sont pas"}, {"timestamp": [5532.16, 5536.44], "text": " que des photos de presse, c'est des photos qu'on peut exposer dans le mus\u00e9e, ce sont des oeuvres d'art."}, {"timestamp": [5536.72, 5541.64], "text": " Je dis, \u00e9coute, je ne sais pas ce sont des oeuvres d'art, mais en tout cas voil\u00e0. Et il m'a produit une exposition chez Pierre Cardin"}, {"timestamp": [5543.64, 5546.0], "text": " avec des photos gigantesques,"}, {"timestamp": [5546.0, 5549.0], "text": " qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s grandes, tr\u00e8s spectaculaires, etc."}, {"timestamp": [5550.0, 5554.0], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite remarqu\u00e9,"}, {"timestamp": [5554.0, 5558.0], "text": " c'est un livre qui s'appelait Urban Jungle, il y a 22 ans de \u00e7a,"}, {"timestamp": [5558.0, 5560.0], "text": " avec Caroline Godrieau comme auteur,"}, {"timestamp": [5561.0, 5562.0], "text": " qui \u00e9tait toute jeune,"}, {"timestamp": [5562.0, 5573.4], "text": " et on a fait ce bouquin dans le monde entier et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la poudre qu'on a allum\u00e9 avec un briquet et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5573.4, 5587.6], "text": " Et on s'est dit qui va parler de ce travail ? Qui va pouvoir maintenant, puisque la presse est moins puissante, puisque la presse est moins forte, puisqu'elle a besoin de faire de la vente, que la presse est devenue plus"}, {"timestamp": [5587.6, 5591.28], "text": " un produit que du journalisme. Et l\u00e0 t'es tomb\u00e9 sur moi."}, {"timestamp": [5591.28, 5597.4], "text": " Voil\u00e0, et l\u00e0 tu es venu me voir. Et je me suis dit, mais si on veut avoir le"}, {"timestamp": [5597.4, 5600.04], "text": " m\u00eame impact, o\u00f9 est-ce qu'on va accrocher ces photos, o\u00f9 est-ce qu'on va les"}, {"timestamp": [5600.04, 5603.96], "text": " montrer ces photos en spectacle, et comment faire ? Alors on s'est dit on va aller dans"}, {"timestamp": [5603.96, 5605.76], "text": " les mus\u00e9es, et on va les mettre dans les mus\u00e9es, parce que les mus on s'est dit on va aller dans les mus\u00e9es et on va les mettre dans"}, {"timestamp": [5605.76, 5611.8], "text": " les mus\u00e9es parce que les mus\u00e9es c'est des nouveaux m\u00e9dias c'est et l'artiste est le seul \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [5611.8, 5619.12], "text": " libre totalement libre presque en tout cas il croit peut-\u00eatre je sais pas en tout cas il a au moins le"}, {"timestamp": [5619.12, 5627.68], "text": " moyen d'hurler de gueuler de raconter son histoireonter le monde. Personne ne l'emp\u00eacha de raconter. Il aura toujours ce pr\u00e9texte d'\u00eatre l'artiste."}, {"timestamp": [5627.68, 5630.32], "text": " Et on est parti l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [5630.32, 5632.16], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 Cornelia de Saint-Cyr,"}, {"timestamp": [5632.16, 5633.92], "text": " qui nous a amen\u00e9 au Palais de Tokyo."}, {"timestamp": [5633.92, 5636.32], "text": " On a fait un carton, il y avait la queue toute la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [5636.32, 5639.0], "text": " qui venait voir nos photos immenses, etc."}, {"timestamp": [5639.0, 5641.16], "text": " Et on est parti l\u00e0-dedans, Caroline a \u00e9crit des livres,"}, {"timestamp": [5641.16, 5643.72], "text": " moi j'ai fait des grandes photos,"}, {"timestamp": [5643.72, 5644.68], "text": " avec une..."}, {"timestamp": [5644.68, 5651.0], "text": " J'avais envie de \u00e7a, j'aimais \u00e7a, j'aime ce t\u00e9moignage."}, {"timestamp": [5651.0, 5660.0], "text": " Donc en fait, de la premi\u00e8re photo de l'accident sur le pont, en noir et blanc, pour Sud-Ouest, jusqu'\u00e0 celle que j'ai faite il y a tr\u00e8s peu de temps,"}, {"timestamp": [5660.0, 5666.0], "text": " c'est-\u00e0-dire il y a peut-\u00eatre 15 jours, qui s'appelle \u00ab Consolation de philosophie \u00bb et qui est une \u0153uvre sur la pens\u00e9e."}, {"timestamp": [5666.0, 5672.0], "text": " C'est toujours la m\u00eame photo, c'est toujours ce fil tendu, avec plein de petits n\u0153uds diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [5672.0, 5676.0], "text": " qui racontent l'histoire du monde, qui racontent l'histoire de mes contemporains."}, {"timestamp": [5676.0, 5687.0], "text": " Voil\u00e0, je les accompagne, j'en suis un des t\u00e9moins, il y en a plein d'autres, je le fais \u00e0 ma mani\u00e8re, modestement, je les raconte."}, {"timestamp": [5687.0, 5693.0], "text": " Ces soldats qui sautent derri\u00e8re nous l\u00e0, avec ces t\u00eates de Mickey, c'est pas Mickey que je m'en fous de Mickey."}, {"timestamp": [5693.0, 5702.0], "text": " Mais c'est ces soldats qui sauvent nos valeurs, les valeurs que nous, ce monde moderne, que nous les modernes avec un grand M,"}, {"timestamp": [5702.0, 5705.98], "text": " qui croyons que la plage est \u00e0 Paris, qui pensant que le"}, {"timestamp": [5705.98, 5713.56], "text": " V\u00e9lib va sauver le monde, que Philippe Muray doit se retourner dans sa tombe et se marrer"}, {"timestamp": [5713.56, 5717.44], "text": " et pleurer de rire en voyant tous ces hommes en patin \u00e0 roulettes et en trottinette."}, {"timestamp": [5717.44, 5721.72], "text": " Cette humanit\u00e9 qu'on a cr\u00e9\u00e9e, c'est \u00e7a que je montre sur ma photo."}, {"timestamp": [5721.72, 5724.68], "text": " C'est cette critique de notre \u00e9poque, c'est ce regard sur l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5724.68, 5725.68], "text": " Donc rien n'a chang\u00e9."}, {"timestamp": [5726.36, 5728.36], "text": " Rien."}, {"timestamp": [5728.44, 5732.68], "text": " C'est toujours la m\u00eame histoire, c'est toujours ce m\u00eame monde que je raconte. Ce sont des t\u00e9moignages."}, {"timestamp": [5733.12, 5736.24], "text": " Je ne suis pas un artiste qui regarde son nombril."}, {"timestamp": [5736.84, 5740.72], "text": " Je suis un artiste qui essaie de regarder le monde qui l'entoure."}, {"timestamp": [5741.32, 5747.52], "text": " Voil\u00e0, je suis ce petit miroir de ce minuscule modeste de"}, {"timestamp": [5747.52, 5753.44], "text": " notre \u00e9poque. Et alors l\u00e0 on en parle c'est de l'audio pour une fois ce m\u00e9dia"}, {"timestamp": [5753.44, 5757.72], "text": " ne peut pas valoriser ton travail o\u00f9 est ce qu'on le voit ce travail"}, {"timestamp": [5757.72, 5762.88], "text": " au del\u00e0 du digital et tous les liens que je mettrai dans le..."}, {"timestamp": [5762.88, 5768.36], "text": " Alors on peut te suivre j'imagine sur les r\u00e9seaux sociaux. Oui bien s\u00fbr, \u00e9videmment. T'as des r\u00e9seaux sociaux privil\u00e9gi\u00e9s ?"}, {"timestamp": [5768.36, 5773.32], "text": " Facebook, Instagram, comme tout le monde. D'accord, donc on cherche G\u00e9rard Rancine."}, {"timestamp": [5773.32, 5776.68], "text": " Je mettrai les liens aussi, mais o\u00f9 est-ce qu'on peut les voir en vrai"}, {"timestamp": [5776.68, 5780.52], "text": " tous ces trucs ? On les voit dans des expositions. Toutes ces \u0153uvres ? Oui, merci."}, {"timestamp": [5780.52, 5784.52], "text": " Ces machas, ces machas immenses qu'on accroche sur les murs en plastique."}, {"timestamp": [5784.52, 5786.2], "text": " Je coupe pas en plus donc je vais le laisser."}, {"timestamp": [5786.2, 5789.64], "text": " Non, on les voit lors des expositions."}, {"timestamp": [5789.64, 5791.8], "text": " Alors on fait \u00e9norm\u00e9ment d'expositions."}, {"timestamp": [5791.8, 5796.92], "text": " On vient d'en finir une il y a deux jours \u00e0 Bordeaux qui \u00e9tait chez Bernard Magret"}, {"timestamp": [5796.92, 5801.52], "text": " qui est un m\u00e9c\u00e8ne qui a un h\u00f4tel particulier magnifique qui a ouvert \u00e7a il y a 20 ans"}, {"timestamp": [5801.52, 5805.76], "text": " et qui expose des artistes d'art contemporain,"}, {"timestamp": [5805.76, 5810.96], "text": " que ce soit Yann P\u00e9minc, des peintres, des sculpteurs, etc."}, {"timestamp": [5810.96, 5817.76], "text": " Et nous, il nous a demand\u00e9 d'investir son lieu et on a fait une exposition qui s'appelle Festin"}, {"timestamp": [5817.76, 5827.4], "text": " et qui raconte ce monde autour des tables qui font, qui d\u00e9font, qui font des orgies, qui se partagent les miettes du monde comme on peut voir derri\u00e8re."}, {"timestamp": [5827.4, 5829.4], "text": " J'en ai une juste derri\u00e8re."}, {"timestamp": [5829.4, 5833.68], "text": " Voil\u00e0, et en fait, voil\u00e0, c'est ce monde qui se fait, se d\u00e9fait,"}, {"timestamp": [5834.24, 5837.96], "text": " ces pri\u00e8res et ces orgies que les humains font toujours autour d'une table."}, {"timestamp": [5838.4, 5842.32], "text": " C'\u00e9tait cette histoire du monde. Et alors en fait, on essaie toujours,"}, {"timestamp": [5843.08, 5849.48], "text": " avec Caroline et toute mon \u00e9quipe de dans le monde entier d'adapter nos expositions au lieu dans lequel nous le"}, {"timestamp": [5849.48, 5854.52], "text": " faisons. On pr\u00e9pare une exposition sur la d\u00e9mocratie, j'ai fait une fresque de 15"}, {"timestamp": [5854.52, 5859.52], "text": " m\u00e8tres sur la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie, sur les abus de pouvoir, c'est"}, {"timestamp": [5859.52, 5862.6], "text": " une fresque qui fait 15 m\u00e8tres qui va \u00eatre expos\u00e9e \u00e0 Bratislava au mus\u00e9e"}, {"timestamp": [5862.6, 5866.56], "text": " d'art contemporain. Donc on suit tes r\u00e9seaux sociaux et tu expliques o\u00f9 est-ce que tu es expos\u00e9,"}, {"timestamp": [5866.56, 5869.64], "text": " est-ce qu'il y a une galerie qui t'expose sp\u00e9cifiquement ?"}, {"timestamp": [5869.64, 5875.68], "text": " Non il y a plusieurs galeries, il y en a une en Chine \u00e0 P\u00e9kin, on a chang\u00e9 un peu de..."}, {"timestamp": [5875.68, 5879.04], "text": " Sympa pour mes auditeurs, il y en a quelques-uns en Chine."}, {"timestamp": [5879.04, 5887.96], "text": " Non mais en fait on a travaill\u00e9 longtemps avec une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne galerie pendant huit ans mais on s'est un"}, {"timestamp": [5887.96, 5892.04], "text": " peu us\u00e9 en fait les uns et les autres parce que encore une fois c'est un peu"}, {"timestamp": [5892.04, 5895.8], "text": " comme le monde de la presse tout s'use, tout change, on n'avait plus cette"}, {"timestamp": [5895.8, 5898.98], "text": " dimension qu'on voulait avoir aussi on \u00e9tait plus port\u00e9 comme au"}, {"timestamp": [5898.98, 5903.24], "text": " d\u00e9but dans la dans la d\u00e9monstration de notre travail donc on a un commun"}, {"timestamp": [5903.24, 5908.32], "text": " accord avec ce galeriste qui est tr\u00e8s honn\u00eate. On a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus collaborer"}, {"timestamp": [5908.32, 5912.44], "text": " ensemble, on est toujours amis mais voil\u00e0. Et actuellement nous sommes"}, {"timestamp": [5912.44, 5917.76], "text": " totalement ind\u00e9pendants, on travaille avec quelques galeries \u00e0 New York."}, {"timestamp": [5917.76, 5922.32], "text": " Donc si je veux acheter une de tes oeuvres par exemple, je t'appelle. Pas toi directement"}, {"timestamp": [5922.32, 5925.46], "text": " mais il y a des gens autour de toi, on appelle sur ton site internet, on fait une demande."}, {"timestamp": [5925.46, 5931.94], "text": " Voil\u00e0, c'est pas moi mais bon parfois on m'appelle aussi, je ne cache pas mon num\u00e9ro."}, {"timestamp": [5931.94, 5937.38], "text": " Et pour comprendre un peu le mod\u00e8le \u00e9conomique de tout \u00e7a, je vois une photo comme celle-ci"}, {"timestamp": [5937.38, 5941.14], "text": " derri\u00e8re toi, il y a peut-\u00eatre une quinzaine de personnes qui posent dessus."}, {"timestamp": [5941.14, 5944.54], "text": " D\u00e9j\u00e0 tout est shoot\u00e9 en m\u00eame temps, c'est pas un montage."}, {"timestamp": [5944.54, 5947.24], "text": " Oui, voil\u00e0, c'est une seule photo bien s\u00fbr. Voil\u00e0, donc tout est shoot\u00e9 en m\u00eame temps, c'est pas un montage. Oui voil\u00e0, c'est une seule photo bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5947.24, 5949.48], "text": " Voil\u00e0 donc tout est shoot\u00e9 dans un studio."}, {"timestamp": [5949.48, 5950.44], "text": " Je reste le photographe."}, {"timestamp": [5950.44, 5952.48], "text": " Oui oui, mais tout est shoot\u00e9 ici."}, {"timestamp": [5952.48, 5957.64], "text": " Non non, c'est shoot\u00e9 la plupart du temps dans des grands studios o\u00f9 il faut beaucoup d'espace"}, {"timestamp": [5957.64, 5962.52], "text": " parce qu'on recr\u00e9e des oc\u00e9ans, on fait des coquillages, on fait des oc\u00e9ans derri\u00e8re nous,"}, {"timestamp": [5962.52, 5969.4], "text": " on cr\u00e9e des jardins o\u00f9 Oph\u00e9lia se noie dans une rivi\u00e8re, etc."}, {"timestamp": [5969.4, 5970.6], "text": " Donc il faut des espaces."}, {"timestamp": [5970.6, 5973.2], "text": " Mais \u00e7a co\u00fbte une fortune de faire une photo comme \u00e7a, non ?"}, {"timestamp": [5973.2, 5975.0], "text": " \u00c7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher."}, {"timestamp": [5975.0, 5982.1], "text": " On met toute notre \u00e9nergie, toute notre petite fortune l\u00e0-dedans, dans chaque photo, dans chaque s\u00e9rie."}, {"timestamp": [5982.1, 5990.2], "text": " C'est le pr\u00eat \u00e0 payer pour raconter son histoire, pour avoir sa libert\u00e9, pour avoir les moyens de dire ce qu'on a envie de dire et on est"}, {"timestamp": [5990.2, 5999.0], "text": " en fait suivi par \u00e9norm\u00e9ment de collectionneurs, j'allais dire \u00e9norm\u00e9ment, c'est jamais"}, {"timestamp": [5999.0, 6003.92], "text": " assez mais suffisamment et des gens qui nous suivent, qui nous soutiennent \u00e0 Paris, en"}, {"timestamp": [6003.92, 6005.12], "text": " France, en Italie, en Espagne, en Am\u00e9rique, en Chine, qui nous soutiennent \u00e0 Paris, en France,"}, {"timestamp": [6005.12, 6009.64], "text": " en Italie, en Espagne, en Am\u00e9rique, en Chine, en Allemagne, partout, partout, partout."}, {"timestamp": [6009.64, 6011.92], "text": " Et c'est des gens qui nous suivent."}, {"timestamp": [6011.92, 6019.2], "text": " On a fait hier, on a un grand studio \u00e0 Chartres, on storage, on stocke toutes nos grandes photos"}, {"timestamp": [6019.2, 6020.84], "text": " entre deux expositions, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6020.84, 6026.72], "text": " On a fait un grand lunch printanier, on a pr\u00e9sent\u00e9 de nouvelles"}, {"timestamp": [6026.72, 6032.12], "text": " photographies \u00e0 55 collectionneurs qui sont arriv\u00e9s de partout."}, {"timestamp": [6032.12, 6036.92], "text": " Voil\u00e0, j'allais dire c'est presque le cercle des amis, c'est"}, {"timestamp": [6036.92, 6041.72], "text": " des gens qui croient en nous, qui nous poussent, qui nous collectionnent,"}, {"timestamp": [6041.72, 6051.16], "text": " qui viennent souvent dans les mus\u00e9es voir nos expositions, nos films, parce que c'est un voyage chaque fois."}, {"timestamp": [6051.16, 6055.08], "text": " C'est pas uniquement des photos, ce sont des textes, ce sont des films,"}, {"timestamp": [6055.08, 6058.36], "text": " ce sont des vid\u00e9os, ce sont des sons, c'est des ambiances."}, {"timestamp": [6058.36, 6062.28], "text": " Donc tout \u00e7a est cadr\u00e9, il y a un nombre de reproductions par images, par photos"}, {"timestamp": [6062.28, 6063.44], "text": " qui est limit\u00e9 c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6063.44, 6068.0], "text": " Oui bien s\u00fbr, alors c'est assez rare, les photos que vous avez autour de vous, les grandes photos"}, {"timestamp": [6068.0, 6076.92], "text": " comme \u00e7a qui font 1m80 sur 2m53m, c'est la taille du papier en fait, c'est parce que Kodak, il n'y a"}, {"timestamp": [6076.92, 6082.52], "text": " plus qu'une machine qui fait ces tirages l\u00e0, c'est du papier argentique et le papier fait 1m80 de haut,"}, {"timestamp": [6082.52, 6085.16], "text": " donc les photos les plus grandes qu'on puisse faire, c'est 1m80,"}, {"timestamp": [6085.4, 6088.12], "text": " sauf en Allemagne o\u00f9 on peut faire trois l\u00e9,"}, {"timestamp": [6088.12, 6090.24], "text": " on arrive \u00e0 faire des photos de 5 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [6090.24, 6091.88], "text": " D\u00e9j\u00e0 c'est grand ce que je vois l\u00e0 autour de moi."}, {"timestamp": [6091.88, 6092.52], "text": " C'est assez grand."}, {"timestamp": [6092.52, 6094.48], "text": " Il faut avoir un petit salon quand m\u00eame pour..."}, {"timestamp": [6094.48, 6096.28], "text": " Non, mais \u00e7a rentre chez tout le monde."}, {"timestamp": [6096.28, 6098.28], "text": " Dans nos 14 m\u00e8tres carr\u00e9s."}, {"timestamp": [6098.28, 6099.76], "text": " Non, non, voil\u00e0, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6099.76, 6104.48], "text": " Mais oui, oui, c'est un travail aussi laboratoire."}, {"timestamp": [6104.48, 6107.16], "text": " C'est un travail d'un magnifique tireur qui s'appelle"}, {"timestamp": [6107.16, 6112.16], "text": " Deuxi\u00e8me Oeil \u00e0 Paris et qui est absolument incroyable. Je travaille avec lui depuis 35 ans,"}, {"timestamp": [6112.16, 6119.4], "text": " c'est un personnage merveilleux. Et \u00e7a co\u00fbte combien ? Je sais pas si \u00e7a se dit comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6119.4, 6123.04], "text": " \u00c0 faire ? Non, \u00e0 vendre. Si je veux, aujourd'hui, je sais pas \u00e0 partir de"}, {"timestamp": [6123.04, 6129.04], "text": " quel \u00e7a s'ach\u00e8te. Alors tu m'as dit un peu, mais si je veux en acheter, il y a des \u0153uvres de ce que tu as fait qui s'ach\u00e8tent ailleurs."}, {"timestamp": [6129.04, 6130.32], "text": " J'imagine des second march\u00e9s."}, {"timestamp": [6130.32, 6137.36], "text": " Oui, bien s\u00fbr. Apr\u00e8s, les grands formats sont peu vendus, sont peu revendus sur le second march\u00e9."}, {"timestamp": [6137.36, 6142.32], "text": " Ils sont collectionn\u00e9s, ils sont gard\u00e9s, ils se vendent entre collectionneurs souvent."}, {"timestamp": [6142.32, 6142.64], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6142.64, 6145.44], "text": " \u00c7a c'est, voil\u00e0. Il y a quelques-uns qui se"}, {"timestamp": [6145.44, 6148.52], "text": " vendent comme \u00e7a, au ventes aux ench\u00e8res, mais on a des tr\u00e8s beaux r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [6148.52, 6153.8], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 class\u00e9, je crois, Caroline m'a envoy\u00e9 un message il y a deux jours pour"}, {"timestamp": [6153.8, 6162.36], "text": " me dire que j'\u00e9tais class\u00e9 300e sur les 500 artistes au monde."}, {"timestamp": [6162.36, 6170.4], "text": " Superbe. Donc je me suis dit 300e, je suis un peu noy\u00e9 dans la foule l\u00e0."}, {"timestamp": [6170.4, 6174.64], "text": " Mais on d\u00e9bute, on devrait monter beaucoup plus haut."}, {"timestamp": [6174.64, 6179.04], "text": " Avant il y a Basquiat, il y a un jeune qui d\u00e9bute qui s'appelle Jeff Koon, enfin des"}, {"timestamp": [6179.04, 6180.68], "text": " trucs qui vendent tr\u00e8s cher dans ce truc."}, {"timestamp": [6180.68, 6184.48], "text": " Non mais \u00e7a vaut beaucoup d'argent, les \u0153uvres valent beaucoup d'argent mais c'est"}, {"timestamp": [6184.48, 6188.24], "text": " difficile d'y d\u00e9buterargent mais c'est difficile de dire des prix. Non mais parce qu'en plus \u00e7a para\u00eet"}, {"timestamp": [6188.24, 6195.8], "text": " ph\u00e9nom\u00e9nal mais si on... je veux pas compter. Alors j'ai besoin aussi de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [6195.8, 6200.04], "text": " une \u00e9conomie puisque nous ne pouvons produire nos images que parce que des"}, {"timestamp": [6200.04, 6203.44], "text": " collectionneurs croient en nous. Nous sommes tr\u00e8s ind\u00e9pendants."}, {"timestamp": [6203.44, 6210.12], "text": " Je veux dire quand tu vois ce que je vois autour de moi et je vous invite \u00e0 les regarder"}, {"timestamp": [6210.12, 6214.56], "text": " si vous avez la chance d'avoir une expo de G\u00e9rard autour de chez vous,"}, {"timestamp": [6214.56, 6219.12], "text": " j'imagine que rien que l'objet au del\u00e0 de la photo, tu vois, l'objet physique"}, {"timestamp": [6219.12, 6223.96], "text": " d\u00e9j\u00e0 co\u00fbte une fortune donc du coup apr\u00e8s il faut voir la production"}, {"timestamp": [6223.96, 6228.44], "text": " qu'il y a derri\u00e8re. Oui et puis en plus il y a peu de num\u00e9ros, je veux dire les photos"}, {"timestamp": [6228.44, 6231.28], "text": " elles sont num\u00e9rant trois exemplaires dans le monde entier."}, {"timestamp": [6231.28, 6235.04], "text": " Celles-ci, les grandes photos comme \u00e7a. Apr\u00e8s il y a des formats un tout petit"}, {"timestamp": [6235.04, 6239.44], "text": " peu plus petits qui sont tir\u00e9s en six exemplaires mais dans le monde entier"}, {"timestamp": [6239.44, 6246.08], "text": " sous 7 milliards d'individus on ne d\u00e9passe jamais 20 ou 25 exemplaires."}, {"timestamp": [6246.08, 6249.68], "text": " J'ai fait une grosse s\u00e9rie d'e-commerceurs r\u00e9cemment, je leur ai demand\u00e9 des"}, {"timestamp": [6249.68, 6252.68], "text": " codes promo, je te ferai pas cet affront G\u00e9rard, je te rassure."}, {"timestamp": [6252.68, 6257.84], "text": " Alors si vous dites do it, de g\u00e9n\u00e9ration, G\u00e9rard vous faites 20% !"}, {"timestamp": [6257.84, 6266.24], "text": " Non mais honn\u00eatement je g\u00e8re pas tout \u00e7a, j'ai une \u00e9quipe qui le fait qui est super"}, {"timestamp": [6266.24, 6271.3], "text": " mais on va chez les collectionneurs, on est invit\u00e9 \u00e0 chaque fois que les gens"}, {"timestamp": [6271.3, 6281.36], "text": " accrochent leur... on a un collectionneur \u00e0 Chicago voil\u00e0, \u00e0 Chicago qui"}, {"timestamp": [6281.36, 6286.0], "text": " avait accroch\u00e9 six grandes photos dans sa sublime maison de Chicago."}, {"timestamp": [6286.0, 6290.0], "text": " Il nous a invit\u00e9s avec Caroline pour voir l'accrochage."}, {"timestamp": [6290.0, 6297.0], "text": " Il a fait une partie ph\u00e9nom\u00e9nale, tellement il \u00e9tait heureux de montrer ce travail."}, {"timestamp": [6297.0, 6307.04], "text": " \u00c7a se passait en Chine, \u00e0 P\u00e9kin aussi on avait fait \u00e7a \u00e0 Paris voil\u00e0 c'est il y a vraiment une... avec le collectionneur"}, {"timestamp": [6307.04, 6315.48], "text": " on a vraiment une forme d'amiti\u00e9 qui se cr\u00e9e et puis de connivence quoi."}, {"timestamp": [6315.48, 6321.0], "text": " Ces photos ne sont pas des photos pour faire joli, c'est des photos qui racontent notre"}, {"timestamp": [6321.0, 6325.16], "text": " histoire quoi je veux dire elles sont pleines de d\u00e9tails, elles sont pleines"}, {"timestamp": [6325.16, 6332.16], "text": " du monde, elles sont pleines des gens, elles sont pleines de nous les humains. Et donc"}, {"timestamp": [6332.16, 6338.48], "text": " ce n'est pas des photos qu'on ach\u00e8te pour d\u00e9corer uniquement. Je veux rester ce photographe"}, {"timestamp": [6338.48, 6345.4], "text": " engag\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre pris p\u00e9jorativement, mais qui a une responsabilit\u00e9 par rapport"}, {"timestamp": [6345.4, 6348.04], "text": " au d\u00e9roulement du monde."}, {"timestamp": [6348.04, 6350.04], "text": " C'est pas pr\u00e9tentieux, mais..."}, {"timestamp": [6350.04, 6353.12], "text": " C'est le sens que tu as trouv\u00e9 \u00e0 ton travail."}, {"timestamp": [6353.12, 6355.52], "text": " Oui, oui, faire quelque chose de joli ne m'int\u00e9resse pas."}, {"timestamp": [6355.52, 6360.2], "text": " Il y a des designers, il y a des photographes qui font des bouquets de fleurs, c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6360.2, 6361.48], "text": " bien, j'en ai eu fait aussi."}, {"timestamp": [6361.48, 6363.8], "text": " Les miens, ils \u00e9taient fan\u00e9s, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6363.8, 6368.4], "text": " Je ne pouvais pas les faire beau et majestueux."}, {"timestamp": [6369.8, 6373.96], "text": " \u00c7a vient d'o\u00f9 tout \u00e7a \u00e0 chaque fois quand tu cherches un nouveau sujet, une nouvelle"}, {"timestamp": [6373.96, 6378.04], "text": " tu les trouves o\u00f9 ces ressources, cette inspiration ? Comment tu"}, {"timestamp": [6378.04, 6387.2], "text": " travailles ? Alors je regarde la t\u00e9l\u00e9vision, je lis les journaux, je lis des livres, je lis des essais politiques,"}, {"timestamp": [6387.2, 6393.04], "text": " je lis des... je regarde le monde, j'ai les yeux grand ouverts."}, {"timestamp": [6393.04, 6395.08], "text": " Tu prends des notes de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6395.08, 6400.76], "text": " Non, je prends pas de notes, je prends \u00e7a, alors parfois \u00e7a passe inaper\u00e7u,"}, {"timestamp": [6400.76, 6411.28], "text": " j'ai tellement tomb\u00e9 dans cette abondance d'informations. Puis \u00e7a ressort comme \u00e7a et je me dis mais c'est dingue quoi, c'est dingue de le monde"}, {"timestamp": [6411.28, 6414.84], "text": " dans lequel on vit cette acc\u00e9l\u00e9ration d'histoire."}, {"timestamp": [6414.84, 6421.0], "text": " Alors je parle beaucoup aussi avec des penseurs, avec des philosophes,"}, {"timestamp": [6421.0, 6426.04], "text": " et puis je parle beaucoup aussi, on a entam\u00e9 avec Caroline Godriot"}, {"timestamp": [6426.04, 6430.68], "text": " une conversation depuis 20 ans. Cette conversation sur l'\u00e9tat du monde ne s'est jamais interrompue."}, {"timestamp": [6430.68, 6436.0], "text": " On en parle, on regarde. Alors c'est aussi bien sur un livre qu'elle vient de lire,"}, {"timestamp": [6436.0, 6439.96], "text": " elle me parle d'un livre. Moi j'ai pas lu le dernier Houellebecq, elle l'a lu par exemple,"}, {"timestamp": [6439.96, 6444.4], "text": " elle me le raconte. Bon, alors apr\u00e8s on en discute, apr\u00e8s on voit \u00e7a et puis on parle"}, {"timestamp": [6444.4, 6449.88], "text": " d'apr\u00e8s, on visite un mus\u00e9e. Je suis arriv\u00e9 ici, tu \u00e9tais avec Caroline en train de parler,"}, {"timestamp": [6449.88, 6455.68], "text": " pardon je te coupe mais je dois quand m\u00eame te... c'est quoi cette relation ? Je veux dire,"}, {"timestamp": [6455.68, 6466.8], "text": " elle est une partie du photographe ? Vous avez chacun votre m\u00e9tier, est-ce qu'elle a un bout de G\u00e9rard Rancin ?"}, {"timestamp": [6466.8, 6472.08], "text": " Oui tout le monde a un bout de G\u00e9rard, je suis construit de tous les gens qui m'entourent,"}, {"timestamp": [6472.08, 6478.32], "text": " je suis construit, je suis un d\u00e9tail de tout, de tout, de tout r\u00e9uni,"}, {"timestamp": [6478.32, 6482.8], "text": " je veux dire c'est tout est inspirant, tout est, je pense que je suis aussi une"}, {"timestamp": [6482.8, 6487.32], "text": " partie de sa r\u00e9flexion, Quand on est aussi... on travaille"}, {"timestamp": [6487.32, 6494.16], "text": " pas ensemble, on cr\u00e9e ensemble des choses diff\u00e9rentes. Voil\u00e0, donc l\u00e0 dedans on a tous"}, {"timestamp": [6494.16, 6509.4], "text": " les deux et plus m\u00eame les assistants, tous les gens, une vraie... un univers qu'on partage. Voil\u00e0, alors non, on travaille, elle, elle r\u00e9fl\u00e9chit sur le monde, elle l'\u00e9crit,"}, {"timestamp": [6509.4, 6520.24], "text": " elle y pense et puis moi je pense \u00e0 des photos, \u00e0 celle-ci, je lui montre ses photos et on"}, {"timestamp": [6520.24, 6529.0], "text": " se r\u00e9unit dans les expositions, on se dit parfois on se r\u00e9unit dans des livres. La seule fois o\u00f9 on est vraiment ensemble c'est quand on fait un film."}, {"timestamp": [6529.0, 6532.2], "text": " Elle \u00e9crit les textes, je fais les images, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6532.2, 6534.0], "text": " Et l\u00e0 on est, on fusionne totalement."}, {"timestamp": [6534.0, 6538.0], "text": " Sinon, on s'ennuie et on cr\u00e9e nos expositions ensemble."}, {"timestamp": [6538.0, 6541.0], "text": " Mais il y a une relation particuli\u00e8re dans la cr\u00e9ation j'ai l'impression entre vous deux."}, {"timestamp": [6541.0, 6547.72], "text": " Oui bien s\u00fbr, bah \u00e9videmment, c'est \u00e9minemment intellectuel, c'est pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame,"}, {"timestamp": [6547.72, 6559.24], "text": " c'en est quelque chose de perturbant dans le sens o\u00f9 notre pens\u00e9e se croit, se cogne, se dispute,"}, {"timestamp": [6559.24, 6565.2], "text": " se m\u00e9lange mais \u00e0 la fois aussi se construit, d\u00e9truit."}, {"timestamp": [6565.2, 6567.2], "text": " Vous vous engueulez ?"}, {"timestamp": [6567.2, 6570.4], "text": " Oui, oui, parce qu'elle a un tr\u00e8s mauvais caract\u00e8re."}, {"timestamp": [6570.4, 6572.4], "text": " Pas toi ?"}, {"timestamp": [6572.4, 6574.4], "text": " Non, moi non, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6574.4, 6579.2], "text": " On s'est fortement engueul\u00e9 un soir \u00e0 une exposition,"}, {"timestamp": [6579.2, 6581.2], "text": " parce qu'on n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait d'accord sur le r\u00e9sultat de l'exposition."}, {"timestamp": [6581.2, 6590.68], "text": " J'avais ouvert une exposition assez forte \u00e0 Berlin et o\u00f9 j'avais fait en m\u00eame temps que l'exposition qui devait \u00eatre pr\u00e9vue,"}, {"timestamp": [6590.68, 6595.28], "text": " j'avais continu\u00e9 \u00e0 faire des photos. Et quand elle est arriv\u00e9e, elle a vu des photos qu'elle"}, {"timestamp": [6595.28, 6601.44], "text": " n'assumait pas tr\u00e8s bien parce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 assez loin. Elle se passait dans les chiottes"}, {"timestamp": [6601.44, 6608.6], "text": " avec des copains \u00e0 moi, c'est \u00e7a aller loin, c'est raconter un monde, je voulais raconter un peu, c'\u00e9tait un sujet sur le destin des hommes"}, {"timestamp": [6608.7, 6611.26], "text": " c'\u00e9tait sur ses anges, ces hommes qui tous les jours se l\u00e8vent"}, {"timestamp": [6611.66, 6617.54], "text": " c'est tr\u00e8s Pasolini en fait, c'est ces hommes qui se l\u00e8vent tous les matins, ces hommes et ces femmes bien s\u00fbr, et qui se"}, {"timestamp": [6617.86, 6619.86], "text": " qui se mettent des ailes"}, {"timestamp": [6620.34, 6627.94], "text": " sur leurs \u00e9paules, des ailes imaginaires, ils savent bien qu'ils ne sont pas des anges, mais pour s'\u00e9lever, pour aller plus loin, on a besoin d'avoir \u00e7a."}, {"timestamp": [6627.94, 6633.4], "text": " Si on n'a pas \u00e7a, on ne devient pas qui on est, on s'emmerde, donc on met \u00e7a."}, {"timestamp": [6633.4, 6640.24], "text": " Et je me suis dit, \u00e7a c'est le jour, mais la nuit, ces anges ils deviennent quoi ?"}, {"timestamp": [6640.24, 6645.8], "text": " Et Pasolini, il allait sur les plages de Rome, il en est mort, je sais pas s'il est mort de \u00e7a mais en fait voil\u00e0."}, {"timestamp": [6645.8, 6652.0], "text": " Et il y a une perversion, il y a un regard diff\u00e9rent, l'homme est diff\u00e9rent, il n'est pas pareil au m\u00eame moment de la journ\u00e9e etc."}, {"timestamp": [6652.0, 6662.0], "text": " Et \u00e7a finissait dans les backstage d'une bo\u00eete \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s violent."}, {"timestamp": [6662.0, 6665.0], "text": " Voil\u00e0, Caroline est arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [6665.0, 6666.0], "text": " Le Kit Kat Club."}, {"timestamp": [6666.0, 6672.4], "text": " On a cette grande immense photo au Kit Kat Club, qui sont des anges, la f\u00eate est finie,"}, {"timestamp": [6672.4, 6677.0], "text": " et qui tous les soirs s'allume, qui fait 19 m\u00e8tres de large, elle est sur le Kit Kat Club."}, {"timestamp": [6677.0, 6680.0], "text": " Mais \u00e7a c'est pas la plus os\u00e9e, la plus os\u00e9e c'est de se passer en bas,"}, {"timestamp": [6680.0, 6684.0], "text": " vraiment dans les sous-sols d'une autre bo\u00eete \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [6684.0, 6688.62], "text": " Et c'\u00e9tait en live quoi, je faisais des photos en live, les invit\u00e9s sont arriv\u00e9s, vous voyez \u00e7a c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6689.14, 6691.04], "text": " d\u00e9routant."}, {"timestamp": [6691.04, 6696.64], "text": " Et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 s'engueuler et Caroline \u00e7a a dur\u00e9, mon chauffeur m'attendait,"}, {"timestamp": [6697.44, 6701.62], "text": " il ouvrait la porte toutes les cinq minutes, croyant que j'allais monter en voiture mais notre engueulade a continu\u00e9"}, {"timestamp": [6702.56, 6704.56], "text": " et on a failli tout casser"}, {"timestamp": [6707.28, 6712.88], "text": " et \u00e0 un moment donn\u00e9 je lui dis tu vois Caroline, m\u00eame quand on s'engueule c'est beau c'est tragique et le tragique c'est magnifique"}, {"timestamp": [6712.88, 6722.0], "text": " voil\u00e0 on est rest\u00e9 f\u00e2ch\u00e9 je pense un jour et demi quoi on est revenu peu nous tous les deux"}, {"timestamp": [6722.0, 6725.44], "text": " on s'est dit on \u00e9tait un peu ridicule."}, {"timestamp": [6725.44, 6730.0], "text": " Mais \u00e7a c'\u00e9tait la fatigue parce qu'en fait on a fait pendant un an 12 expositions."}, {"timestamp": [6730.0, 6736.0], "text": " A Florence, \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris, on a fait 12 expositions dans l'ann\u00e9e, \u00e9norme."}, {"timestamp": [6736.0, 6741.4], "text": " Et \u00e7a faisait une exposition par mois, qu'on g\u00e8re nous-m\u00eames, dans toute l'Europe,"}, {"timestamp": [6741.4, 6743.0], "text": " je crois qu'il y en avait une m\u00eame au Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [6743.0, 6744.8], "text": " C'est souvent que tu produis encore des photos."}, {"timestamp": [6744.8, 6748.16], "text": " Ah ben en m\u00eame temps on fait des photos, on fait des livres, on les \u00e9dite, on fait des films."}, {"timestamp": [6748.16, 6749.32], "text": " On n'arr\u00eate pas."}, {"timestamp": [6749.32, 6753.12], "text": " Je me suis arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui pour r\u00e9pondre \u00e0 ton invitation."}, {"timestamp": [6753.12, 6757.04], "text": " C'est une forme de travail pour toi aussi."}, {"timestamp": [6757.04, 6761.12], "text": " \u00c7a fait partie de te raconter, laisser une l\u00e9gacie."}, {"timestamp": [6761.12, 6769.9], "text": " C'est quoi ton point de vue sur la photo du smartphone ? Qu'est-ce qu'on peut en"}, {"timestamp": [6769.9, 6772.2], "text": " faire ? Est-ce que c'est un truc qui t'int\u00e9resse ?"}, {"timestamp": [6772.2, 6774.2], "text": " Oui, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6774.2, 6776.6], "text": " Non, non, mais moi je fais beaucoup de photos au smartphone maintenant."}, {"timestamp": [6776.6, 6778.36], "text": " Ce ne sont pas des photos que je vais..."}, {"timestamp": [6778.36, 6779.96], "text": " Est-ce que tu peux \u00eatre artiste au smartphone ?"}, {"timestamp": [6779.96, 6780.96], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6780.96, 6784.64], "text": " Mais bien s\u00fbr, on est un artiste, on fait tout avec n'importe quoi."}, {"timestamp": [6784.64, 6785.52], "text": " C'est pourvu que"}, {"timestamp": [6785.52, 6790.96], "text": " enfin pour moi mon point de vue encore une fois pourvu qu'il y ait une grande sinc\u00e9rit\u00e9 et qui"}, {"timestamp": [6790.96, 6799.6], "text": " d\u00e9nonce notre \u00e9poque. Si je veux progresser. Si c'est un artiste qui raconte le monde qui en est"}, {"timestamp": [6799.6, 6805.76], "text": " ce t\u00e9moin son travail m'int\u00e9resse j'adore McCarty, j'adore ces artistes extr\u00eames."}, {"timestamp": [6805.76, 6814.56], "text": " J'y trouve une force inou\u00efe. \u00c7a n'a pas besoin d'\u00eatre terrible, mais il faut raconter le monde"}, {"timestamp": [6814.56, 6818.64], "text": " tel qu'il est, tel qu'on le voit. C'est le r\u00f4le de l'artiste. Tu shoots sur quoi toi aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [6818.64, 6827.2], "text": " Je shoot avec quoi ? Je shoot avec un Phase One qui est un appareil magnifique, qui est danois,"}, {"timestamp": [6827.2, 6834.0], "text": " qui est tr\u00e8s sexy, qui fait des photos en 150 millions de pixels, qui est tout moderne,"}, {"timestamp": [6834.0, 6839.28], "text": " c'est un objet absolument somptueux. Je travaille avec \u00e7a et puis apr\u00e8s c'est assez classique."}, {"timestamp": [6839.28, 6843.12], "text": " Mais voil\u00e0, ce qui m'importe c'est pas tellement... Bon j'aime bien la technique,"}, {"timestamp": [6843.12, 6845.72], "text": " j'aime bien l'appareil photo, je trouve que c'est un objet sublime"}, {"timestamp": [6845.72, 6850.56], "text": " parce que c'est lui, il est la cervelle quoi, il est la m\u00e9moire, c'est lui qui imprime."}, {"timestamp": [6850.96, 6852.96], "text": " Mais"}, {"timestamp": [6853.48, 6857.64], "text": " Ce qui est important c'est ce qu'on raconte, c'est ce qu'on dit, c'est cette volont\u00e9 de"}, {"timestamp": [6858.48, 6864.6], "text": " encore une fois d'expliquer, enfin pas d'expliquer mais de raconter le monde, de ne pas \u00eatre non plus amoraliste,"}, {"timestamp": [6864.72, 6871.8], "text": " je vois trop d'artistes qui... je sais pas, je comprends pas tout. Comme disait Balthus,"}, {"timestamp": [6871.8, 6879.36], "text": " j'ai rencontr\u00e9 Balthus en 94 avec sa femme et je lui dis alors vous avez vu, vous connaissez de"}, {"timestamp": [6879.36, 6886.24], "text": " nouvelles... Balthus c'\u00e9tait immense quoi, il avait 94 ans et il m'avait re\u00e7u, j'avais fait un portrait de lui"}, {"timestamp": [6886.24, 6892.84], "text": " et puis je lui ai dit alors vous connaissez des artistes modernes maintenant ? Il m'avait dit non"}, {"timestamp": [6892.84, 6900.04], "text": " mais je comprends plus rien, je sais pas, je vais vous raconter l'histoire de Picasso, de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6900.04, 6906.72], "text": " mais il avait eu son monde quoi. Moi je sais plus, je veux dire l'art contemporain me d\u00e9stabilise,"}, {"timestamp": [6906.72, 6915.76], "text": " je veux dire l'art contemporain en un mot. Il l'est pour \u00e7a. Je sais pas, je trouve pas beaucoup"}, {"timestamp": [6915.76, 6928.22], "text": " de courage en tout cas. Je suis peut-\u00eatre bloqu\u00e9 \u00e0 ces artistes magnifiques, des Pasolini, il y en a encore, Paul McCarthy, oui il y"}, {"timestamp": [6928.22, 6932.9], "text": " en a quand m\u00eame quelques-uns encore, des gens qui d\u00e9noncent une \u00e9poque, qui d\u00e9montrent"}, {"timestamp": [6932.9, 6933.9], "text": " une soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [6933.9, 6939.18], "text": " On a la possibilit\u00e9, nous les artistes, de pouvoir dire ce qu'on a envie de dire."}, {"timestamp": [6939.18, 6947.56], "text": " Les journalistes ne peuvent plus, les enqu\u00eateurs sont... voil\u00e0 tout est devenu id\u00e9ologie"}, {"timestamp": [6947.56, 6950.72], "text": " partisane, militante."}, {"timestamp": [6950.72, 6954.52], "text": " \u00c7a tu fais plus \u00e7a de la photo on the go quoi genre"}, {"timestamp": [6954.52, 6960.52], "text": " non sans studio, enfin si tu fais tes lignes d'horizon mais c'est quoi ?"}, {"timestamp": [6960.52, 6962.82], "text": " Si si \u00e7a m'arrive de temps en temps."}, {"timestamp": [6962.82, 6964.24], "text": " T'as un appareil photo sur toi tout le temps ?"}, {"timestamp": [6964.24, 6969.48], "text": " Non non non j'ai un smartphone, unhone et je fais des photos, je fais des photos"}, {"timestamp": [6969.48, 6976.96], "text": " mais c'est pas \u00e7a, il faut que ce soit l'aboutissement d'une id\u00e9e, l'aboutissement"}, {"timestamp": [6976.96, 6982.92], "text": " d'une r\u00e9flexion en fait, une photo. Alors parfois je me trompe, je pars sur une id\u00e9e."}, {"timestamp": [6982.92, 6987.22], "text": " \u00c7a t'arrive de faire un \u00e9norme set l\u00e0, un"}, {"timestamp": [6987.22, 6991.42], "text": " d\u00e9cor de ouf comme on voit derri\u00e8re, de r\u00e9unir plein de monde, de louer un truc"}, {"timestamp": [6991.42, 6995.5], "text": " et de faire un truc et de te dire non en fait c'est pas bien ? \u00c7a m'est arriv\u00e9 deux fois,"}, {"timestamp": [6995.5, 7002.42], "text": " c'est tr\u00e8s dur \u00e7a. J'ai cru et je me suis mis devant la photo, je me suis dit mince \u00e7a va pas du"}, {"timestamp": [7002.42, 7005.36], "text": " tout et j'ai essay\u00e9 de rattraper parce que \u00e7a co\u00fbte"}, {"timestamp": [7005.36, 7012.7], "text": " tellement cher, \u00e7a engage tellement de gens et l\u00e0 je me suis effondr\u00e9, j'ai pas arriv\u00e9 mais c'est assez"}, {"timestamp": [7012.7, 7018.12], "text": " rare parce qu'on fait attention quand m\u00eame et puis je parle beaucoup avec justement Caroline"}, {"timestamp": [7018.12, 7023.52], "text": " ou d'autres mais beaucoup Caroline o\u00f9 on p\u00e8se les photos puis c'est des coups de feu quoi."}, {"timestamp": [7023.52, 7028.2], "text": " Est-ce que l\u00e0 chacune de ces photos quand tu les shoots tu t'en fais une ou tu fais"}, {"timestamp": [7028.2, 7032.44], "text": " plusieurs dans la journ\u00e9e ? Non non non on fait \u00e0 peu pr\u00e8s, mais non non on fait plusieurs quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7032.44, 7039.08], "text": " Tout le monde est l\u00e0, les studios sont mont\u00e9s, les d\u00e9cors sont faits et puis les"}, {"timestamp": [7039.08, 7045.12], "text": " mod\u00e8les arrivent, on leur explique. Alors les premiers shoots c'est toujours mauvais"}, {"timestamp": [7045.12, 7048.76], "text": " ou tr\u00e8s souvent \u00e7a va pas, tout le monde pose mal."}, {"timestamp": [7048.76, 7052.6], "text": " Alors l\u00e0 je monte, je monte dans les tours, je monte, je monte puis au bout de cinq, six"}, {"timestamp": [7052.6, 7056.96], "text": " s\u00e9ances quoi, on est \u00e9puis\u00e9, on n'y arrive pas et puis je dis bon mais l\u00e0 c'est la"}, {"timestamp": [7056.96, 7061.16], "text": " derni\u00e8re et c'est vraiment \u00e7a. Et l\u00e0 je hurle, je hurle pas pour hurler, je"}, {"timestamp": [7061.16, 7066.04], "text": " hurle pour me motiver, je... et c'est la derni\u00e8re, c'est la derni\u00e8re parce que"}, {"timestamp": [7066.04, 7068.84], "text": " je sais qu'apr\u00e8s \u00e7a n'existera plus, le d\u00e9cor va \u00eatre cass\u00e9,"}, {"timestamp": [7068.84, 7071.04], "text": " le studio va redevenir tout blanc"}, {"timestamp": [7071.04, 7073.52], "text": " et toute cette imaginaire, toute cette construction va dispara\u00eetre,"}, {"timestamp": [7073.52, 7075.08], "text": " il ne restera plus que la photo."}, {"timestamp": [7075.08, 7076.56], "text": " Donc il ne faut pas, il faut que ce soit \u00e0 fond."}, {"timestamp": [7076.56, 7078.16], "text": " Et l\u00e0, tout le monde s'y met."}, {"timestamp": [7078.16, 7079.24], "text": " Tout le monde s'y met."}, {"timestamp": [7079.24, 7084.84], "text": " Mais c'est tellement une photographie qui parle de nous,"}, {"timestamp": [7084.84, 7086.76], "text": " de nos contemporains, que chaque"}, {"timestamp": [7086.76, 7092.2], "text": " mod\u00e8le qui pose pour les photos est concern\u00e9. Dans ces photos, les"}, {"timestamp": [7092.2, 7096.32], "text": " mod\u00e8les sont concern\u00e9s. Pour le radeau des illusions, ils venaient tous de la rue,"}, {"timestamp": [7096.32, 7101.08], "text": " c'\u00e9tait tous des enfants de migrants, ils avaient tous un v\u00e9cu l\u00e0-dedans"}, {"timestamp": [7101.08, 7105.0], "text": " et en fait ils se sont sentis concern\u00e9s donc il ya une sinc\u00e9rit\u00e9 dans cette"}, {"timestamp": [7105.0, 7110.0], "text": " photo elle n'est pas moins vraie qu'une photo du news. Alors moi j'ai toujours ce lien avec la photo"}, {"timestamp": [7110.0, 7114.96], "text": " je suis toujours on a un studio photo etc \u00e9videmment je cherche pas du tout z\u00e9ro comparaison je te"}, {"timestamp": [7114.96, 7121.64], "text": " demande juste une question tr\u00e8s \u00e9go\u00efste mais si tu devais me donner moi je suis vraiment totalement"}, {"timestamp": [7121.64, 7125.24], "text": " amateur mais j'adore faire du studio et j'aime bien faire des portraits j'aime bien mais"}, {"timestamp": [7125.68, 7128.0], "text": " j'ai jamais suivi de cours sur tout \u00e7a j'ai jamais"}, {"timestamp": [7129.04, 7131.04], "text": " si tu devais me donner quelques conseils sur"}, {"timestamp": [7131.84, 7135.96], "text": " je sais pas notamment moi un truc que je pense que ce qui est dur c'est que c'est pour \u00e7a que cette question me vient"}, {"timestamp": [7135.96, 7139.24], "text": " c'est que je ne sais pas j'ai du mal \u00e0 diriger les gens en fait et leur dire"}, {"timestamp": [7140.12, 7142.12], "text": " comment tu fais tout \u00e7a"}, {"timestamp": [7143.48, 7149.0], "text": " Il y a peut-\u00eatre de l'exp\u00e9rience mais il y a aussi le fait qu'il faut savoir o\u00f9 on va."}, {"timestamp": [7149.0, 7154.0], "text": " Je veux dire un marin va en Am\u00e9rique directement si c'est le cap qu'il doit prendre."}, {"timestamp": [7154.0, 7161.0], "text": " Si on ne sait pas ce qu'on va faire au d\u00e9part, on est plant\u00e9, on n'y arrivera pas."}, {"timestamp": [7161.0, 7167.44], "text": " Donc il faut savoir, il faut d\u00e9j\u00e0 visualiser dans sa t\u00eate"}, {"timestamp": [7167.44, 7172.0], "text": " l'image qu'en faire. Qu'est ce qu'on veut repr\u00e9senter ? Que veut dire la"}, {"timestamp": [7172.0, 7175.76], "text": " personne qu'on va rencontrer ? Qui il est ? Alors c'est pas la peine d'\u00e9tudier, enfin"}, {"timestamp": [7175.76, 7179.64], "text": " pour moi en tout cas, je n'\u00e9tudie pas dix mille fois mais qu'est ce que"}, {"timestamp": [7179.64, 7187.9], "text": " ce personnage repr\u00e9sente pour moi ? Alors par exemple je rencontre le fondateur de l'universit\u00e9"}, {"timestamp": [7187.9, 7192.88], "text": " internationale. C'est un monsieur qui s'est r\u00e9fugi\u00e9, c'\u00e9tait un monsieur qui s'\u00e9tait"}, {"timestamp": [7192.88, 7197.96], "text": " r\u00e9fugi\u00e9 dans une toute petite maison \u00e0 Oxford, il avait refus\u00e9 toutes les m\u00e9dailles,"}, {"timestamp": [7197.96, 7201.72], "text": " c'\u00e9tait un personnage incroyable, d'une puissance folle et je l'ai rencontr\u00e9 l\u00e0,"}, {"timestamp": [7201.72, 7206.04], "text": " il fallait que je le montre. Alors \u00e7a m'a suffi de savoir qu'il avait tout"}, {"timestamp": [7206.04, 7212.52], "text": " refus\u00e9, \u00e7a m'a suffi de savoir qu'il avait cr\u00e9\u00e9 Amnesty International, \u00e7a m'a suffi qu'il avait"}, {"timestamp": [7212.52, 7217.04], "text": " refus\u00e9 tous les honneurs et qu'il habitait dans une toute petite maison. Il y avait un ciel d'orage,"}, {"timestamp": [7217.04, 7222.04], "text": " il y avait un arbre sans feuilles, on aurait dit un truc \u00e9lectrique comme \u00e7a, et il \u00e9tait avec son"}, {"timestamp": [7222.04, 7228.0], "text": " parapluie, enfin m\u00eame pas, il avait ses bottes en plastique, il \u00e9tait sous cet arbre l\u00e0, Peter Benenson."}, {"timestamp": [7228.0, 7233.0], "text": " Et j'ai fait ma photo, j'\u00e9tais en \u00e2ge, je ne savais pas si elle \u00e9tait bonne cette photo."}, {"timestamp": [7233.0, 7239.0], "text": " Mais elle essayait de raconter son histoire avec cet arbre qui \u00e9tait l\u00e0, comme une coiffure iriss\u00e9e d'un homme \u00e9lectris\u00e9."}, {"timestamp": [7239.0, 7244.0], "text": " Et avec ce ciel bleu \u00e9lectrique comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7244.0, 7247.2], "text": " Et puis je rangeais mon appareil, je lui dis"}, {"timestamp": [7247.2, 7252.6], "text": " monsieur vous pouvez me r\u00e9pondre une question, c'est quoi un homme libre ? Et il a r\u00e9fl\u00e9chi"}, {"timestamp": [7252.6, 7256.52], "text": " trois secondes, il m'a dit un homme libre c'est un homme qui n'a plus de peur et \u00e7a"}, {"timestamp": [7256.52, 7257.52], "text": " n'existera pas."}, {"timestamp": [7257.52, 7258.52], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [7258.52, 7263.08], "text": " Et ma photo n'aurait pas eu de valeur s'il ne m'avait pas dit cette phrase."}, {"timestamp": [7263.08, 7265.12], "text": " C'est pour \u00e7a que c'est pas qu'une photo."}, {"timestamp": [7265.12, 7267.16], "text": " Alors qu'est-ce que je peux dire comme conseil ?"}, {"timestamp": [7267.16, 7271.6], "text": " C'est qu'il faut d\u00e9j\u00e0 apprendre \u00e0 savoir qui on photographie,"}, {"timestamp": [7271.6, 7273.84], "text": " il faut imaginer sa photographie,"}, {"timestamp": [7273.84, 7279.68], "text": " il faut peut-\u00eatre la dessiner pour la compl\u00e9ter, pour la construire un peu quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7279.68, 7282.0], "text": " Il faut la construire pour rien oublier,"}, {"timestamp": [7282.0, 7288.52], "text": " parce qu'apr\u00e8s on est pris par la course, on est face \u00e0 la personne, on est quand c'est une personnalit\u00e9 importante on est intimid\u00e9, le gars il a"}, {"timestamp": [7288.52, 7294.84], "text": " voil\u00e0 et puis apr\u00e8s il faut aller dedans, il faut aller chercher l'\u00e2me de la personne."}, {"timestamp": [7294.84, 7295.84], "text": " C'est Velasquez."}, {"timestamp": [7295.84, 7297.8], "text": " C'est marrant parce que c'est Velasquez."}, {"timestamp": [7297.8, 7304.12], "text": " Quand Velasquez a peint le nain et c'est nain, on s'en fout de leur gueule, ce qu'on"}, {"timestamp": [7304.12, 7305.08], "text": " voit c'est leur \u00e2me."}, {"timestamp": [7305.08, 7307.88], "text": " C'est \u00e7a qui est important, c'est ce qu'il faut aller chercher."}, {"timestamp": [7307.88, 7314.28], "text": " C'est tr\u00e8s difficile quand on t'\u00e9coute depuis deux heures."}, {"timestamp": [7316.28, 7320.48], "text": " Tu vois dans ce podcast, je vois beaucoup de gens qui ont eu du succ\u00e8s incroyable"}, {"timestamp": [7320.48, 7324.28], "text": " et en fait chez certains, tu sens une \u00e9norme part d'instinct,"}, {"timestamp": [7324.28, 7326.08], "text": " chez d'autres, quelque chose qui est tr\u00e8s construit."}, {"timestamp": [7326.08, 7332.28], "text": " Et chez toi, on a un truc qui est finalement tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [7332.28, 7335.76], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on voit des constructions tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [7335.76, 7339.28], "text": " On peut se dire chez un artiste c'est de l'instinct, c'est quelque chose qui..."}, {"timestamp": [7339.28, 7342.84], "text": " Mais on sent une vraie construction en parall\u00e8le."}, {"timestamp": [7342.84, 7345.84], "text": " Je suis un fou rationnel en fait."}, {"timestamp": [7345.84, 7350.44], "text": " Non mais je sais pas, je rigole, mais c'est tr\u00e8s vrai \u00e7a."}, {"timestamp": [7350.44, 7354.2], "text": " C'est une tr\u00e8s bonne question, parce que c'est vrai qu'on me l'a rarement dit \u00e7a."}, {"timestamp": [7354.2, 7355.92], "text": " Parce que les gens voient la surface des choses, ils disent"}, {"timestamp": [7355.92, 7359.92], "text": " \u00ab Ah ouais ouais, il est allum\u00e9, il fait \u00e7a, il raconte le monde, bon parfait, etc."}, {"timestamp": [7359.92, 7361.92], "text": " Ouais il \u00e9tait reporter, tout \u00e7a. \u00bb"}, {"timestamp": [7361.92, 7368.16], "text": " C'est \u00e0 la fois tr\u00e8s tr\u00e8s construit, c'est comme ce studio quoi,"}, {"timestamp": [7368.16, 7375.12], "text": " il n'y a rien de tra\u00eene, il faut que tout soit rang\u00e9. Tout est rentr\u00e9, tout est rang\u00e9 partout."}, {"timestamp": [7375.12, 7386.32], "text": " Et puis \u00e0 la fois \u00e7a me permet de laisser tout un espace \u00e0 la cr\u00e9ation de mon truc quoi. Du moins \u00e0 cette observation du monde."}, {"timestamp": [7386.32, 7393.96], "text": " Mais il faut que \u00e7a soit clair. J'ai appris aussi dans ce m\u00e9tier de reporter,"}, {"timestamp": [7393.96, 7398.12], "text": " quand on fait une double dans Life Magazine ou dans Paris Match ou dans Life Magazine,"}, {"timestamp": [7398.12, 7401.52], "text": " dans Time Magazine, il faut que tout soit dit en une seule photo."}, {"timestamp": [7401.52, 7406.88], "text": " Il faut que quand on ouvre la double page on ait un souffle."}, {"timestamp": [7406.88, 7412.52], "text": " Voil\u00e0 c'est ce que j'ai appris moi. Il y a d'autres photographes magnifiques qui..."}, {"timestamp": [7412.52, 7417.96], "text": " Je suis tr\u00e8s amie avec un photographe italien qui s'appelle Mimmo Jodici, qui est un photographe"}, {"timestamp": [7417.96, 7423.04], "text": " exceptionnel et il photographie toute la M\u00e9diterran\u00e9e. C'est un vieux monsieur magnifique qui photographie"}, {"timestamp": [7423.04, 7425.24], "text": " depuis des ann\u00e9es en noir et blanc en plus la"}, {"timestamp": [7425.24, 7430.72], "text": " m\u00e9diterran\u00e9e sans personne, sans humain. J'ai vu ses photos, il m'avait invit\u00e9 \u00e0 une de ses"}, {"timestamp": [7430.72, 7436.4], "text": " expositions, il \u00e9tait venu \u00e0 une des miennes qui \u00e9tait tr\u00e8s flamboyante, color\u00e9e, il avait regard\u00e9"}, {"timestamp": [7436.4, 7442.52], "text": " \u00e7a et puis l'\u00e9diteur, on avait le m\u00eame \u00e9diteur, et mon \u00e9diteur me dit tu connais Mimmo Jodic et"}, {"timestamp": [7442.52, 7451.08], "text": " j'ai fait oui oui je connaissais pas du tout. Donc quand il est parti, Mimmo Jodic et j'ai fait oui oui je connaissais pas du tout donc quand il est parti Mimmo Jodic avec sa \u00e9pouse magnifique, ils sont de Naples, ils sont partis"}, {"timestamp": [7451.08, 7455.48], "text": " apr\u00e8s mon exposition et puis je suis rest\u00e9 avec mon \u00e9diteur c'\u00e9tait \u00e0 la Trin\u00e9nale de Milan"}, {"timestamp": [7455.48, 7461.84], "text": " j'ai fini mon exposition et mon \u00e9diteur me dit dis moi G\u00e9rard tu le connais pas en fait j'ai vu"}, {"timestamp": [7461.84, 7469.96], "text": " dans le t\u00e9tu que tu le connaissais pas, j'ai dit non je connais pas mais il fait une expo demain, allez la voir, j'\u00e9tais avec Caroline, on pr\u00e9sentait notre travail, allez la voir,"}, {"timestamp": [7469.96, 7475.24], "text": " c'est \u00e0 Milan, j'ai dit bien s\u00fbr il est venu \u00e0 la mienne, je vais aller \u00e0 la sienne et puis j'arrive l\u00e0 dedans"}, {"timestamp": [7475.24, 7481.96], "text": " dans cet endroit, tr\u00e8s jolie exposition, noir et blanc, des grands tirages o\u00f9 il y avait des statues,"}, {"timestamp": [7481.96, 7485.0], "text": " il y avait des rues vides, des plages vides."}, {"timestamp": [7485.0, 7487.0], "text": " Il n'y avait pas beaucoup de monde."}, {"timestamp": [7487.0, 7490.0], "text": " J'\u00e9tais en bas de l'exposition, tout le monde \u00e9tait en haut."}, {"timestamp": [7490.0, 7493.0], "text": " Et je dis \u00e0 Caroline, comme un imb\u00e9cile que je suis,"}, {"timestamp": [7493.0, 7496.0], "text": " je lui dis \u00ab Putain, je comprends rien, \u00e7a me fait chier ce genre de photos."}, {"timestamp": [7496.0, 7499.0], "text": " Non mais on se casse, allez, on se casse. On ne dit pas bonjour, on s'en va."}, {"timestamp": [7499.0, 7501.0], "text": " Non, non, pas rester \u00e7a, je ne veux pas voir \u00e7a. \u00bb"}, {"timestamp": [7501.0, 7507.72], "text": " Et j'allais me retourner et Mimmo Yordic me dit \u00ab Ah G\u00e9rard, \u00e7a me fait plaisir de te voir, c'est Jean-Diethe qui est venu voir mon exposition. \u00bb Je lui dis \u00ab Ah oui Mimmo,"}, {"timestamp": [7507.72, 7514.24], "text": " viens, je vais t'expliquer mon travail. \u00bb Et il m'a pris par le bras et me racontait l'histoire"}, {"timestamp": [7514.24, 7518.6], "text": " de ses photos, l'histoire de son parcours. Et devant chaque photo, il ne racontait pas les photos,"}, {"timestamp": [7518.6, 7524.0], "text": " il ne les expliquait pas. Mais il me racontait son univers. Et je bl\u00e9missais, je transpirais,"}, {"timestamp": [7524.0, 7525.08], "text": " \u00e0 chaque fois je me disais"}, {"timestamp": [7525.08, 7527.88], "text": " mais quel imb\u00e9cile, t'as failli y partir, t'avais rien compris."}, {"timestamp": [7527.88, 7533.24], "text": " Et on est devenus non pas les meilleurs amis du monde mais on est tr\u00e8s en... alors qu'on"}, {"timestamp": [7533.24, 7534.4], "text": " est \u00e0 l'oppos\u00e9 l'un et l'autre."}, {"timestamp": [7534.4, 7537.28], "text": " Lui il fait des photos en r\u00e9v\u00e9lence en personne, moi je fais des photos avec de la couleur,"}, {"timestamp": [7537.28, 7540.64], "text": " avec plein de monde, il vient \u00e0 chaque fois qu'il peut \u00e0 mes expositions, je ne lui"}, {"timestamp": [7540.64, 7541.92], "text": " vais pas assez souvent au Cien."}, {"timestamp": [7541.92, 7545.84], "text": " Mais voil\u00e0, c'est cette"}, {"timestamp": [7545.84, 7549.24], "text": " connivence avec ses photographes je suis tr\u00e8s ami avec des photographes comme"}, {"timestamp": [7549.24, 7555.28], "text": " Reza, on aurait rien \u00e0 voir \u00e0 se dire et d'autres avec aussi des gens"}, {"timestamp": [7555.28, 7560.64], "text": " merveilleux. C'est marrant, pardon je suis oblig\u00e9 de te couper parce que"}, {"timestamp": [7560.64, 7564.76], "text": " tu me pardonneras de ce que je vais dire mais parce que c'est \u00e0 la fin c'est"}, {"timestamp": [7564.76, 7574.0], "text": " vraiment une belle chose que je vais dire par l\u00e0, mais quand on t'entend vouloir repartir avec Caroline, dire vas-y on se casse, c'est ce que tu veux me faire ressentir, donc je l'ai ressenti, tu te dis mais quel connard."}, {"timestamp": [7574.0, 7588.16], "text": " Et quand t'arrives apr\u00e8s, et que t'arrives au bout de ce truc l\u00e0 et que tu vois tout \u00e7a, et on voit en fait cette esp\u00e8ce de dichotomie chez toi, enfin je parlais, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente partout mais entre cette grosse t\u00eate et cette humilit\u00e9"}, {"timestamp": [7588.16, 7592.96], "text": " cette... c'est... on est fait de contraste, on est fait..."}, {"timestamp": [7592.96, 7596.68], "text": " Ils sont forts chez toi ! Oui ils sont forts, mais parce qu'il n'y a rien d'absolu"}, {"timestamp": [7596.68, 7599.04], "text": " il n'y a rien d'absolu. Mais tu les masques pas, il y a \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [7599.04, 7608.0], "text": " Non ouais c'est vrai, je suis pas...... non mais honn\u00eatement la grosse nette c'est pas la pr\u00e9tention."}, {"timestamp": [7608.0, 7615.0], "text": " Mais tu sais que en pr\u00e9parant, donc moi je fais beaucoup d'entrepreneurs, il y en a qui sont des hommes, des femmes"}, {"timestamp": [7615.0, 7619.5], "text": " mais qui ont plus ou moins la grosse t\u00eate, je crois pas avoir eu grand monde avec la grosse t\u00eate ici."}, {"timestamp": [7619.5, 7627.4], "text": " Mais quand je fais un artiste, tu sais, c'est toujours un peu plus tu sais pas forc\u00e9ment donc en pr\u00e9parant tout \u00e7a je me disais bon on verra et en fait"}, {"timestamp": [7627.4, 7633.08], "text": " j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment la franchise de cet \u00e9change. Je voudrais"}, {"timestamp": [7633.08, 7637.48], "text": " revenir sur un truc important dans tout ce que tu m'as dit et ce que tu m'as"}, {"timestamp": [7637.48, 7647.64], "text": " dit au tout d\u00e9but avant de te laisser travailler pour de vrai. C'est ton p\u00e8re qui t'a mis presque de"}, {"timestamp": [7647.64, 7651.5], "text": " force \u00e0 la photo. Enfin tu vois c'est ce que tu me racontes tout \u00e0 l'heure, de"}, {"timestamp": [7651.5, 7656.8], "text": " force. En tout cas il t'a guid\u00e9, il a dit voil\u00e0 il t'a trouv\u00e9 ce truc alors que..."}, {"timestamp": [7657.32, 7660.28], "text": " Quand est-ce que tu es devenu photographe ?"}, {"timestamp": [7660.28, 7667.08], "text": " Alors c'est une des plus belles questions qu'on puisse me poser parce que longtemps j'ai dout\u00e9,"}, {"timestamp": [7667.08, 7674.88], "text": " j'ai dout\u00e9, je voyais des photographes merveilleux, j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9, je connais tous des photographes,"}, {"timestamp": [7674.88, 7681.12], "text": " je les connais tous, je connais tout leur travail d'une certaine \u00e9poque bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [7681.12, 7687.2], "text": " mais m\u00eame maintenant je les regarde quand m\u00eame, je regarde certains photographes, des jeunes,"}, {"timestamp": [7687.2, 7691.88], "text": " m\u00eame si c'est diff\u00e9rent parce qu'on parle plus les m\u00eames choses."}, {"timestamp": [7691.88, 7698.0], "text": " Mais pendant tr\u00e8s longtemps je me suis dit,"}, {"timestamp": [7698.0, 7702.0], "text": " est-ce que je suis photographe ?"}, {"timestamp": [7702.0, 7709.2], "text": " C'est quoi \u00eatre un photographe ? Je voyais des Avedon, des Newton, des Eugene Smith,"}, {"timestamp": [7709.2, 7716.48], "text": " des gars qui \u00e9taient sur deux, Salgado avec une puissance d'assurance de lui-m\u00eame,"}, {"timestamp": [7716.48, 7720.96], "text": " Solide, Jean-Lucieff, tous ces photographes qui \u00e9taient l\u00e0."}, {"timestamp": [7720.96, 7728.1], "text": " Est-ce que moi je suis photographe ? Et je suis devenu photographe un jour j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [7728.1, 7733.0], "text": " avec Arnaud De Wittenberg qui est p\u00eacheur maintenant, professionnel, qui a arr\u00eat\u00e9 la"}, {"timestamp": [7733.0, 7736.28], "text": " photographie un jour, il est parti, il s'est dit c'est fini j'arr\u00eate. C'est un des plus"}, {"timestamp": [7736.28, 7739.8], "text": " grands photographe fran\u00e7ais, je pense qu'il aurait eu une carri\u00e8re absolument merveilleuse,"}, {"timestamp": [7739.8, 7744.4], "text": " il en a eu le temps o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 photographe, il a eu le premier prix par image \u00e0 la photographie,"}, {"timestamp": [7744.4, 7748.2], "text": " il a fait un travail absolument merveilleux, c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand photographe qui a"}, {"timestamp": [7748.2, 7755.24], "text": " peut-\u00eatre dit j'arr\u00eate, voil\u00e0 il a eu ce courage de laisser quelque chose, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [7755.24, 7758.0], "text": " qu'il \u00e9tait arriv\u00e9 au bout de quelque chose, je sais pas."}, {"timestamp": [7758.0, 7765.84], "text": " Et on \u00e9tait tous les deux, on partait dans le nord en voiture, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es tout d\u00e9but 80."}, {"timestamp": [7765.84, 7773.08], "text": " Et on nous avait pass\u00e9 des Polaro\u00efds, des SX-70, des Polaro\u00efds dont se"}, {"timestamp": [7773.08, 7774.68], "text": " sert Araki, tous ces photographes l\u00e0."}, {"timestamp": [7774.68, 7775.68], "text": " Tirage instantan\u00e9."}, {"timestamp": [7775.68, 7776.68], "text": " Voil\u00e0, voil\u00e0."}, {"timestamp": [7776.68, 7778.72], "text": " Et puis c'\u00e9tait assez nouveau quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7778.72, 7782.24], "text": " \u00c7a existait depuis un moment, mais un truc qui pouvait marcher tout le temps comme \u00e7a"}, {"timestamp": [7782.24, 7783.24], "text": " tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [7783.24, 7786.36], "text": " Et puis on roulait, il conduisait et puis il pleuvait."}, {"timestamp": [7786.92, 7790.2], "text": " Et sur l'autoroute vers Lille, on croise, on double une,"}, {"timestamp": [7790.2, 7792.12], "text": " plut\u00f4t on double une Harley Davidson."}, {"timestamp": [7793.2, 7794.8], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 il n'y avait, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e0 la mode,"}, {"timestamp": [7794.8, 7797.64], "text": " la Harley Davidson, c'\u00e9tait des vrais, des vrais, des durs."}, {"timestamp": [7798.0, 7800.48], "text": " Il \u00e9tait sous la pluie comme \u00e7a, il roulait avec sa femme derri\u00e8re."}, {"timestamp": [7801.52, 7803.48], "text": " Je veux dire, quelle image incroyable comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7804.0, 7806.96], "text": " Et l\u00e0, au lieu de faire une photo avec l'appareil normal, je baisse la vitre et je fais une"}, {"timestamp": [7806.96, 7809.28], "text": " photo polaro\u00efd pour l'essayer mon polaro\u00efd."}, {"timestamp": [7809.28, 7814.76], "text": " Et puis on leur dit bonjour et puis on continue \u00e0 rouler doucement sous la pluie, nous on"}, {"timestamp": [7814.76, 7816.24], "text": " acc\u00e9l\u00e8re et on part."}, {"timestamp": [7816.24, 7819.2], "text": " Et trois minutes apr\u00e8s, je sais pas combien, cette photo \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e."}, {"timestamp": [7819.2, 7820.72], "text": " Eux, ils avaient disparu, on les avait sem\u00e9s."}, {"timestamp": [7820.72, 7830.2], "text": " Et l\u00e0, je les vois arr\u00eat\u00e9s, \u00e0 tout jamais fix\u00e9s. Et je me suis dit mais"}, {"timestamp": [7830.2, 7837.04], "text": " quelle responsabilit\u00e9. Le photographe c'est lui qui arr\u00eate le temps. Il est en concurrence"}, {"timestamp": [7837.04, 7847.6], "text": " avec qui ? Il imite qui ? Il imite Dieu. Et l\u00e0 je suis devenu photographe. Je devrais arr\u00eater sur cette belle parole mais j'ai quand"}, {"timestamp": [7847.6, 7858.32], "text": " m\u00eame deux petites questions avant de plier tout \u00e7a. Si tu avais l'occasion de te glisser un petit"}, {"timestamp": [7858.32, 7867.08], "text": " mot \u00e0 ton oreille le premier jour o\u00f9 tu es arriv\u00e9 chez Sud Ouest et que tu avais l'occasion de te dire quelque chose. Qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [7867.08, 7870.08], "text": " Je dirais merci."}, {"timestamp": [7870.08, 7876.08], "text": " Merci \u00e0 tous ces hommes qui m'ont port\u00e9 sur leurs \u00e9paules,"}, {"timestamp": [7876.08, 7883.08], "text": " \u00e0 qui je pense beaucoup en plus, parce que je trouve que"}, {"timestamp": [7883.08, 7886.84], "text": " on n'est jamais seul on en parlait tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [7886.84, 7891.64], "text": " avec caroline avec les assistants avec athrine ma femme tout \u00e7a on n'est jamais"}, {"timestamp": [7891.64, 7902.2], "text": " seul on est fait de tous et en fait c'est ils m'ont donn\u00e9 une chance inou\u00efe"}, {"timestamp": [7902.2, 7908.0], "text": " \u00e9videmment mon p\u00e8re qui a eu cette intuition mais apr\u00e8s tout c'est bien s\u00fbr..."}, {"timestamp": [7908.0, 7912.0], "text": " Justement si j'arr\u00eatais ce moment \u00e0 ce moment l\u00e0, cette intuition de ton p\u00e8re et que tu avais"}, {"timestamp": [7912.0, 7916.28], "text": " la chance de pouvoir te glisser \u00e0 toi m\u00eame, pardon j'ai pas \u00e9t\u00e9 clair, \u00e0 toi m\u00eame un truc,"}, {"timestamp": [7916.28, 7922.32], "text": " te dire \u00e0 G\u00e9rard 15 ans et demi, pouvoir te glisser quelque chose toi m\u00eame, avant que tu"}, {"timestamp": [7922.32, 7932.36], "text": " rencontres tous ces gens l\u00e0, avant que tu puisses leur dire merci, si tu devais, tu peux donner un conseil. Je sais pas, je sais pas, je comprends pas bien."}, {"timestamp": [7932.36, 7936.68], "text": " J'essaie de remonter le temps, de voir un peu si tu avais l'occasion de te..."}, {"timestamp": [7936.68, 7945.0], "text": " Je sais pas, je... non mais je savais pas o\u00f9 j'allais."}, {"timestamp": [7945.0, 7947.0], "text": " Mais j'ai tout de suite apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [7949.0, 7951.0], "text": " Ouais, d\u00e9ploie tes ailes peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [7951.0, 7952.0], "text": " C'est \u00e7a, non, la r\u00e9ponse ?"}, {"timestamp": [7952.0, 7953.0], "text": " Ouais, non, mais pas de r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [7953.0, 7955.0], "text": " Je sais pas, non mais..."}, {"timestamp": [7955.0, 7958.0], "text": " Oui, t'as jamais eu besoin de..."}, {"timestamp": [7960.0, 7962.0], "text": " Qu'on te pousse \u00e0 avoir du culot, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [7962.0, 7964.0], "text": " De toute fa\u00e7on, voil\u00e0."}, {"timestamp": [7964.0, 7966.8], "text": " Oui, mais c'est en m\u00eame temps..."}, {"timestamp": [7970.0, 7973.0], "text": " deviens ce que tu veux \u00eatre, quoi."}, {"timestamp": [7976.2, 7979.2], "text": " Voil\u00e0, alors apr\u00e8s, c'est une chance d'avoir dur\u00e9,"}, {"timestamp": [7980.3, 7983.7], "text": " j'ai des camarades qui sont rest\u00e9s sur les champs de bataille,"}, {"timestamp": [7983.7, 7986.0], "text": " d'autres qui sont partis."}, {"timestamp": [7986.0, 7992.0], "text": " C'est aussi une chance d'avoir pu faire cette carri\u00e8re depuis si longtemps."}, {"timestamp": [7992.0, 7996.0], "text": " C'est important aussi, rien n'\u00e9tait destin\u00e9."}, {"timestamp": [7996.0, 8001.0], "text": " Et puis d'avoir eu la chance de rencontrer ces gens-l\u00e0, c'est eux, c'est Sigma,"}, {"timestamp": [8001.0, 8003.0], "text": " \u00e0 chaque fois c'est des rencontres permanentes."}, {"timestamp": [8003.0, 8009.28], "text": " Hier tous les gens qui \u00e9taient l\u00e0, qui nous soutenaient \u00e0 Chartres, c'est Sigma, \u00e0 chaque fois c'est des rencontres permanentes, hier tous les gens qui \u00e9taient l\u00e0, qui nous soutenaient, enfin \u00e0 Chartres, c'est que \u00e7a"}, {"timestamp": [8009.28, 8015.76], "text": " quoi, on n'est rien sans les gens qui vous portent et voil\u00e0, mais je sais pas"}, {"timestamp": [8015.76, 8018.8], "text": " si c'est difficile \u00e0 dire \u00e7a, je ne la comprends pas."}, {"timestamp": [8018.8, 8022.92], "text": " Non, je pense que tu as dit, il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [8022.92, 8026.12], "text": " Et question routine, je voudrais juste savoir, tu as des routines, tu as dit, il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse de toute fa\u00e7on. Et question routine, je voudrais juste"}, {"timestamp": [8026.12, 8033.0], "text": " savoir, tu as des routines, tu as des choses que tu... je sais pas, physique alimentaire, spirituel ?"}, {"timestamp": [8033.0, 8041.96], "text": " Pas vraiment, je m'ennuie vite, je m'ennuie alors on m'occupe. Quand je suis dans le studio, c'est"}, {"timestamp": [8041.96, 8047.4], "text": " une routine \u00e7a pour moi, c'est \u00e0 dire descendre le matin, travailler un peu, j'attends les assistants, on fait"}, {"timestamp": [8047.4, 8051.36], "text": " des points, on discute avec Caroline, il faut vite faire des choses, vite faire des choses,"}, {"timestamp": [8051.36, 8056.26], "text": " tout le temps, partir, voyager, faire des livres, bient\u00f4t on pr\u00e9pare un gros livre"}, {"timestamp": [8056.26, 8062.56], "text": " chez Assouline, et puis apr\u00e8s on part au Maroc, c'est de \u00e7a dont on parlait tout \u00e0"}, {"timestamp": [8062.56, 8069.08], "text": " l'heure, on va chez un collectionneur, et puis cette routine, j'ai pas de routine sinon, j'ai pas de"}, {"timestamp": [8069.08, 8073.88], "text": " routine, je veux que tout soit nouveau toujours, je veux que tout soit diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [8073.88, 8078.16], "text": " \u00e0 part qu'il faut que je mange heure fixe et que je me couche t\u00f4t."}, {"timestamp": [8078.16, 8084.08], "text": " T\u00f4t c'est quelle heure ? C'est un peu casanier \u00e7a ! Non, \u00e7a m'int\u00e9resse !"}, {"timestamp": [8084.08, 8086.0], "text": " C'est 11h, 11h30, non mais \u00e7a m'int\u00e9resse. J'ai fait un \u00e9pisode tout seul."}, {"timestamp": [8086.0, 8088.0], "text": " C'est 11h, 11h30."}, {"timestamp": [8088.0, 8090.0], "text": " Non mais hier soir je regardais un feuilleton \u00e0 la t\u00e9l\u00e9."}, {"timestamp": [8090.0, 8092.0], "text": " Chamless, je trouve \u00e7a g\u00e9nial."}, {"timestamp": [8092.0, 8094.0], "text": " Non mais je trouve que..."}, {"timestamp": [8094.0, 8098.0], "text": " J'ai fait tout un \u00e9pisode sur le sommeil, je crois qu'il sera pas peut-\u00eatre sorti quand j'aurai sorti."}, {"timestamp": [8098.0, 8100.0], "text": " Non mais c'est pas \u00e7a,"}, {"timestamp": [8100.0, 8102.0], "text": " mais c'est que bon,"}, {"timestamp": [8102.0, 8104.0], "text": " j'aime aussi relaxer,"}, {"timestamp": [8104.0, 8105.44], "text": " mais \u00e7a m'inspire tout \u00e7a"}, {"timestamp": [8105.44, 8110.76], "text": " cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 c'est pas p\u00e9joratif faut le voir comme un mouvement de"}, {"timestamp": [8110.76, 8115.64], "text": " l'\u00e9poque c'est pas moins bien que la f\u00eate de la musique"}, {"timestamp": [8115.64, 8119.72], "text": " depuis 20, 30 ans, 25 ans on a la f\u00eate de la musique"}, {"timestamp": [8119.72, 8123.8], "text": " enfin la f\u00eate du bruit, la f\u00eate de la musique ce serait exag\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [8123.8, 8125.72], "text": " je suis contre tout."}, {"timestamp": [8125.72, 8128.4], "text": " Oui, \u00e0 la fois t'es pour aussi beaucoup de choses."}, {"timestamp": [8128.4, 8130.8], "text": " C'est marrant tout ce paradoxe de G\u00e9rard Rancin."}, {"timestamp": [8130.8, 8135.68], "text": " Bon bah \u00e9coute, je te remercie pour ces deux bonnes heures ensemble,"}, {"timestamp": [8135.68, 8139.6], "text": " cette d\u00e9couverte que tu m'as permis d'explorer,"}, {"timestamp": [8139.6, 8142.24], "text": " cette compagnie que tu m'as donn\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [8142.24, 8145.68], "text": " Merci Mathieu, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [8145.68, 8151.76], "text": " c'est un exercice auquel je suis pas tellement habitu\u00e9, deux heures c'est rare, c'est une chance"}, {"timestamp": [8151.76, 8157.04], "text": " ou une catastrophe, on verra au r\u00e9sultat, je sais pas. Tu verras, un jour on me demandera"}, {"timestamp": [8157.04, 8170.96], "text": " cet enregistrement pour l'accompagner dans un mus\u00e9e d'art moderne. C'est \u00e7a, On est capable. Mais bon alors apr\u00e8s je... voil\u00e0 vous connaissez un tout petit peu de... un"}, {"timestamp": [8170.96, 8178.12], "text": " peu plus de moi gr\u00e2ce \u00e0 toi. De l'art, aussi de moi ce qui m'int\u00e9resse c'est ce parcours et c'est"}, {"timestamp": [8178.12, 8183.04], "text": " comment tu \u00e9volues et comment tu... je reviens l\u00e0 dessus je l'ai dit au d\u00e9but mais le do it yourself"}, {"timestamp": [8183.04, 8189.16], "text": " je veux pas dire... je parle pas de do it yourself comme le faire soi-m\u00eame sa casserole"}, {"timestamp": [8189.16, 8193.44], "text": " mais l'id\u00e9e c'est vraiment de se dire ok \u00e0 un moment tu as suivi tes intuitions"}, {"timestamp": [8193.44, 8197.28], "text": " tu as eu le courage de faire un certain nombre de choses de passer d'une vie \u00e0"}, {"timestamp": [8197.28, 8201.56], "text": " une autre \u00e0 une autre et puis de s'ouvrir aux autres il faut je veux dire"}, {"timestamp": [8201.56, 8207.76], "text": " on fait les choses ensemble et on me dit souvent mais alors oui mais je comprends pas mais il y a des curateurs de mus\u00e9es, il y a"}, {"timestamp": [8207.76, 8217.64], "text": " des gens... on continue ? Non, non, il y a m\u00eame un tr\u00e8s grand th\u00e9oricien de l'art qui me"}, {"timestamp": [8217.64, 8221.04], "text": " suit, qui nous pousse et tout \u00e7a mais qui me dit mais je comprends pas G\u00e9rard, toi"}, {"timestamp": [8221.04, 8224.16], "text": " tout seul, pourquoi tu as besoin de travailler avec Caroline, il y a plein de monde, pourquoi"}, {"timestamp": [8224.16, 8226.6], "text": " tu as besoin de ces textes ? Mais moi j'ai besoin de travailler"}, {"timestamp": [8226.6, 8232.12], "text": " avec des gens qui me montrent, qui m'apprennent, qui me contr\u00f4lent, qui me poussent, ils m'\u00e9nervent"}, {"timestamp": [8232.12, 8240.28], "text": " aussi, on est plus fort, je vais prendre cette fois, mais on est plus fort \u00e0 plusieurs quoi,"}, {"timestamp": [8240.28, 8245.92], "text": " et ensemble on construit des choses, nos expositions franchement c'est..."}, {"timestamp": [8245.92, 8249.0], "text": " on est heureux de faire l'exposition parce que c'est pas des photos accroch\u00e9es au mur"}, {"timestamp": [8249.0, 8253.4], "text": " vraiment c'est des promenades, \u00e7a dure 2-3 heures de voir une expo partout"}, {"timestamp": [8253.4, 8258.92], "text": " on raconte un monde, il y a une sinc\u00e9rit\u00e9, il y a une d\u00e9nonciation de l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [8258.92, 8269.0], "text": " les gens s'y retrouvent et \u00e0 Milan on a fait une exposition, une deuxi\u00e8me, il y a quatre ans de \u00e7a ou cinq ans, m\u00eame pas plus maintenant, six, sept ans,"}, {"timestamp": [8269.0, 8273.0], "text": " une tr\u00e8s grande exposition qui s'appelait la trilogie du moderne."}, {"timestamp": [8273.0, 8279.0], "text": " C'\u00e9tait 50 photos, tout l'espace de la Trinale de Milan qui est un mus\u00e9e du design magnifique."}, {"timestamp": [8279.0, 8286.0], "text": " Et on avait vu un petit mot \u00e0 la fin sur un cahier, il y avait une personne qui a \u00e9crit"}, {"timestamp": [8286.0, 8289.2], "text": " j'\u00e9tais venu pour voir des photos vous avez chang\u00e9 mon dimanche."}, {"timestamp": [8289.2, 8293.4], "text": " Voil\u00e0 c'est ce que c'est la plus belle des m\u00e9dailles."}, {"timestamp": [8293.4, 8297.0], "text": " Apr\u00e8s si Wallpress \u00e7a c'est la plus belle des m\u00e9dailles."}, {"timestamp": [8297.0, 8300.8], "text": " C'est permettre aux gens de regarder quelque chose et voil\u00e0."}, {"timestamp": [8300.8, 8310.24], "text": " Alors il y en a d'autres qui doivent nous d\u00e9tester aussi mais \u00e7a c'est pas tr\u00e8s grave. Non c'est pas tr\u00e8s grave en effet. \u00c9coute au moins j'ai la chance de pouvoir"}, {"timestamp": [8310.24, 8315.36], "text": " penser que ceux qui me d\u00e9testent moi et ben ne nous \u00e9coutent plus apr\u00e8s que je regarde un podcast."}, {"timestamp": [8315.36, 8318.56], "text": " Ouais c'est \u00e7a, non mais il y en a un je crois qui est parti."}, {"timestamp": [8318.56, 8323.96], "text": " Pour ceux qui sont encore l\u00e0 en tout cas je vous remercie d'\u00e9couter tout \u00e7a, je te remercie encore G\u00e9rard."}, {"timestamp": [8323.96, 8329.72], "text": " Merci, merci. encore l\u00e0 en tout cas je vous remercie d'\u00e9couter tout \u00e7a je te remercie encore G\u00e9rard Rancinant, suivez tout \u00e7a de pr\u00e8s, allez le voir, achetez ses livres"}, {"timestamp": [8329.72, 8334.16], "text": " allez sur son site internet, suivez-le sur les r\u00e9seaux sociaux et puis en ce qui"}, {"timestamp": [8334.16, 8338.48], "text": " me concerne si vous \u00eates, si \u00e7a vous a plu, partagez cet \u00e9pisode c'est"}, {"timestamp": [8338.48, 8346.72], "text": " vraiment... j'avais la chance ce midi de d\u00e9jeuner avec un grand homme de radio qui est dans le digital"}, {"timestamp": [8346.72, 8351.6], "text": " et je lui expliquais que la mani\u00e8re dont ce podcast grossissait c'\u00e9tait que de l'organique"}, {"timestamp": [8351.6, 8352.6], "text": " en fait."}, {"timestamp": [8352.6, 8359.38], "text": " C'est vraiment vous qui me permettez d'avoir de nouveaux auditeurs \u00e9pisode apr\u00e8s \u00e9pisode"}, {"timestamp": [8359.38, 8364.6], "text": " parce que sur chaque \u00e9pisode vous allez le forwarder \u00e0 quelqu'un par email, vous allez"}, {"timestamp": [8364.6, 8367.28], "text": " taguer quelqu'un sur les r\u00e9seaux sociaux, en parler \u00e0 un d\u00eener."}, {"timestamp": [8367.28, 8371.0], "text": " Voil\u00e0 c'est la mani\u00e8re dont il grandit. Je vous remercie, c'est comme \u00e7a que"}, {"timestamp": [8371.0, 8376.12], "text": " j'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir en face de moi des gens comme G\u00e9rard Rancinant, j'ai cette"}, {"timestamp": [8376.12, 8378.96], "text": " chance gr\u00e2ce \u00e0 vous. Donc je vous remercie aussi et puis je vous souhaite"}, {"timestamp": [8378.96, 8382.56], "text": " une bonne semaine si vous m'\u00e9coutez un dimanche et puis une bonne journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [8382.56, 8406.64], "text": " une bonne soir\u00e9e pour un tout autre moment. Salut ! sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8406.64, 8411.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [8411.0, 8414.68], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [8414.68, 8419.24], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [8419.24, 8422.48], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [8422.48, 8428.96], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [8450.26, 8454.48], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8454.48, 8458.48], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8458.48, 8460.88], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [8460.88, 8468.2], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujetsjets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillant, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [8468.2, 8472.28], "text": " \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets"}, {"timestamp": [8472.28, 8477.06], "text": " tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0"}, {"timestamp": [8477.06, 8481.4], "text": " caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [8481.4, 8490.24], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en"}, {"timestamp": [8490.24, 8494.76], "text": " est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal"}, {"timestamp": [8494.76, 8499.2], "text": " avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui"}, {"timestamp": [8499.2, 8503.68], "text": " n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne"}, {"timestamp": [8503.68, 8508.6], "text": " consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [8508.6, 8513.92], "text": " Enfin, y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans"}, {"timestamp": [8513.92, 8517.4], "text": " New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de"}, {"timestamp": [8517.4, 8521.48], "text": " bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [8521.48, 8527.66], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8527.66, 8531.94], "text": " assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous"}, {"timestamp": [8531.94, 8535.94], "text": " \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [8535.94, 8540.42], "text": " dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [8543.05, 8543.85], "text": " Faites-le."}]}}