{"88": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines, du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code DOIT sur LegalStart c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire DOIT. Bonjour tout le monde je suis ravi aujourd'hui d'\u00eatre dans un somptueux bureau du 17e arrondissement, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez Cosa Bostra. Je suis chez Image 7 avec Anne M\u00e9o. Bonjour Anne. Bonjour. Je suis tr\u00e8s content de te voir aujourd'hui. On s'est rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois il y a quelques semaines. Et je te disais que je... Mais toi tu n'\u00e9tais pas au courant que je t'avais chass\u00e9 pendant assez longtemps parce que je voulais avoir un \u00e9pisode avec Anne M\u00e9o et je t'expliquerai pourquoi apr\u00e8s mais d'abord je te propose de te pr\u00e9senter Anne si tu veux bien. Oula Bon alors Qu'est ce que je peux vous dire je peux te dire que Je peux plut\u00f4t parce vous me pr\u00e9senter, je ne sais pas si c'est passionnant. Ce que je peux dire c'est des choses cl\u00e9s un peu dans ma vie et qui peuvent peut-\u00eatre expliquer un peu un parcours. Moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois extr\u00eamement aim\u00e9 par des parents tr\u00e8s intelligents et qui avaient confiance en moi. Donc je pense que \u00e7a donne une cl\u00e9 de confiance. Et en m\u00eame temps tr\u00e8s jeune, il y a eu une disruption. C'est-\u00e0-dire que mon p\u00e8re est parti, j'avais 16 ans, je passais mon bac, ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement cass\u00e9e, je suis devenue un peu chef de famille \u00e0 16 ans. Et au fond, c'est une autre cl\u00e9 parce que je me suis dit que je d\u00e9pendrais jamais de personne j'ai vu les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a donnait de d\u00e9pendre de quelqu'un et donc je pense que pour moi il y a des mots importants c'est libert\u00e9, ind\u00e9pendance et ne d\u00e9pendre que de soi et le corollaire suivantai la troisi\u00e8me chose je pense qui m'a marqu\u00e9 dans ma vie, c'est que je me suis engueul\u00e9 avec mon p\u00e8re parce que je ne pouvais pas comprendre ce qu'il faisait \u00e0 ma m\u00e8re et en fait il est mort, on \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9s alors que je lui avais envoy\u00e9 une lettre que sa petite amie ne lui a pas donn\u00e9 et c'est assez dur quand tu es jeune, ce d\u00e9part de quelqu'un qui compte et avec qui t'as pas quelque part tout r\u00e9gl\u00e9 et j'allais dire moi \u00e7a m'a donn\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 je pense assez cash, c'est-\u00e0-dire je pense que rien ne m\u00e9rite les malentendus, j'ai horreur des malentendus et je pense que le bonheur il faut y penser tout le temps donc j'allais dire moi si j'avais des mots, c'est libert\u00e9, ind\u00e9pendance et ne jamais oublier que la mort peut arriver \u00e0 n'importe quel moment et que c'est un devoir d'\u00eatre heureux. C'est un devoir d'\u00eatre heureux. Je vais revenir sur ce devoir parce que c'est une belle mission. Mais tu m'entends du rire sur le... C'est vrai que quand je t'ai rencontr\u00e9 la derni\u00e8re fois, on a pass\u00e9 un moment ensemble dans cette m\u00eame pi\u00e8ce et j'ai trouv\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 cash. Moi j'adore ce c\u00f4t\u00e9 cash en fait quoi et quand je te disais un truc et que tu n'\u00e9tais pas d'accord tout de suite, \u00e7a fuse quoi, c'est direct. Mais c'est int\u00e9ressant parce qu'en effet il y a un d\u00e9bat qui est possible derri\u00e8re et puis c'est assez dr\u00f4le. Moi si tu veux je suis pas du tout s\u00fbr d'avoir toujours raison, donc je comprends tr\u00e8s bien l'opinion de l'autre mais c'est vrai que je d\u00e9teste cette esp\u00e8ce de consensus mou o\u00f9 tout le monde est oblig\u00e9 d'adopter des positions. Donc moi quand je suis pas d'accord, je le dis en acceptant en plus totalement le d\u00e9bat et en \u00e9tant capable d'\u00e9voluer sur mes points de vue. Mais c'est marrant parce que tu as quand m\u00eame un petit... Tu vois le podcast, c'est ma fille, mais je savais m\u00eame pas que tu m'avais contact\u00e9 un point pour un point, et c'est ma fille Charlotte qui bosse avec moi qui m'a dit mais faut que tu fasses ce podcast, c'est g\u00e9nial. Alors je lui ai demand\u00e9 de te voir, puis apr\u00e8s je me dis bah oui bien s\u00fbr. Non mais j'\u00e9tais pass\u00e9 par d'autres r\u00e9seaux, puis en fait de temps en temps tu sais quand tu passes un peu... mais d\u00e9j\u00e0 j'apprends que Charlotte est ta fille tu vois. Tu savais pas ? Du coup j'\u00e9tais un peu au bon endroit. Ah c'est dr\u00f4le. C'est vrai que non, le deal \u00e9tait assez marrant parce que la petite histoire c'est que... donc j'ai \u00e9t\u00e9... et je dois te rendre hommage l\u00e0 dessus ou \u00e0 tes \u00e9quipes en tout cas j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par certains de tes collaborateurs pour me proposer des personnes que vous repr\u00e9sentez \u00e0 passer sur le podcast et r\u00e9cemment on parlait un peu de avec un de mes amis d'agence, alors tu vas me dire comment on d\u00e9finit Image7, c'est de la communication corporate ? Moi je pense que Image7, il y a deux cl\u00e9s l\u00e0 aussi. La premi\u00e8re c'est que moi je crois beaucoup \u00e0 l'intelligence collective. Maintenant c'est la tarte \u00e0 la cr\u00e8me mais Image7 a 30 ans et elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but sur l'intelligence collective. C'est \u00e0 dire que en gros... Je bois du psyll\u00e9. Hein ? Je bois du psyll\u00e9. Ah bon, tant mieux. On est plus intelligent \u00e0 plusieurs intelligents, voyons clair, et surtout avec des intelligences diff\u00e9rentes. Donc je... enfin moi, Images 7 c'est mon... je pense que j'ai \u00e9chapp\u00e9 dans la vie \u00e0 la vanit\u00e9 qui est un truc que je trouve grotesque. Je deviens moi-m\u00eame grotesque sur deux sujets. C'est mes enfants, j'en ai trois et je les aime et j'en suis fier comme je pense toute m\u00e8re doit l'\u00eatre d'ailleurs. Et Image 7 c'est mon quatri\u00e8me b\u00e9b\u00e9, donc j'en suis extr\u00eamement fier. Mais d\u00e8s le d\u00e9but on l'a fond\u00e9 sur l'intelligence collective et le talent des gens. Et les gens sont diff\u00e9rents, j'ai aussi bien un type qui dirigeait les salles de march\u00e9s de Chevreux, que des gens agr\u00e9g\u00e9s d'histoire, que des gens qui ont fait des \u00e9coles de commerce, j'ai des gens de 23 ans, le petit dernier, Xavier Couture, je crois qu'il a, enfin je vais pas dire son \u00e2ge, il serait pas content, c'est pas un gamin. Donc on a des profils diff\u00e9rents, des \u00e2ges diff\u00e9rents, des formations diff\u00e9rentes, mais une chose en commun, d'abord tous ces gens sont vraiment intelligents, ils sont vraiment libres dans leur t\u00eate, ils sont, et je crois qu'ils sont honn\u00eates intellectuellement. Voil\u00e0, et \u00e7a c'est la force d'Imachette, c'est l'intelligence collective. La deuxi\u00e8me chose c'est que, je sais pas ce que c'est la com, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est de comprendre la probl\u00e9matique d'une entreprise, d'une crise, d'un patron, d'une histoire, de l'analyser, de trouver la solution, c'est \u00e0 dire de b\u00e2tir la bonne strat\u00e9gie de communication pour accompagner mon client, pour qu'il arrive l\u00e0 o\u00f9 il veut arriver et apr\u00e8s donc il y a une partie assez conceptuelle, strat\u00e9gique et apr\u00e8s mettre les mains dans le cambouis pour aussi bien convaincre les march\u00e9s financiers, les march\u00e9s \u00e9conomiques, le march\u00e9 politique qui est aussi un march\u00e9 d'ailleurs, convaincre ce que dans le jargon de la comfi on appelle les stakeholders, c'est \u00e0 dire convaincre le truc. Voil\u00e0 donc et je pense que les choses marchent mieux si ce sont les m\u00eames qui r\u00e9fl\u00e9chissent et qu'agissent. Je crois pas qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les concepteurs et apr\u00e8s les petites mains. Je pense que c'est pour \u00e7a que les gens sont heureux ici parce qu'on fait des \u00e9quipes projets, parce que tout le monde travaille ensemble, parce que la valeur d\u00e9pend pas du nombre des ann\u00e9es, c'est pas de moi cette corneille, et parce qu'on s'amuse. Donc moi j'ai une chance et que j'arrive tous les matins ravi d'arriver \u00e0 Image 7, c'est un cadeau. C'est vrai, je partage ce cadeau, je dois dire que c'est quelque chose qui m'anime aussi tous les jours et je crois que c'est souvent le cas dans les gens que je vois sur ce podcast que je rencontre mais ce que j'ai ressenti vraiment chez toi, pardon chez Image 7, c'est que c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s pro c'est qu'encore tr\u00e8s souvent quand on \u00e9change avec des agences ou des interm\u00e9diaires quand je cherche \u00e0 rencontrer quelqu'un pour la voir sur mon podcast, le podcast c'est un peu vu comme je sais pas un truc un peu lunaire comme un petit blog c'est quoi ce petit gars, je sais pas, un truc un peu lunaire, comme un petit blog, c'est quoi ce petit gars, tu vois. Et en fait, chez vous, je crois que l\u00e0, assez t\u00f4t, il y a eu une vraie compr\u00e9hension de ce que veut dire l'impact du temps long, l'impact de ces discussions assez profondes, enfin en tout cas o\u00f9 on essaie de comprendre les choses et les gens. Et \u00e7a j'avoue que j'ai assez appr\u00e9ci\u00e9 parce que \u00e7a facilite aussi mon travail pour aller trouver des personnes int\u00e9ressantes pour G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Donc je suis ravi, mais bravo parce que je pense que c'est il y a beaucoup d'agences qui n'ont pas encore compris \u00e7a. Alors moi j'aime pas le mot agence, c'est marrant. Pardon ? Mais non, mais on est quoi ? Une maison, un cabinet, en fait on est on est une \u00e9quipe qui... alors tu parlais de temps long, temps court, moi j'y crois beaucoup et je crois aussi beaucoup, si on parle de minutes de communication, moi je... Ah on peut, c'est le but ! Non, non, non, mais parce que je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire communication, c'est transmettre, c'est \u00e9changer, c'est mener quelque part, mais moi je crois profond\u00e9ment, alors moi j'ai, c'est un petit peu connu de ceux qui me connaissent, je suis une passionn\u00e9e de latin grec, d'histoire, de philo, et la com, a priori, c'\u00e9tait pas du tout mon truc en soi. Tu vas nous expliquer \u00e7a apr\u00e8s. Non, non, non. Non, mais ce que je crois, c'est qu'une bo\u00eete de com aujourd'hui, c'est des gens qui doivent aider nos dirigeants \u00e0 d\u00e9crypter le monde. Tout change \u00e0 la nanoseconde, tout est m\u00e9lang\u00e9. Je pense que pour un dirigeant c'est assez terrible parce qu'en m\u00eame temps on peut le photographier sur Instagram en train de d\u00eener au resto avec quelqu'un avec qui il n'a pas forc\u00e9ment envie que \u00e7a se sache. On peut aimer Mais c'est les vertus de la transparence. Il peut, j'allais dire, \u00eatre attaqu\u00e9 parce qu'il y a un enfant qui travaille dans un pays lointain, il n'est m\u00eame pas au courant mais qui a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par un sous-traitant etc. Ce que je veux dire c'est qu'il est en permanence screen\u00e9 et tenu responsable d'un certain nombre de choses dont en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs il n'est m\u00eame pas au courant. Notre boulot c'est d'essayer de comprendre toutes ces \u00e9volutions, d'essayer de comprendre lui sa probl\u00e9matique et chaque bo\u00eete a aussi un ADN donc ce que je ne crois qu'au sur mesure de comprendre l'ADN des gens avec qui on travaille et apr\u00e8s de les aider \u00e0 sortir, \u00e0 aller vers leur but et \u00e7a passe aussi bien par des choses but et \u00e7a passe aussi bien par, mais \u00e7a on en reparlera, mais \u00e7a passe aussi bien par des choses institutionnelles que par des choses beaucoup plus virales, beaucoup plus personnelles. C'est une somme de moyens apr\u00e8s. Est-ce que tu es consciente que sur le march\u00e9 quand m\u00eame, Image 7 et la perception de Dan M\u00e9o a quand m\u00eame un... Alors elle peut \u00eatre, je vais pas dire obscure, dans le sens mauvais du terme, mais on sait pas toujours bien qui tu es et on a l'impression que, en revanche, quand tu bosses avec Image 7, et moi j'ai vraiment eu cette impression pendant longtemps, apr\u00e8s on te voit partout, quand tu bosses avec Image 7 et moi j'ai vraiment eu cette impression pendant longtemps apr\u00e8s on te voit partout sur tous les plateaux sur toutes les... Ah je parle jamais tu peux pas Non non pas toi je parle... Tu peux pas dire qu'on me voit sur les plateaux Non non je parle des gens quand tu bosses avec Image 7 quand quelqu'un... et il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 on a l'impression que c'est un un passage obligatoire Image 7 pour \u00eatre visible alors c'est votre boulot de rendre les gens visibles j'imagine par moment et par moment peut-\u00eatre pas d'ailleurs. Mais est-ce que tu es consciente que il y a peut-\u00eatre une sorte de autour de la bo\u00eete c'est peut-\u00eatre un grand mot, pas un mythe, mais une sorte de voil\u00e0 c'est la bo\u00eete avec qui faut bosser si tu veux \u00eatre tr\u00e8s visible. Je pense que dans beaucoup de petites startups, ou gros startups qui grossissent, \u00e7a vient. C'est aussi remarquable parce que tu traverses le temps aussi l\u00e0 dessus. Et chez beaucoup de patrons du CAC 40 c'est quand m\u00eame aussi... \u00e7a vient d'o\u00f9 tout \u00e7a ? T'en es consciente d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a vient d'o\u00f9 tout \u00e7a ? T'en es consciente d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a vient d'o\u00f9 ? Alors je sais pas si je suis consciente... Moi d'abord je me regarde pas faire, je fais, je vis. On a des clients, c'est \u00e7a qui est passionnant. Et surtout moi j'ai b\u00e2ti ma vie pour jamais m'ennuyer. Pour faire des choses qui me passionnent. Et je pense que \u00e7a demande beaucoup de travail, \u00e7a demande une exigence de doute et de recherche perp\u00e9tuelle. Moi je suis en perp\u00e9tuel, je lis tout le temps, j'\u00e9coute, j'essaie de comprendre ce qui change, j'essaie de comprendre ce qui bouge, mais \u00e7a me passionne. Et je pense que c'est encore plus facile quand justement, tu as une esp\u00e8ce de vieille culture qui te permet de pond\u00e9rer tout \u00e7a. Et c'est \u00e7a aussi que j'essaie de partager avec toutes mes \u00e9quipes. Et pour revenir aux clients, on a la chance de travailler aussi bien pour des grands du CAC 40, pour des startups et tout. Il y a un principe l\u00e0 aussi d'int\u00e9r\u00eat. Faut que \u00e7a nous plaise, faut que \u00e7a fit et que \u00e7a leur plaise. Et puis une chose que j'aime c'est qu'on travaille dans la dur\u00e9e. Moi j'ai par exemple une famille que j'adore, la famille Pinault. \u00c7a fait 30 ans que je travaille avec eux. 30 ans, donc c'est de belles histoires. Des bo\u00eetes comme Seb, Bic, \u00e7a fait 20 ans. Et je trouve qu'une fiert\u00e9, c'est que ces bo\u00eetes \u00e9voluent, et nous on \u00e9volue aussi avec eux. Et alors, pour bien comprendre... Et quant aux jeunes startups, ce qui m'int\u00e9resse, c'est quand il y a eu, au fond, une esp\u00e8ce qu'on appelle la disruption entre guillemets. J'ai vu beaucoup de gens qui s'habillaient en disruption, donc ils essayaient de faire croire qu'ils comprenaient, ils comprenaient pas grand chose \u00e0 tout ce qui se passait et donc on nommait un monsieur digital, un monsieur disruption. Moi je crois pas au silo, je crois \u00e0 la culture partag\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et la culture digitale, on n'a pas fait une bo\u00eete digitale au sein d'Images 7, on a essay\u00e9 de faire un spread quoi, que ce soit, \u00e7a s'\u00e9tende \u00e0 tout le monde. Et une des meilleures fa\u00e7ons quand m\u00eame de comprendre et d'int\u00e9grer compl\u00e8tement la culture digitale pour les plus vieux qui ne l'avaient pas forc\u00e9ment native, tu vois. C'est quand m\u00eame de travailler avec des bo\u00eetes digitales. Donc je l'ai fait aussi par... Si tu veux, c'est l\u00e0 o\u00f9 ce m\u00e9tier est g\u00e9nial, c'est que c'est un \u00e9change. Je crois que je leur apporte quelque chose, mais ils m'apportent \u00e9norm\u00e9ment. Donc c'est formidable. Et c'est pour \u00e7a que c'est un m\u00e9tier passionnant. Parce que j'allais te demander... Et en plus c'est jamais la m\u00eame chose, tu vois. J'ai pas le sentiment de faire la m\u00eame chose qu'il y a 20 ans. Tu parlais de... Ah bah j'imagine... Mais tu parlais de spread, de... peut-\u00eatre de cette diffusion de ce savoir digital et de... Mais t'as aussi par exemple, tu vois les filles, enfin je dis les filles parce que j'ai plus de filles que de gar\u00e7ons ici, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de gar\u00e7ons aussi, ils m'ont demand\u00e9 de leur faire la liste de la biblioth\u00e8que de l'honn\u00eate homme c'est \u00e0 dire en gros tous les bouquins que je pense qu'il faut avoir lu tu vois et donc je suis en train de travailler sur cette liste que je leur ai promis pour la rentr\u00e9e c'est un exercice passionnant. Tu pourras la rendre publique ? Je crois que c'est \u00e7a, aucun... Qui suis-je pour rendre un truc public ? C'est la tienne ! Je peux te la donner \u00e0 toi, mais je ne vais pas la rendre publique. J'aime pas le... Non mais c'est int\u00e9ressant, moi c'est un point de vue. Moi j'aime bien ces points de vue. Je veux dire, t'as construit un truc qui est assez remarquable. Mais j'ai pas de le\u00e7ons. Tu vois, j'ai pas de le\u00e7ons \u00e0 donner. Je pense que je suis assez bien dans ma peau pour avoir absolument pas besoin qu'on me reconnaisse ou de le\u00e7ons \u00e0 donner, je pense que je suis assez bien dans ma peau pour avoir absolument pas besoin qu'on me reconnaisse ou de le\u00e7ons \u00e0 donner. Moi j'ai besoin de l'amour et du respect des gens que je respecte et une de mes chances et je prends si tu veux le fait la fid\u00e9lit\u00e9 de mes clients est un truc qui me touche \u00e9norm\u00e9ment parce que je sais que s'il reste c'est pas pour mes beaux yeux ou pour me faire plaisir c'est parce qu'on leur apporte ce qu'ils cherchent toujours. C'est quand m\u00eame un cadeau formidable comme relation. J'ai deux questions par rapport \u00e0 tout ce qu'on vient de dire. Alors la premi\u00e8re tu parlais donc de cette diffusion de ce savoir et j'allais demander comment donc tu m'as dit il y a un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse importante c'est les clients qui vous apprennent beaucoup de choses aussi mais comment tu formes tes \u00e9quipes, comment tu les fais progresser ? Alors d'abord je les prends, je fais tous les recrutements moi-m\u00eame. Vous \u00eates combien ? Je n'en sais rien mais 73, un truc comme \u00e7a. D'accord. Et je cherche des gens \u00e0 la fois construits et tr\u00e8s originaux. Tu vois hier j'ai vu une de mes consultantes, on faisait un point et je lui disais je t'ai aussi embauch\u00e9 parce que tu \u00e9tais f\u00eal\u00e9. C'est \u00e0 dire que tu es tr\u00e8s construite, tr\u00e8s intelligente mais il y a une f\u00ealure qui m'int\u00e9ressait parce que tu vas chercher out of the box, tu vas toujours chercher \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et je pense que l'enjeu pour \u00eatre bon dans nos m\u00e9tiers, et donc je lui disais c'est formidable parce qu'en grandissant tu te construis de plus en plus, mais par piti\u00e9 ne perds pas cette f\u00ealure. Et je pense, moi je crois au paradoxe si tu veux, je crois que je crois au temps long et au temps court \u00e0 g\u00e9rer, je crois qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement construit parce que la premi\u00e8re chose en com' c'est de comprendre, c'est l'atteint, c'est \u00e0 dire l'atteint, tu as des d\u00e9clinaisons, tu remets les choses \u00e0 l'endroit, donc savoir les priorit\u00e9s, les premi\u00e8res erreurs de com' c'est les gens qui se pr\u00e9cipitent pour faire un truc qui n'est pas le sujet, qui n'est pas le probl\u00e8me, qui n'est pas ce qu'on leur demande et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent, donc c'est pas le sujet, qui n'est pas le probl\u00e8me, qui n'est pas ce qu'on leur demande et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent. Donc c'est \u00eatre extr\u00eamement organis\u00e9. Et l'autre truc, c'est le grec, c'est-\u00e0-dire c'est le chemin de travers, c'est toujours trouver le truc diff\u00e9rent. Et il faut les deux et c'est parfaitement compatible. La premi\u00e8re chose c'est que je recrute des gens qui ont ces deux choses l\u00e0. La deuxi\u00e8me chose on fait des \u00e9quipes projets avec des vieux, des jeunes, des... enfin quand je dis vieux je me mets dans les vieux, des plus \u00e2g\u00e9s, des plus jeunes et des gens de formation diff\u00e9rente donc aussi bien des philosophes que des analystes financiers. Elles changent ses \u00e9quipes ? gens de formations diff\u00e9rentes donc aussi bien des philosophes que des analystes financiers. Elles changent ses \u00e9quipes ? En permanence et par client. Le client a souvent la m\u00eame \u00e9quipe parce qu'il est habitu\u00e9 \u00e0 les gens mais tu vois on peut rajouter une comp\u00e9tence suppl\u00e9mentaire quand il a une crise sur tel sujet ou tel autre sujet. On a quelques p\u00f4les d'expertise technique mais en gros globalement on a des consultants g\u00e9n\u00e9ralistes et c'est de ce m\u00e9tier de g\u00e9n\u00e9raliste qu'on tire la force. C'est comme je trouve qu'un des trucs tr\u00e8s dommages dans la m\u00e9decine c'est qu'il n'y a plus de grand m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Un grand m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste c'est un mec suffisamment fort, c'est pas le mec qui n'a pas \u00e9t\u00e9 foutu de faire une sp\u00e9cialit\u00e9, c'est un mec suffisamment fort pour comprendre si tu as mal quelque part, que \u00e7a peut venir de compl\u00e8tement autre chose. Eh ben \u00e7a c'est notre m\u00e9tier. Anne, tu parles \u00e0 un fils de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Moi aussi je suis fille de m\u00e9decin, mais dans le talmon. Et alors lui qui sait, qui a fait aussi beaucoup de neuro et d'autres sp\u00e9cialisations apr\u00e8s, mais qui a toujours d\u00e9fendu le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste alors l\u00e0 je pense que tu as gagn\u00e9 un \u00e9norme fan en plus qui m'\u00e9coute en plus assez souvent mais je suis assez d'accord il faut quand m\u00eame avoir la big picture quand m\u00eame pour comprendre les choses. Mais apr\u00e8s il faut techniquement savoir redresser le doigt de pied sur les trucs, savoir parler au march\u00e9 financier, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr conna\u00eetre la l\u00e9gislation sociale. D'accord c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et on reviendra sur ces analogies au latin, au grec parce que c'est vraiment quelque chose qui te... je pense qu'on sent que c'est quelque chose que tu as vraiment en toi. Mais la deuxi\u00e8me question... Si tu veux, il y a quand m\u00eame deux choses qui m'ont construit, il y a l'amour parce que je pense qu'un enfant aim\u00e9, quels que soient les drames qu'il vit apr\u00e8s, t'es plus fort, t'es pas en qu\u00eate fr\u00e9n\u00e9tique d'amour, tu vois ce que je veux dire ? \u00c7a veut pas dire que l'amour de l'autre t'int\u00e9resse pas mais \u00e7a veut dire que t'as quand m\u00eame un noyau dur en toi. Dans l'intro tout \u00e0 l'heure tu \u00e7a veut dire que t'as quand m\u00eame un noyau dur en toi. Et \u00e7a je pense que c'est... Dans l'intro tout \u00e0 l'heure, t'as dit que \u00e7a t'a apport\u00e9 de la confiance en toi. Ouais. Et c'est un \u00e9change... Confiance n'\u00e9tant pas vanit\u00e9. Exact, exact. Et j'ai eu un \u00e9change avec... Je crois que c'est Michael Aubertin de Go\u00fbt de go\u00fbt, je sais pas si tu connais cette marque. Et il me disait le plus beau cadeau, je crois que \u00e7a vient de cet \u00e9pisode, peut-\u00eatre qu'on me corrigera, que des parents peuvent faire \u00e0 un enfant c'est lui donner de la confiance en soi. Et je pense que c'est en effet quelque chose de tr\u00e8s beau. Et la confiance en soi, moi je dis toujours c'est les aimer, les toucher, les embrasser, parce que dans la confiance en soi, il y a du respect, il y a du contact, mais comme dans la vie. Et tu reviens \u00e0 ce que je disais, il y a les neurones et il y a la chair. Et dans la com' c'est pareil, il y a la r\u00e9flexion et il y a l'action. Et dans la vie, c'est pareil. Je d\u00e9teste en fait cette id\u00e9e qu'il faut dissocier. T'es pas oblig\u00e9 de choisir, tu peux faire les deux et c'est comme \u00e7a que tu fais des \u00eatres \u00e9quilibr\u00e9s, c'est comme \u00e7a que toi t'avances de fa\u00e7on \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e dans la vie parce que l'\u00e9quilibre est aussi une suite de d\u00e9s\u00e9quilibre que tu rattrapes. Et le fait que tu d\u00e9testes de devoir choisir c'est plus g\u00e9n\u00e9ral aussi ? Je veux dire... C'est-\u00e0-dire que moi si tu veux j'ai toujours \u00e9t\u00e9 angoiss\u00e9 par la mort. Alors quand j'\u00e9tais jeune du coup je me suis jet\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tiquement dans la lecture des philosophes pour essayer de comprendre. Voil\u00e0, je crois que j'aurais passionn\u00e9ment aim\u00e9 \u00eatre croyante parce que \u00e7a simplifie tout. Un jour j'avais rencontr\u00e9 un pr\u00eatre maronite qui m'avait dit vous cherchez tellement que vous l'avez en vous la foi, je n'en suis pas convaincue. Mais moi cette obsession de la mort ne me donne aucun c\u00f4t\u00e9 morbide parce que tous les gens qui... si tu me connais un peu, je ne suis pas morbide du tout. Mais \u00e7a me donne au contraire une passion de vie. Attends, je dois faire une pause. Parce que comment... tu parles de ce pr\u00eatre n\u00e9aronide qui te dit \u00e7a, et vous cherchez tellement que vous l'avez en vous. Comment t'arrives \u00e0 cette conclusion avec lui ? Qu'est-ce que tu lui as dit avant ? Oui mais donc tu lui as parl\u00e9 des d\u00e9sheurs, comment vous en arrivez \u00e0 cette conclusion ? \u00c9coute, c'\u00e9tait \u00e0 l'enterrement de quelqu'un que j'aimais beaucoup. J'avais trouv\u00e9 ce pr\u00eatre assez formidable, donc on est all\u00e9 parler de la vie, de l'amour, de la mort, enfin tu vois tous les trucs et ce type \u00e9tait passionnant. Mais donc pour revenir sur la mort, pour moi la mort c'est juste le fait que tout peut s'arr\u00eater \u00e0 n'importe quel moment. C'est Camus tu vois, Camus que j'adore Camus, il y a Noss, et tu as le mythe de Sisyphe, le mythe de Sisyphe l'\u00e9tranger c'est l'absurde c'est \u00e0 dire qu'en gros on se demande pourquoi on fait \u00e7a apr\u00e8s tu as la fiert\u00e9 de l'homme qui pousse son rocher et donc mais qui se le reprend sur la gueule parce que le rocher redescend mais qui remonte mais qui remonte et il y a une fiert\u00e9 \u00e0 construire et puis tu as NOS, NOS l'\u00e9t\u00e9 c'est le soleil sur la peau, la beaut\u00e9 de la mer, la beaut\u00e9 de tout et pour moi c'est au fond cette conscience de la mort qui te donne aussi le go\u00fbt de la vie. Et quand t'aimes la vie, t'as envie. Donc moi j'ai toujours eu envie. Il y a une phrase de Mao qui dit \u00ab Dieu sait que je ne suis pas mao\u00efste, il faut marcher sur les deux jambes \u00bb. Bon, mais lui c'\u00e9tait pour l'industrie et l'agriculture. Moi je dis toujours en riant \u00ab il faut marcher sur les deux jambes \u00bb. Quand je vois des jeunes femmes viennent me voir, je leur dis ayez une vie, soyez heureuse et puis soyez une des meilleures dans votre boulot, essayez d'\u00eatre bonne mais passez pas votre vie en r\u00e9seautage, en machin, passez pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre vie parce que quelque part il y a un moment, d'abord \u00e0 n'importe quel moment elle peut s'arr\u00eater et puis de toute fa\u00e7on quoi qu'il se passe elle a une fin. Donc moi j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre une maman, d'avoir une famille, d'avoir une vie personnelle, d'\u00eatre quand m\u00eame un chef d'entreprise. Tu peux refaire les deux quoi tu vois. Tu peux \u00eatre une intello et aimer aller t'acheter des fringues, tu peux te passionner pour les podcasts que tu fais et quand m\u00eame \u00e9lire lire Platon. Je d\u00e9teste cette fa\u00e7on qu'on a de te mettre dans des cases. De m\u00eame que j'aime beaucoup les r\u00e9formes qu'ils essaient de faire en mati\u00e8re d'\u00e9ducation nationale pour revenir sur des fili\u00e8res plus larges, pas obliger les gens \u00e0 choisir trop vite, tout de suite, \u00e0 se sp\u00e9cialiser trop. Je suis vraiment ravi de cette discussion et elle est tr\u00e8s importante pour moi et pour ce podcast qui s'appelle donc G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Quand tu dis \u00ab passez pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre vie \u00bb, pour moi \u00e7a r\u00e9sonne mais tu t'imagines pas \u00e0 quel point. Ce que je veux dire c'est que... Tu sais moi j'ai eu 65 ans, pas agr\u00e9able. Et au fond tu te dis dis moi j'aime ma vie, j'aime, j'ai fait des conneries, j'ai rat\u00e9 des choses. Et comme tu le dis sans vanit\u00e9, c'est important, enfin je veux dire... Ah ben j'aime ma vie, mais c'est pas par rapport aux autres que j'aime ma vie, c'est qu'en gros j'ai \u00e0 recommencer, je suis pas s\u00fbr que... je sais pas si je ferais les m\u00eames choses, de toute fa\u00e7on je serais pas la m\u00eame, mais oui, si tu veux y'a pas... je pense que, si tu m'as dit il faut donner des conseils de transmission, je pense que s'il y a une chose importante c'est qu'il faut trouver l'\u00e9quilibre entre ne pas avoir \u00e0 rougir de ses actes et \u00eatre capable de les assumer. Moi je dis \u00e7a souvent \u00e0 mes clients aussi. Et en m\u00eame temps, ne pas se mettre dans un carcan qui t'emp\u00eache de faire tout ce que tu as envie de faire et ce vers quoi tu as envie d'aller. Et tu reviens sur ces paradoxes dont je parlais au d\u00e9but mais la vie est un paradoxe et au fond un \u00e9quilibre permanent entre des choses diverses. Et alors si je dois, je voudrais que tu m'expliques d'o\u00f9 tu viens, comment t'as cr\u00e9\u00e9 tout \u00e7a. Mais pour juste \u00e0 la limite m'extraire, tu dis pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des choses, etc. Donc t'es m\u00e8re de famille, t'as trois enfants, t'as cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui a un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal. Oui, enfin faut pas exag\u00e9rer, c'est pas une ultime, c'est pas du mal. Non mais dans ton univers t'es quand m\u00eame hyper r\u00e9f\u00e9rente, faut le dire. Et t'es pas pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfance de tes enfants ? Ah non, je crois pas, faut leur demander. Non mais toi, de ton point de vue d\u00e9j\u00e0, est-ce que tu l'\u00e9tais vue ? J'ai comme toutes les femmes qui... qui travaillent. Tu sais quand on avait mont\u00e9 \u00e0 quelques-unes le Women's Forum \u00e0 l'origine, qui a beaucoup chang\u00e9. Je fais un point, juste, je dis pas \u00e7a parce que t'es une femme. Je fais attention moi tous les jours \u00e0 pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfant de mes deux... Ce que je veux dire c'est quand on avait mont\u00e9 le Women's Forum, on s'\u00e9tait rendu compte avec des femmes d'ailleurs beaucoup plus... qui dirigeaient des groupes beaucoup plus gros que les miens et tout, mais on avait toutes la m\u00eame pr\u00e9occupation, c'est qu'il fallait, j'allais dire, \u00eatre performante et on \u00e9tait tr\u00e8s orgueilleuse, on consid\u00e9rait que... je reviens sur orgueil pas vanit\u00e9, on voulait essayer d'\u00eatre les meilleurs dans ce qu'on faisait, \u00eatre tr\u00e8s bonne etc mais on avait envie d'\u00eatre joli, on avait envie de ne pas rater le rendez-vous du m\u00e9decin, le gars l\u00e0 dedans... Donc la cl\u00e9 quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 c'est une tr\u00e8s bonne sant\u00e9 j'allais dire et moi je crois que j'ai une bonne sant\u00e9, c'est une organisation j'allais dire et moi je crois que j'ai une bonne sant\u00e9 c'est une organisation j'allais dire bestiale, il faut \u00eatre extr\u00eamement organis\u00e9 mais surtout et je reviens \u00e0 un truc dont on parlait tout \u00e0 l'heure c'est \u00e9tablir des priorit\u00e9s moi j'ai pas rat\u00e9 les r\u00e9unions de parents d'\u00e9l\u00e8ves j'ai pas rat\u00e9 les galas de danse j'ai pas rat\u00e9... non j'ai pas le sentiment d'\u00eatre pass\u00e9 tu vois et moi j'ai un cadeau mais magique dans ma vie c'est que j'ai pas le sentiment d'\u00eatre pass\u00e9 tu vois et moi j'ai un cadeau mais magique dans ma vie c'est que j'ai trois enfants donc 23, 25, 34 et d'abord les trois sont ils sont tous partis du bercail mais ils reviennent tr\u00e8s souvent et on pouvait toujours \u00e0 no\u00ebl un grand voyage tous ensemble et j'ai quand m\u00eame une de mes filles qui travaille avec moi. Un jour je lui dis je cherche une fille comme toi intelligente mais cr\u00e9ative parce que c'est c'est c'est je reviens \u00e0 mon construction disruption tu vois qui est un peu mon obsession et le l'ADN d'Ima Shet et au bout d d'un moment elle se marre, elle me dit moi, et je lui dis mais t'as un job ? Elle me dit bah oui mais moi j'ai des copines qui travaillent chez toi, je vois ils ont tous l'air heureux, tu laisses les gens responsables, \u00e7a m'int\u00e9resse. Et elle travaille avec moi depuis quatre ans. Et j'ai la plus jeune qui vient me voir l'ann\u00e9e derni\u00e8re et qui me dit, et qui a un job, elle s'\u00e9tait toute... et qui me dit finalement on s'est parl\u00e9 avec Charlotte je pourrais peut-\u00eatre... \u00e7a m'int\u00e9resse. Bon c'est un cadeau de penser que tes enfants ont envie de venir, j'aurais rien demand\u00e9, de venir avec toi tu vois. Si tu leur demandes rien je te confirme, c'est un cadeau. Ah oui, j'aurais rien demand\u00e9 bien s\u00fbr. ils jurient parce que j'ai un fils lui qui travaille dans un fonds d'investissement et je pense qu'il partage la m\u00eame passion que les filles pour la bo\u00eete. Donc tu vois c'est tr\u00e8s sympa de... voil\u00e0 \u00e7a fait aussi partie de la transmission. Je leur en ai peut-\u00eatre tellement parl\u00e9 qu'elle fait partie de leur vie cette bo\u00eete. A l'inverse je les ai emmen\u00e9s, tu vois Charlotte, c'est un gag, je faisais encore de la politique quand truc, je l'emmenais \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, je travaillais avec Giscard ancien pr\u00e9sident, on avait deux bureaux c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. C'\u00e9tait avant Image 7. Oui c'\u00e9tait avant Image 7, je l'amenais dans son couffin, je la mettais dans le bureau de Jiscard, quand il arrivait il me la repassait comme dirait l'autre, en me disant en riant je crois que c'est \u00e0 vous, et on lui faisait faire son biberon \u00e0 la buvette de l'Assembl\u00e9e Nationale, je te jure. Moi je les ai toujours m\u00eal\u00e9s \u00e0 ma vie. Voil\u00e0, les trois. Oui parce que j'allais... je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien de... Mais je suis privil\u00e9gi\u00e9e parce que la politique te permet une libert\u00e9. Moi je suis pass\u00e9... j'ai jamais \u00e9t\u00e9 salari\u00e9 au fond classique. Je suis pass\u00e9 de la politique \u00e0 ma bo\u00eete. Parce que si tu veux qu'on reprenne le parcours rapidement, donc moi j'ai fini Sciences Po j'avais 19 ans. Tu es parisienne ? Oui je suis parisienne. Mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin dans le 18e arrondissement. J'ai fait mes \u00e9tudes au lyc\u00e9e Jules Ferry, voil\u00e0. Parcours \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs bon \u00e9l\u00e8ve, concours g\u00e9n\u00e9ral de version latine. Paroins \u00e9tait dans la politique ? Pas du tout. Mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin, oftalement. Ah bah oui bien s\u00fbr, tu me l'as dit. Et ma m\u00e8re \u00e9tait... a d\u00e9di\u00e9 sa vie \u00e0 mon p\u00e8re, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9. Mais elle \u00e9tait \u00e0 l'origine professeur de latin grec, elle avait pas exerc\u00e9. Donc il y avait \u00e0 la maison beaucoup de livres, beaucoup de d\u00e9bats. Mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s exigeant il y avait beaucoup d'exigences. On me disait tu vas pas faire \u00e7a c'est pas digne de toi. Non non j'ai un fr\u00e8re a\u00een\u00e9 mais qui avait 7 ans de plus que moi. Et donc beaucoup d'exigences mais en m\u00eame temps mon p\u00e8re me disait il y a un devoir de d\u00e9sob\u00e9issance et dans la vie on ne doit pas ob\u00e9ir \u00e0 un ordre unique. Je crois que \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9 parce que moi j'ai un c\u00f4t\u00e9, on revient dans les paradoxes, je dis toujours en riant je suis une anarde droite c'est \u00e0 dire que quelque part j'ai un certain nombre de valeurs ancr\u00e9es tu vois peut-\u00eatre traditionnelles pour toi je sais pas on n'a jamais parl\u00e9 de \u00e7a et en m\u00eame temps je suis compl\u00e8tement je suis rebelle je suis tr\u00e8s rebelle ouais aux ordres construits, iniques tu vois ce que je veux dire et \u00e7a c'est on m'a \u00e9lev\u00e9 comme \u00e7a et j'ai essay\u00e9 de transmettre \u00e7a \u00e0 mes enfants et de leur dire c'est pas parce que je sais pas moi, 70% des gens pensent quelque chose que c'est vrai, c'est pas parce que 70% des gens pensent quelque chose que, ou font quelque chose qu'il faut faire comme eux, ayez votre propre vision des choses et pour avoir votre vision des choses, ben un, j'essa ben un, j'ai essay\u00e9 de leur inculquer une culture, deux, je les ai pouss\u00e9 le plus possible \u00e0 l'\u00e9tranger, et puis trois, maintenant c'est eux qui vivent leur parcours de vie perso parce que c'est surtout tr\u00e8s important, c'est l'ind\u00e9pendance apr\u00e8s. On va revenir sur ton parcours mais avant du coup je voudrais revenir sur ce point dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, tu as parl\u00e9 d'organisation bestiale. Moi je veux comprendre, alors l\u00e0 je suis un peu sur tes... m\u00eame si tu as m\u00e9lang\u00e9 un peu les choses, tu l'as dit toi-m\u00eame, mais ce qu'on appelle le work-life balance tu vois, c'est-\u00e0-dire comment tu peux r\u00e9ussir une structure comme \u00e7a assez vite et arriver \u00e0 ce niveau-l\u00e0 avec trois enfants en allant aux r\u00e9unions parents-profs. Tu le mets dans ton agenda ? Moi j'ai m\u00eame r\u00e9vis\u00e9 une mati\u00e8re que je d\u00e9teste qui est science et vie de la terre avec mon fils avant son bac. Donc autant c'\u00e9tait un plaisir de pouvoir r\u00e9viser l'histoire, la philo, des choses comme \u00e7a que j'ai un peu travaill\u00e9 avec mes enfants. Mais j'avais mis dans mon agenda de rentrer tu vois \u00e0 17 heures. C'est l\u00e0 aussi o\u00f9... Tu rebosses \u00e0 22 heures apr\u00e8s ? \u00c7a d\u00e9pend. Tu bosses comme une malade ? C'est des charges de ouf ? Oui c'est des charges de ouf. Oui c'est des charges de ouf mais \u00e7a d\u00e9pend, mais moi j'ai eu une autre chance formidable et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu vois que toute douleur t'apporte souvent un bonheur donc faut jamais se lamenter il y a toujours une \u00e9claircie, il y a toujours un bon c\u00f4t\u00e9 des choses \u00e7a je le crois tellement et donc moi ma m\u00e8re elle a \u00e9t\u00e9 formidable parce que donc elle sa vie s'est explos\u00e9e quand mon p\u00e8re est parti, elle avait un caract\u00e8re plus... C'est une femme tr\u00e8s intelligente mais qui n'aimait pas se battre tu vois, qui \u00e9tait toujours derri\u00e8re. Bon donc elle a \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re mon p\u00e8re et un peu derri\u00e8re moi apr\u00e8s, mais une femme d'une culture et d'une intelligence et donc apr\u00e8s tu vois mes enfants allaient faire leurs devoirs chez leur grand-m\u00e8re. Et apr\u00e8s, j'ai eu la chance d'avoir les moyens de pouvoir installer maman dans l'appartement en dessous du mien. Donc les enfants, j'avais fait un escalier et les enfants descendaient avec leur cartable en rentrant de l'\u00e9cole. Ils n'ont jamais eu\u2026 Tu vois, j'ai eu beaucoup de chance. Ils n'ont jamais eu le sentiment qu'il n'y avait personne \u00e0 la maison parce que je rentrais tard. Il y avait maman qui assurait les devoirs, les trucs et puis une pr\u00e9sence de tendresse, d'amour aussi et moi je venais aux trucs qui \u00e9taient importants et puis on avait plein de choses, on d\u00e9jeunait, on d\u00eenait, on allait en vacances, enfin voil\u00e0 je sais pas quoi l'amour, c'est le matin, c'est le soir, c'est n'importe quand. J'aime beaucoup le... tu me regardes un peu mais je le mets dans mon agenda, c'est \u00e9vident. En fait j'ai eu quand m\u00eame pas mal dans ces organisations, dans les invit\u00e9s, une des choses qui revient assez souvent, c'est ce qui n'est pas dans mon agenda, n'iste pas et je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant de se dire en tout cas il faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s structur\u00e9 par rapport \u00e0 son temps. Et l\u00e0-dessus typiquement si je dois revenir plus sur la partie travail, tu le respectes \u00e9norm\u00e9ment cet agenda, tu fais beaucoup de r\u00e9unions, il y a beaucoup d'impr\u00e9vus, comment se passe une r\u00e9union, est-ce que c'est tr\u00e8s long, est-ce que c'est tr\u00e8s court ? Il n'y a pas de r\u00e8gle. Il n'y a pas de r\u00e8gle. Il n'y a pas de r\u00e8gle dans... alors il m'ach\u00e8te mais je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a passionne tes auditeurs. J'ai deux rendez-vous, mais tu reviens sur continuit\u00e9, disruption. J'ai deux rendez-vous, il y a deux grands messes. Il y a la r\u00e9union du lundi o\u00f9 il y a tous les consultants. On en a parl\u00e9. Et l\u00e0 on fait le tour des dossiers. dossier et... Tu sais j'ai perdu une oreille \u00e0 98 et donc j'ai fait un accident on sait pas tr\u00e8s bien quoi et donc je suis compl\u00e8tement sourde \u00e0 gauche donc quand il y a du bruit du brouhaha c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi donc c'est vrai que je leur demande, ils ont la gentillesse de comprendre qu'il n'y ait pas de conversation \u00e0 deux, on parle tous ensemble, enfin on est quand m\u00eame 40 dans la r\u00e9union tu vois et on parle des dossiers et tout. Quand je sens qu'il n'y ait pas de conversation \u00e0 deux, on parle tous ensemble. Enfin on est quand m\u00eame 40 dans la r\u00e9union, tu vois. Et on parle des dossiers et tout. Quand je sens qu'il y a un probl\u00e8me, on fait des r\u00e9unions ad hoc, o\u00f9 je ne suis pas forc\u00e9ment, pour, quand je dis probl\u00e8me, besoin de cr\u00e9ativit\u00e9, besoin de trouver une id\u00e9e, besoin de renforcer une \u00e9quipe et tout. Bon voil\u00e0. Et puis on a une r\u00e9union jeudi matin avec mon comit\u00e9 de direction. Vous \u00eates combien ? On est 10. L\u00e0 on cogite sur... \u00c7a peut \u00eatre sur un sujet, un cas de communication avec les clients. Qui est pr\u00e9vu avant ? On essaie de faire en ordre du jour. Mais tu sais, moi je pense que les cadres sont faits pour \u00eatre explos\u00e9s. Donc j'ai ces deux r\u00e9unions, tout le reste \u00e7a bouge en permanence. D'accord. Moi mais... Mais c'est le backbone. J'ai une nouvelle assistante l\u00e0 qui s'arrache les cheveux. Parce que, comme le faisait l'ancienne mais elle s'y est faite. Oui mon emploi \u00e9tant il change tout le temps. Mais parce que les priorit\u00e9s elles changent tout le temps. Et il ne faut jamais perdre de vue. Tu vois le seul truc si je pouvais avoir... Tu me dis il faut transmettre, c'est ne perdez pas de vue, tu vois le seul truc si je pouvais avoir, tu me dis il faut transmettre c'est ne perdez pas de vue les priorit\u00e9s, mais vos priorit\u00e9s de vie et dans vos boulots vos priorit\u00e9s, tu vois. Et l\u00e0 tu par exemple... Parce que \u00eatre rigide sur la r\u00e9union parce que tu dois le mercredi, c'est de la connerie. Faut quelques trucs qui restent parce que sans \u00e7a tu peux pas, il faut un minimum d'organisation. Mais tu vois ici c'est dr\u00f4le, je me suis un peu bagarr\u00e9 contre certains, puis maintenant tout le monde est content, qui voulaient qu'on structure, qu'on fasse des silos, qu'on fasse des \u00e9quipes pr\u00e9cises. Moi je dis non, la force de la maison et l'int\u00e9r\u00eat pour les consultants c'est justement \u00e7a. C'est que tu peux, on va pas faire des \u00e9quipes qui travaillent contre elles, en fonction du dossier on met des gens diff\u00e9rents tu vois et c'est tellement plus passionnant de travailler pas avec les m\u00eames. Oui les c\u00f4t\u00e9s transversal et puis... Transversalit\u00e9, horizontalit\u00e9, pas de verticalit\u00e9 c'est un truc c'est un mouroir et puis on s'ennuie et je vais pas imposer aux autres ce que moi je supporterais pas qu'on me fasse. Et par exemple, tu parlais de gestion des priorit\u00e9s, tout ce qui est gestion des emails, c'est \u00e7a tu g\u00e8res tout seul tes mails ? Alors, \u00e0 un moment on m'a mis une usine \u00e0 gaz o\u00f9 il y avait deux emails, un email qui est truc en fait maintenant oui. Alors je vais te dire si tu veux que je te r\u00e9ponde rapidement envoie moi un texto, tout le monde le sait. Ma secr\u00e9taire voit mon email donc elle peut me dire Anne est-ce que vous avez pas rat\u00e9 \u00e7a c'est important voil\u00e0 et le soir quand je rentre dans mon lit j'essaie de nettoyer mais \u00e7a c'est ce que font... Enfin je suis pas la seule \u00e0 faire \u00e7a. Mais non mais parce qu'en effet on passe... Mais je pense que si tu veux moi je suis hyst\u00e9rique sur les gens qui disent il y a un truc, envoie un mail. Je dis mais bon sang prenez votre t\u00e9l\u00e9phone, parlez au type. Moi quand je sais qu'il y a un probl\u00e8me je prends mon t\u00e9l\u00e9phone, je parle aux gens. Tu vois ? Et je trouve que cette civilisation du male est un truc, tu vois, je te conseille de lire la civilisation du poisson rouge de patineau qui est un excellent bouquin qui parle de toute cette probl\u00e9matique de gens perdu sur la petite poussette dont parlait Michel Serres et de cette perte d'attention et donc il faut savoir parler aux gens, les toucher, sortir de son ordi, sortir de ses mails, sortir respirer, aller \u00e0 une expo si on a envie d'y aller, ne pas croire qu'il est plus important d'aller au cocktail de machin parce que machin il se rendra m\u00eame pas compte que t'es pas \u00e0 son cocktail et puis s'il t'en veut c'est que c'est un con ou sinon si c'est vraiment ton ami bah t'y vas voil\u00e0 tu vois. Non c'est vrai que alors l'\u00e9conomie de l'attention donc \u00e7a s'appelle la civilisation du poisson rouge de Bruno Patineau l'\u00e9conomie de l'attention c'est un truc qui me... Tu devrais l'inviter il est formidable. C'est quelque chose qui me passionne c'est \u00e0 dire que en effet alors il parle aussi un peu de des gaffas de facebook de google qui cherchent \u00e0 capter un minimum apple d'ailleurs un maximum ton attention. C'est li\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 aussi moi j'ai envie de choisir tu reviens au choix j'ai envie de choisir moi m\u00eame je veux pas qu'on choisisse pour moi \u00e7a c'est tr\u00e8s important je trouve. Ouais je suis d'accord. C'est \u00e7a la conduite de ta vie. Donc tu ne laisses pas des dogmes ou des professeurs, tu vois, ou m\u00eame des parents choisir pour toi. Tu te choisis et tu ne laisses pas non plus les algorithmes choisir pour toi. Et on est pass\u00e9 effectivement d'une civilisation o\u00f9 il y avait des r\u00e8gles inculqu\u00e9es par des institutions, dont les parents, \u00e0 une civilisation o\u00f9 il y a des r\u00e8gles beaucoup plus insidieuses parce qu'elles sont balanc\u00e9es par des algorithmes ou par des modes qui sont diffus\u00e9s tu vois. Pour revenir donc \u00e0... tu disais donc tu faisais du latin, du grec tr\u00e8s t\u00f4t ? Tu as commenc\u00e9... \u00c9coute j'ai \u00e9t\u00e9 au cours Atmer moi quand j'\u00e9tais petite donc on a commenc\u00e9 le latin huiti\u00e8me. D'accord. Donc moi j'avais huit ans. C'est... Je sais pas comment \u00e7a s'appelle, mes enfants sont trop grands pour que j'ai eu \u00e0 me pr\u00e9occuper du nouveau jargon. D\u00e8s... Deux ann\u00e9es avant l'ancrage. C'est incroyable. Et donc, est-ce que tu peux m'expliquer, tu as touch\u00e9 \u00e7a du bout du doigt tout \u00e0 l'heure, mais ce que tu apportes, parce que c'est quelque chose que tu d\u00e9fends \u00e9norm\u00e9ment, et que moi j'ai pas compris dans ma scolarit\u00e9. Clairement, j'ai fait un peu de latin, j'avais une sorte d'allergie. Pour moi le latin, mais d'ailleurs c'est assez proche de l'alg\u00e8bre, c'est une logique, c'est une gymnastique de l'esprit qui t'apprend la logique. Donc il y a une logique, tu as des d\u00e9clinaisons, tu as un truc, donc tu as une phrase, il faut que tu te la remettes, le verbe n'est pas au m\u00eame endroit, le compl\u00e9ment que dans nos phrases fran\u00e7aises, tu vois, donc \u00e7a t'oblige \u00e0 d\u00e9construire pour reconstruire. Et c'est un exercice intellectuel formidable. Et quand t'as le neurone capable de faire \u00e7a, c'est un atout extraordinaire. Et apr\u00e8s moi j'ai fait Sciences Po, qui \u00e9tait aussi une formation... Jeune je crois, t'as fait Sciences Po. J'ai fini \u00e0 19 ans, mais c'est aussi, comment dirais-je, c'est aussi un truc assez structurant parce que l\u00e0 c'est autre chose, on t'apprend l'esprit de synth\u00e8se. Et on t'apprend \u00e0 remettre dans un contexte historique puisque moi j'ai ador\u00e9 la paix. Apr\u00e8s \u00e7a m'a beaucoup moins int\u00e9ress\u00e9. La paix c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e, qu'on appelait l'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire, qui \u00e9tait passionnante o\u00f9 tu faisais beaucoup d'histoire, tu faisais de l'\u00e9conomie, du droit constitutionnel et tu faisais beaucoup de... tu avais ces fameuses r\u00e9dactions de parti, de sous-parti, tu vois, et \u00e7a te d\u00e9veloppe l'esprit de synth\u00e8se. Et j'allais dire professionnellement, \u00eatre logique, avoir un esprit de synth\u00e8se, c'est la base n\u00e9cessaire. Apr\u00e8s, l'autre truc utile, et alors je dis en riant c'est le grec, mais tu as mille autres fa\u00e7ons de... je pense que le latin est beaucoup plus important puisque maintenant en m\u00eame temps tu vois je trouve \u00e7a formidable de savoir parler plein de langues en m\u00eame temps. Moi je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration, comme j'ai fait du latin et du grec, j'ai fait de l'anglais. Alors tu me diras tout le monde parle anglais donc \u00e7a m'a pas g\u00ean\u00e9 dans ma vie professionnelle mais je trouve que \u00e7a doit \u00eatre fascinant de parler chinois, de parler russe, de comprendre, enfin \u00e7a am\u00e9liore la compr\u00e9hension de l'autre d'une fa\u00e7on formidable. Mais quand je prends l'image du grec, je veux dire le chemin de traverse parce que le grec est une langue coquine, le grec ancien, o\u00f9 il y a plein de surprises. Et d'ailleurs en plus ce sont des textes beaucoup plus amusants que les textes grecs qu'on donne \u00e0 construire. Et ce que je veux dire c'est, je pense qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 tu comprends la logique des choses, le jeu intellectuel c'est toujours de demander comment je fais autrement, et comment \u00e7a se passe diff\u00e9remment. Et c'est pas parce qu'eux ils disent que c'est comme \u00e7a que c'est comme \u00e7a. Et moi j'ai toujours, par moment d'ailleurs tu peux revenir \u00e0 la construction initiale, tu vois ce que je veux dire, Mais je fonctionne en permanence comme \u00e7a. Et c'est un automatisme ou est-ce que tu dois quand m\u00eame par moment te dire, te forcer un petit peu... Non bah maintenant c'est assez automatique. Je dois avouer que j'ai un associ\u00e9 qui est un Sciences Po et on commence \u00e0 avoir dans l'\u00e9quipe quelques... et j'aime beaucoup la... Moi je suis plut\u00f4t en parcours d'\u00e9cole de commerce et j'aime beaucoup en effet la compl\u00e9mentarit\u00e9 qui est pas toujours si... enfin... \u00e9vidente \u00e0 comprendre au d\u00e9but etc. mais de profils comme \u00e7a. Toi t'es rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po en voulant faire de la politique ? Alors je vais te dire \u00e7a c'est ma m\u00e8re. Moi j'avais... j'\u00e9tais bonne \u00e9l\u00e8ve donc j'avais pas de probl\u00e8me d'examen \u00e0 passer donc \u00e7a me r\u00e9glait d\u00e9j\u00e0 un truc. J'avais une passion qui \u00e9tait la litt\u00e9rature, la philo et le th\u00e9\u00e2tre. Je faisais pas mal de th\u00e9\u00e2tre. Alors ma m\u00e8re me dit, j'en souviendrai toujours, \u00ab es-tu s\u00fbr de r\u00e9ussir Sciences Po ou HEC ? \u00bb Je lui dis oui, je pense que j'y arriverai. Et elle me dit, \u00ab es-tu s\u00fbr de r\u00e9ussir dans le th\u00e9\u00e2tre sans passer par le lit des producteurs ? \u00bb Je me souviens, \u00e7a c'est les vieux sch\u00e9mas bourgeois, plus dans le th\u00e9\u00e2tre les producteurs. Et l\u00e0, comme quoi je devais pas avoir une vraie vocation, je me suis dit je suis pas s\u00fbr d'avoir assez de talent, vous voyez ce que je veux dire ? Donc j'ai opt\u00e9 pour une voix plus classique. Et l\u00e0 moi j'avais envie peut-\u00eatre de partir en cagne, hippocagne, ne hurlez pas, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e par l'\u00e9cole des chartes et ma m\u00e8re m'a dit mais... L'\u00e9cole des ? Des chartes. D'accord. L'\u00e9cole des langues anciennes. D'accord. J'avais une passion pour les langues anciennes. Et ma m\u00e8re m'a dit mais enfin Anne, avec ton caract\u00e8re, avec... j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu chef de bande, machin, dis mais tu vas t'ennuyer \u00e0 mourir, tu vas les d\u00e9tester. Non, non, non, non. Elle me dit pourquoi tu fais pas Sciences Po ? C'est ce genre de formation qui te permet de tout faire apr\u00e8s et tu vas \u00eatre heureuse, il y a quand m\u00eame aussi encore de l'histoire, tu as de la politique, l'actualit\u00e9, tu vas adorer. Et en fait, je dois dire que c'est ma m\u00e8re qui m'a, j'ai fait mon droit en m\u00eame temps. Et alors je vais vous faire rire aussi parce que je m'\u00e9tais dit avocat, \u00e7a me plairait parce qu'en fait je crois que je suis quelqu'un, j'aime les causes, j'aime d\u00e9fendre des causes, tu vois au fond. Et moi mes clients, mes dossiers, c'est aussi des causes. Et je pense que ce que mes clients aiment chez moi, et c'est vrai qu'ils ont \u00e9t\u00e9 formidablement fid\u00e8les avec moi, mes clients. Et ils sont formidablement gentils. J'ai beaucoup de chance parce qu'ils me rendent autant que je leur donne, peut-\u00eatre m\u00eame plus. C'est qu'ils savent que je m'en fous pas et quand il se passe quelque chose, moi je suis pas cynique. Je me dis pas on va lui prendre son pognon et puis on va bien trouver un truc. Je d\u00e9teste cette approche. Moi aussi. Dans des entreprises comme la tienne ou la mienne, quand on commence \u00e0 dire comment je peux lui prendre plus d'argent l'ann\u00e9e prochaine, je dis non, en fait on ne raisonne pas comme \u00e7a. Non mais c'est surtout comment je vais faire, comment je vais y arriver. Je me sens compl\u00e8tement concern\u00e9e et donc j'ai la chance d'avoir un m\u00e9tier de cause. Et figure-toi qu'\u00e0 un moment, je m'\u00e9tais dit, toujours ma ch\u00e8re maman, elle m'avait dit mais tu serais tr\u00e8s bien, en plus j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral, enfin peut-\u00eatre pas l\u00e0 parce que moi quand je dois parler de moi, quand je dois parler d'un sujet qui n'est pas moi, elle me dit avocat. Et en fait je me suis dit mais avocat je connais personne, il y en a plein, je vais tra\u00eener dans les rubriques chien \u00e9cras\u00e9. Et figure-toi que je suis quand m\u00eame rentr\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e, j'avais 21 ans alors que je connaissais personne donc tu vois comme quoi tout est possible. T'as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s avocat, on va revenir sur ce point mais en fait on le sent. Jusqu'\u00e0 la robe ? Oui, c'est \u00e7a. Elle est rouge. Je veux dire c'est int\u00e9ressant mais une forme de d\u00e9fense ultime de tes clients et de gestion qui est int\u00e9ressante. C'est aussi un probl\u00e8me de parole tu vois. Moi il y a des mots que j'aime, j'aime libert\u00e9, responsabilit\u00e9, confiance. Donc libert\u00e9, donc moi je choisis. Eux ils choisissent, mais moi aussi. Donc personne n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 me faire faire un truc que je veux pas faire. Et je n'ai jamais fait un truc que je voulais pas faire dans ma vie. Sachant que t'as fait quand m\u00eame beaucoup de... Quoi que \u00e7a me co\u00fbte. T'as fait beaucoup de politique et j'imagine que l\u00e0-dedans... Mais tu sais, c'est aussi pour \u00e7a moi je suis... j'ai quitt\u00e9 l\u00e0 un jour j'en parlais avec un copain qui me dit tu as l'air tr\u00e8s heureuse pour quelqu'un qui a quitt\u00e9 la politique je lui dis tu plaisantes parce que vous vous l'avez quitt\u00e9 je te donnerai pas les noms parce que vous avez \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 moi j'ai quitt\u00e9 la politique c'est un choix donc je l'ai quitt\u00e9 en 88 donc tu vois c'est il y a longtemps j'aurais pu faire j'ai \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re fois que j'ai vot\u00e9 j'ai vot\u00e9 pour moi j'\u00e9tais \u00e9lu tu vois c'\u00e9tait sympa. Au conseiller municipal au tout cas. Parce qu'en fait je travaillais \u00e0 l'Elys\u00e9e, Giscard m'a dit, parce que moi j'avais pas le droit de vote en 74 tu vois et donc G Giscard me dit, c'\u00e9tait 77 les municipales non ? Et il me dit, Anne il faut que vous soyez \u00e9lue. Je lui dis, monsieur le pr\u00e9sident, je vivais \u00e0 Paris et tout. Il me dit, vous avez bien des attaches quelque part. Il se trouve qu'on avait une maison de famille au Touquet, o\u00f9 je passais toutes mes vacances d'enfants etc. Que je connais bien. Tu connais ? Ouais. Et donc il m'a dit bah voil\u00e0, j'\u00e9tais all\u00e9 voir le maire du Touquet, qui \u00e9tait ravi. Le fameux maire du Touquet. L\u00e9once D\u00e9pr\u00e9. Voil\u00e0, qui arrive tr\u00e8s bien. Il \u00e9tait ravi parce que pour le prix d'un, j'\u00e9tais femme, jeune, comme je disais en r\u00e9union, j'\u00e9tais pas handicap\u00e9e. Proche du pr\u00e9sident. Je faisais les trois en un. Oui, oui, tout \u00e0 fait. C'est quand m\u00eame pas mal d'avoir une conseill\u00e8re municipale proche du pr\u00e9sident. Mais alors du coup tu devais y aller. Ah ben j'y allais, j'y allais. Non je souris parce que, en fait j'ai beaucoup d'affection et de reconnaissance pour L\u00e9once. Il y a un moment o\u00f9 je pense qu'il a, \u00e0 la limite, le fait que je connaisse... je vais pas dire qu'il a eu peur parce qu'il a pas eu peur mais il y a un moment o\u00f9 nous... en gros il a d\u00fb penser que je pouvais penser que je serais capable de prendre sa place, ce que je n'ai jamais pens\u00e9 parce que j'ai une tr\u00e8s juste analyse de ce que je sais faire, ce que je veux faire, ce que je peux faire. Il est \u00e9vident qu'il a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon maire et voil\u00e0. Et pour la petite histoire c'\u00e9tait assez sympa parce qu'avant de mourir, des ann\u00e9es apr\u00e8s, il m'avait dit, il voulait que je me repr\u00e9sente en me disant c'est toi la continuit\u00e9. Je lui ai dit non L\u00e9once, moi tout \u00e7a c'est fini. Principe de bonheur justement. Moi j'ai quitt\u00e9 la politique donc en 88 pour que ma vie m'appartienne. Parce qu'en fait quand tu regardes il y a deux choses. Principes de bonheur, principe de libert\u00e9. Quand tu fais de la politique tu as trois vies. Tu as ta vie professionnelle, ta circonscription et ta vie familiale. Donc t'as trois vies. Tu peux pas avoir trois vies. Je crois que l\u00e0 tu y arrives pas. On peut \u00eatre superwoman mais... Ta vie professionnelle tu veux dire que c'est que la plupart des \u00e9lus ont une vie en plus. Moi je suis pas riche, donc il faut gagner de l'argent. Tant que t'es pas \u00e9lu, tant que t'es... Enfin tu vois ce que je veux dire. C'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s simple. Je sais pas comment... Alors pour le coup je sais pas comment... tu vois mon mari quand j'\u00e9tais conseiller municipal m'a dit un jour \u00e9coute moi je peux comprendre que tu... il a toujours \u00e9t\u00e9 adorable, il m'a toujours laiss\u00e9 j'allais dire le temps de faire ce que je voulais faire. Soutenu aussi ? Il m'a soutenu par sa pr\u00e9sence mais pas aid\u00e9 au sens actif du terme parce que je suis pas facile \u00e0 aider moi je suis ind\u00e9pendante. Mais en revanche il m'a dit \u00e9coute les conseils municipaux, le bal des pompiers, le bal des trucs \u00e7a franchement non l\u00e0 on arr\u00eate et j'ai pas continu\u00e9 le mandat local et je ne regrette pas parce que donc principe de je te dis de bonheur si tu veux bien faire les choses t'en fais pas trois et je pense que c'est tr\u00e8s difficile de r\u00e9ussir sa vie et de faire de la politique c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dur encore plus quand c'est important pour toi d'avoir des enfants, de les \u00e9lever, je pense que c'est tr\u00e8s dur. Et la deuxi\u00e8me chose, c'est l'ind\u00e9pendance et en politique tu d\u00e9pends. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 moins d'\u00eatre toi-m\u00eame pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, tu d\u00e9pends des autres. Donc tu es dans une \u00e9curie, t'es oblig\u00e9 de dire comme l'autre, tu peux pas dire ce que tu penses vraiment et tout. Et donc moi je me suis dit je suis pas faite pour \u00e7a. Moi je suis tr\u00e8s mal... je suis incapable de dire un truc que je pense pas. Voil\u00e0. C'est mon choix, apr\u00e8s tout. Voil\u00e0. Et donc je me suis b\u00e2ti une vie o\u00f9 au fond les gens viennent me payer pour que je leur dise ce que je pense. C'est quand m\u00eame assez sympa quand ils pensent. Mais \u00e7a je trouve \u00e7a super et je trouve que... Mais je travaille hein ! Oui je sais ! Mais je m'en doute mais je... donc mon univers il est dans du conseil \u00e9galement on fait un peu de conscience communication mais surtout en strat\u00e9gie en innovation on essaye de se projeter chez Cosa Vostra sur... d'emmener nos clients sur l'avenir de leur m\u00e9tier etc et on a des d\u00e9veloppeurs on a des ingpeurs, on a des ing\u00e9nieurs, on a des cr\u00e9atifs, on a des gens comme \u00e7a. Mais je passe ma vie \u00e0 leur dire, nous ne sommes pas des ex\u00e9cutants. Enfin, il y a une partie de notre boulot qui est de faire, comme tu le disais, c'est s\u00fbr, mais on n'est pas pay\u00e9 pour faire ce qu'on nous dit, on est pay\u00e9 pour challenger. Tu sais, il y a une vieille r\u00e8gle qui s'applique \u00e0 nous et \u00e0 tout le monde, c'est que on donne d'autant plus et on se donne d'autant plus de mal qu'on a l'impression d'\u00eatre dans le m\u00eame bateau compl\u00e8tement et pas \u00e0 la soute, tu vois. Et c'est le principe moi que j'essaie d'appliquer ici et qui je crois fait la qualit\u00e9 et la permanence des \u00e9quipes parce qu'au fond les gens aident beaucoup. Oui c'est important tu le disais sur tes clients mais sur tes collaborateurs aussi c'est tr\u00e8s important. C'est une des cl\u00e9s. Il y en a m\u00eame qui partent parce qu'ils ont un moment tu vois envie d'aller voir ce que c'est qu'un grand groupe et qu'ils reviennent. Tu vois l\u00e0 j'en ai une qui revient en septembre, je trouve c'est tr\u00e8s sympa. J'ai une question que je me pose l\u00e0-dessus, tu sais que certains groupes dont, je crois pas dire de b\u00eatises, Procter ont une politique c'est que quand tu pars tu ne reviens pas. Il y a plein de gens, il y a \u00e9norm\u00e9ment de groupes, moi j'ai plein de clients qui me disent mais comment Anne, quand on s'en va on ne revient pas. Moi je prends pas, moi je peux comprendre qu'\u00e0 un moment de vie les gens aient envie de voir autre chose. Moi je suis persuad\u00e9 que on peut pas \u00eatre plus heureux qu'un Image 7. Mais d'ailleurs et donc quand ils reviennent \u00e7a me fait extr\u00eamement plaisir parce que non mais ce que je veux dire c'est que dans notre m\u00e9tier c'est quand m\u00eame g\u00e9nial parce qu'on a des clients compl\u00e8tement diff\u00e9rents, on a quand m\u00eame des clients formidables, on a des probl\u00e9matiques compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et on a quand m\u00eame une autonomie et une libert\u00e9, tu vois. C'est pas moi, on n'est pas dans un syst\u00e8me pyramidal o\u00f9 je contr\u00f4le tout, pas du tout. Je sais ce qui se passe parce que je suis responsable, mais les gens, on vit selon un grand principe de subsidiarit\u00e9 ici. C'est-\u00e0-dire que les gens, on remonte comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 tous les \u00e9chelons, les gens font les choses et quand ils pensent qu'ils ont besoin de quelqu'un d'autre, ils vont le chercher, tu vois ? C'est g\u00e9nial. Vous faites toujours pas mal de gestion de crise. \u00c7a c'est... La vie c'est une crise permanente. Je ne crois pas que la vie soit un long fleuve tranquille. \u00c7a veut dire... Non moi non plus, \u00e7a serait tellement chiant. \u00c7a veut dire que tu as ton t\u00e9l\u00e9phone toujours allum\u00e9 ? Alors oui et oui, \u00e7a veut dire que j'ai mon t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9 mais c'est dr\u00f4le parce que j'ai un de mes bras droits l\u00e0 qui partait en vacances et j'ai offert la civilisation du poisson rouge l\u00e0, il l'avait achet\u00e9 parce que je leur en ai tellement parl\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que tu le vois l\u00e0 et je lui disais il faut d\u00e9connecter et si on est constamment l\u00e0 dessus on est on est... sur le t\u00e9l\u00e9phone oui... oui sur le smartphone on est ab\u00eem\u00e9 probl\u00e8me de l'attention du truc. Alors moi je crois que je r\u00e9ussis quand m\u00eame \u00e0 je regarde ce que c'est et je ne prends pas tout. Tu vois ce que je veux dire ? Je crois que je reviens \u00e0 ce que je te disais, je serre les probl\u00e8mes et je prends les priorit\u00e9s. Mais je regarde parce que m\u00eame quand je suis en vacances ce que je peux faire c'est si je pars en bateau, moi j'adore la mer, si je pars en bateau C'est \u00e0 18h je regarde tous les trucs qui sont arriv\u00e9s mais globalement je pense que je dois \u00e7a quand m\u00eame \u00e0 mes clients. Je vais pas leur dire vous comprenez c'est l'heure de mon je sais pas quoi j'\u00e9tais en journ\u00e9e off, eux ils ont eu le feu donc c'est normal c'est la ran\u00e7on du truc mais je me lave la t\u00eate je prends des vacances j'ai des tas de gens que j'aime, que je vois, je donne du temps aux gens que j'aime. \u00c7a c'est aussi ne croyez pas, enfin il faut toujours donner du temps \u00e0 ceux qu'on aime. On peut se perdre l\u00e0-dedans, moi j'ai des probl\u00e9matiques d'agenda, j'en parle de temps en temps sur ce podcast mais en ce moment \u00e7a se bouscule un peu, en partie \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 ce podcast, mais on peut se perdre un peu sur le temps qu'on donne aux gens qu'on aime. Alors apr\u00e8s tu vois, moi c'est dr\u00f4le parce que la conversation que j'avais avec ce jeune homme, enfin qui n'est plus si jeune d'ailleurs, qui part en vacances, je lui disais il faut serrier les trucs, c'est \u00e0 dire que dans toutes les sollicitations qu'on a, il y en a moi je trouve qu'il faut pas laisser de c\u00f4t\u00e9 parce que c'est... parce qu'il me disait, vous comprenez Anne, une petite, elle a un m\u00e9moire, elle conna\u00eet personne, elle a besoin de moi, elle a besoin... j'ai dit mais \u00e7a tu le fais bien s\u00fbr, c'est \u00e0 dire qu'en gros nous on a eu... moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 comme \u00e7a, plus t'as de chance, plus t'as de devoir. Voil\u00e0 c'est des r\u00e8gles de base, \u00e7a peut avoir l'air tr\u00e8s r\u00e9ac, n'emp\u00eache que \u00e7a marche et \u00e7a veut dire que... J'adore ce nom, plus t'as de chance, plus t'as de devoir, c'est r\u00e9ac tu crois ? C'est r\u00e9ac. Je sais pas mais \u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a, moi j'y crois profond\u00e9ment, c'est \u00e0 dire que je crois que, je crois juste que c'est normal et d'ailleurs les r\u00e9volutions arrivent quand les les pseudo \u00e9lites prennent et ne donnent plus. Quand tu regardes la r\u00e9volution fran\u00e7aise, tu avais des \u00e9quilibres de soci\u00e9t\u00e9s qui venaient, tu avais les nobles, ils faisaient la guerre, ils d\u00e9fendaient, tu vois. Et le jour o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 uniquement en train de s'empiffrer et de ne plus se pr\u00e9occuper du bien-\u00eatre des autres. Bon, la soci\u00e9t\u00e9 a explos\u00e9 et t'as eu 1789. Non mais donc, ce que je veux dire c'est que, oui, je pense, je crois que si tu veux, il y a un truc auquel malheureusement on ne peut rien et qui est monstrueusement injuste, c'est l'in\u00e9galit\u00e9. Mais l'in\u00e9galit\u00e9. Mais l'in\u00e9galit\u00e9 elle est dans la vie. Donc je pense que plus on t'a eu de choses dans ton berceau, dans ta corbeille, d'abord plus je d\u00e9teste le g\u00e2chis. J'h\u00e9tesse les gens qui se g\u00e2chent, les gens qui s'ab\u00eement, les petites filles riches qui disent c'est trop dur. Tu vois ce que je veux dire ? Moi je pense que... moi tu vois tous les jours je me dis j'aurais pu na\u00eetre en plus avec mon caract\u00e8re chez les talibans femmes. Je sais pas je pense que moi on m'aurait... je sais pas ce qui se serait pass\u00e9 quoi tu vois. Donc c'est avoir conscience de la chance qu'on a et donc \u00e7a te donne des devoirs. Enfin moi \u00e7a me para\u00eet juste normal. C'est pour \u00e7a qu'ici on essaie d'aider un certain nombre, on me dit mais c'est sympa. Je dis c'est pas sympa, c'est juste normal. Des bo\u00eetes pro bono, on a des causes qu'on essaie de soutenir. Moi j'ai mont\u00e9, alors \u00e7a, \u00e7a me tient \u00e0 c\u0153ur, j'ai mont\u00e9 il y a, je sais m\u00eame plus il y a combien de temps, il y a 13 ans je crois, Force Femme avec V\u00e9ronique Morali, c'est une association qui aide les femmes de plus de 45 ans qui ont eu une rupture de vie \u00e0 retrouver un job. Et l'association elle marche formidablement bien. Il y a une certaine logique dans ce salon. Voil\u00e0, tu as bien compris pourquoi je l'avais mont\u00e9, voil\u00e0. Et tu vois on \u00e9tait au Women's Forum et je leur ai dit \u00e9coutez on va pas faire comme les mecs en pensant qu'on r\u00e9invente le monde pour dire trois banalit\u00e9s sur Teltos parce que quand m\u00eame les gens qui font vraiment avancer la r\u00e9flexion il n'y en a pas tant que \u00e7a et j'avais pas l'outrecuidance de penser que j'en faisais forc\u00e9ment partie et je dis essayons d'en monter un truc concret, essayons de monter un truc utile et c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 Force Femmes. D'ailleurs tout le monde n'a pas suivi l'id\u00e9e mais en revanche avec les h\u00e9ros \u00e7a marche formidablement bien et on a aid\u00e9 enfin maintenant c'est une organisation extr\u00eamement structur\u00e9e avec des antennes r\u00e9gionales. On a aid\u00e9 100 000 femmes qui ont retrouv\u00e9 des jobs. Maintenant on a mont\u00e9 des ateliers de cr\u00e9ation d'entreprises. Les pouvoirs publics nous reconnaissent. Chaque ann\u00e9e, le jour de la femme, tous les pr\u00e9sidents quels qu'ils soient, on a eu la visite d'Hollande. Macron nous avait re\u00e7us quand il \u00e9tait aux finances. Tu vois, notre truc est devenu quelque chose de reconnu parce que c'est s\u00e9rieux et structur\u00e9. Tu reviens \u00e0 la structuration, et tr\u00e8s structur\u00e9. Et l\u00e0 aussi avec des... c'est comme le principe des alumnis, des gens qu'on a aid\u00e9s qui viennent redonner du temps pour aider. Et tu te rends compte aussi, parce que \u00e7a c'est aussi un autre de mes dadas, c'est que tu as plein de gens, c'est beaucoup des femmes, qui sont par exemple \u00e0 la retraite dans les RH, t\u00f4t, et qui sont en pleine forme, qui sont ravis de pouvoir continuer \u00e0 donner du temps et qui sont b\u00e9n\u00e9voles chez nous pour aider ces femmes \u00e0 se reconstruire, \u00e0 retrouver leur boulot tu vois. J'avais re\u00e7u une femme... Je crois aux cha\u00eenes de solidarit\u00e9. J'avais re\u00e7u une femme extraordinaire dans un registre de reconstruction de la femme un peu diff\u00e9rent puisque c'\u00e9tait des femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, qui s'appelle Laurence Fischer, qui \u00e9tait triple championne du monde de karat\u00e9. Marc l\u00e0 aussi tu vois le lien, championne du monde de karat\u00e9. Et... Marc l\u00e0 aussi tu vois le lien. Elle a appris le karat\u00e9. Exactement. Et donc du coup elle voulait reconstruire notamment par le sport. Les deux sports \u00e9taient principalement le foot et le karat\u00e9. Mais je trouve \u00e7a assez... L'impact que tu peux avoir avec ces associations est formidable. Pour revenir... Alors tu m'as parl\u00e9 de la fin de la politique, pourquoi t'as arr\u00eat\u00e9 ? J'ai arr\u00eat\u00e9 volontairement, on m'a propos\u00e9 des tas de choses et je n'ai pas eu de vraies tentations. Mais tu m'as pas parl\u00e9 du d\u00e9but. Comment tu te d\u00e9barques, parce que tu me parles de ton b\u00e9b\u00e9, donc c'\u00e9tait Charlotte, c'est \u00e7a ? Oui, la premi\u00e8re c'est Charlotte. Qui \u00e9tait dans le bureau de Giscard. Donc d\u00e9j\u00e0 tu fais quel \u00e2ge ? Ah ben Charlotte, moi je suis rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e j'avais 21 ans, mais j'ai eu Charlotte \u00e0 30 ans. D'accord. Et donc c'est, bah oui d'ailleurs c'est quand j'avais 30 ans. Elle est n\u00e9e j'avais 30 ans, donc c'est'as \u00e9t\u00e9 b\u00e9b\u00e9, je la portais dans le coffre. Alors avant de revenir sur Charlotte et... Comment tu d\u00e9barques... Tu vas \u00eatre furieux parce que je parle d'elle dans mon podcast. Comment tu... Comment tu d\u00e9barques \u00e0 l'Elys\u00e9e \u00e0 21 ans ? Bah je me le demande encore tu vois mais... D'abord moi je crois \u00e0 la chance et je pense que les gens qui disent qu'ils ont pas de chance c'est pas vrai on a tous alors pour le coup je crois qu'on a tous le m\u00eame lot de trucs. L'un des plus gros \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration de Weed Yourself c'est avec Philippe Gabillier qui parle de la chance je te le recommande. Et la chance simplement \u00e7a se prend \u00e7a s'attrape \u00e7a se suscite ces trucs apr\u00e8s il y a les... \u00e7a se donne. Voil\u00e0, et \u00e7a se donne. Exactement, t'as enti\u00e8rement raison. Apr\u00e8s t'as les drames de vie et l\u00e0, bon... le gamin qui a un cancer... \u00e7a c'est des choses... c'est bien pour \u00e7a que la vie est absurde et c'est bien pour \u00e7a qu'il faut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vraies choses juste... passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vraies choses juste pour une notori\u00e9t\u00e9, une pseudo r\u00e9ussite qui n'en est pas une. \u00c7a tu vois c'est un truc que j'ai jamais perdu de vue. Tu me dis mais est-ce que tu te rends compte de ce qu'il m'ach\u00e8te ? Non absolument pas. C'est vous qui m'en parlez, c'est mes filles qui sont venues m'en parler. Mais je m'en fous, ce qui est important c'est que cette bo\u00eete soit belle, c'est qu'on avance, c'est qu'on a encore plein de projets, c'est qu'on est heureux de... enfin tu vois, et donc l'image ne m'int\u00e9resse que parce que je serais tr\u00e8s malheureuse qu'on ait une mauvaise image puis \u00e7a poserait un vrai probl\u00e8me professionnel. Mais donc l'image d'Immacet me ravit, moi je n'ai pas un go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour... j'ai une aigu\u00eb conscience d'abord je trouve pas... enfin je pense que... enfin mon cas est pas passionnant, il n'y a rien de particulier. Deux, je suis au fond \u00e0 la fois, j'allais dire primaire et secondaire, c'est-\u00e0-dire je crois que je suis assez secondaire, c'est-\u00e0-dire que j'analyse les choses, j'aime pas trop qu'on mette trop les... je crois \u00e0 la privacy, tu vois, je pense qu'aucun d'entre nous n'a envie d'\u00eatre compl\u00e8tement public. Et je pense qu'apr\u00e8s tu as ta responsabilit\u00e9, si t'en fais trop, que les autres viennent t'en demander plus. Je reviens donc \u00e0 cette chance, comment t'es rentr\u00e9e ? Alors j'ai fait la campagne de Giscard en 74. Donc je faisais en m\u00eame temps, je passais mon dipl\u00f4me et je faisais la campagne. Alors je l'ai pas faite \u00e0 un niveau intellectuellement sup\u00e9rieur, je m'occupais de logistique, tu vois, j'\u00e9tais b\u00e9n\u00e9vole. Et l\u00e0, je pense que'ils m'ont... \u00c7a s'est bien pass\u00e9. J'ai d\u00fb voir Giscard une ou deux fois, pas beaucoup. Il \u00e9tait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Mais quand tu le vois, il te dit bonjour ? Oui, \u00e7a on m'avait coll\u00e9 dans un avion pour accompagner des gens qui allaient \u00e0 un meeting. Donc lui \u00e9tait toujours tr\u00e8s... il parlait aux gens tu vois donc donc il savait que je passais mon dipl\u00f4me de science po et je sais plus qui lui avait parl\u00e9 de la version latine. Je pense que le concours g\u00e9n\u00e9ral a d\u00fb m'aider tu vois. Et puis quand la campagne s'est termin\u00e9e moi je suis parti en pr\u00e9-p\u00e9nat o\u00f9 je me suis ras\u00e9 mais alors j'ai d\u00e9test\u00e9, mais d\u00e9test\u00e9. S'il y a une mati\u00e8re que j'ex\u00e8cre c'est le droit administratif alors \u00e7a \u00e7a m'ennuie parce que c'est que des trucs que tu dois apprendre par coeur et \u00e7a m'int\u00e9resse pas du tout. Et donc j'ai fait plein d'autres choses en m\u00eame temps et comment dirais-je, ils m'ont propos\u00e9 \u00e0 un moment, ils ont mont\u00e9 une cellule \u00e0 l'Elys\u00e9e, c'\u00e9tait d'ailleurs extr\u00eamement formateur, c'\u00e9tait avant les l\u00e9gislatives, un an avant, ils voulaient quatre jeunes Sciences Po qui viennent tr\u00e8s t\u00f4t le matin, qui \u00e9coutent les m\u00e9dias, qui fassent une note de synth\u00e8se et l'apr\u00e8s-midi qui voient les dossiers qui d\u00e9rapent. Donc tu retrouves au fond le go\u00fbt de l'actu, l'esprit de synth\u00e8se, les priorit\u00e9s et apr\u00e8s un truc plus analytique, tel dossier mal vendu, \u00e7a \u00e7a va p\u00e9ter tu vois. Et donc Giscard a demand\u00e9 qu'il y ait une femme. Donc tu vois j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par \u00e7a parce qu'ils avaient concoct\u00e9, son \u00e9quipe avait concoct\u00e9 un truc de gar\u00e7on quoi. Et puis il y a quelqu'un qui s'est souvenu de moi en disant on pourrait appeler Anne M\u00e9o et donc j'ai re\u00e7u un coup de fil d'un monsieur que je ne connaissais pas qui s'appelait Bernard Rideau qui est mort maintenant et qui m'a dit bon mademoiselle voil\u00e0 est-ce que \u00e7a vous int\u00e9resse ? Moi c'\u00e9tait un moment o\u00f9 comme je t'ai dit moi j'ai quand m\u00eame j'ai eu de l'argent, j'en ai pu... C'est-\u00e0-dire qu'en gros, mon papa \u00e9tait m\u00e9decin, on vivait bien. Quand il est parti, maman refusant le divorce, il nous avait laiss\u00e9 l'appartement et la maison du Touquet, donc on n'\u00e9tait pas malheureux, mais pas un sou. Donc on travaillait pour... voil\u00e0. Et donc l\u00e0, \u00e7a commen\u00e7ait, je voulais travailler, tu vois. Et vous soutenez plus vous, les enfants et tout ? Non, non, non. Mon fr\u00e8re \u00e9tait grand, il \u00e9tait m\u00e9decin. Et donc je me suis dit 1. Il est temps que je bosse. 2. Donc que j'ai un salaire r\u00e9gulier. 2. Je me suis dit peut-\u00eatre que j'y reste, je vais faire \u00e7a puis on verra bien tu vois. J'ai termin\u00e9 mon droit en \u00e9tant \u00e0 l'Elys\u00e9e d'ailleurs \u00e0 l'origine. Tu t'es pos\u00e9 la question ? Je veux dire quand t'as 21 ans et qu'on te pose une question comme \u00e7a tu dis on me propose un truc \u00e0 l'Elys\u00e9e j'y vais non ? Oui mais je savais pas que j'allais faire forc\u00e9ment de la politique qui restait tu vois ce que je... alors d'abord je suis curieusement moi je prends les trucs et je prends mes risques et je calcule pas trois coups plus loin, tu vois, je fais les choses \u00e0 l'instinct, etc. Bernard me dit, je vous ai atteint un truc, je me souviens, je lui ai dit mais on rentre par o\u00f9 ? On se l'avait toujours dit, il me dit par la porte mademoiselle. Donc me voil\u00e0 dans le bureau de Bernard Rideau rentr\u00e9 par la porte et l\u00e0, alors j'\u00e9tais en jean, enfin je pense qu'il a b\u00e2ti une l\u00e9gende apr\u00e8s je devais \u00eatre comme toute nana de mon \u00e2ge tu vois j'avais un mais j'avais d\u00fb mettre une veste je pense pour aller liser et il me dit vous vous habillez correctement et vous commencez lundi voil\u00e0 et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les liser et donc c'\u00e9tait passionnant tr\u00e8s alors moi je voyais jamais Giscard, je voyais les conseillers techniques alors ce qui \u00e9tait marrant c'est que c'\u00e9tait quand m\u00eame Giscard qui avait demand\u00e9 \u00e0 ce qu'il y ait une femme. Oui mais pas moi, il avait demand\u00e9 une femme. Non mais d\u00e9j\u00e0 c'est moderne pour un... Ah mais attends, je tiens \u00e0 rappeler parce que moi j'ai beaucoup de respect pour Giscard que c'est quand m\u00eame lui qui a pris toutes les mesures qui ont fait des femmes. Il y a eu le droit de vote, \u00e7a c'\u00e9tait du temps de De Gaulle et apr\u00e8s il y a quand m\u00eame eu toutes les mesures. Tu sais que avant les lois Giscard, les femmes n'avaient pas de compte s\u00e9par\u00e9, on n'avait pas d'autonomie financi\u00e8re. C'\u00e9tait le Moyen-\u00c2ge, on a quand m\u00eame consid\u00e9rablement oubli\u00e9 toutes les mesures en faveur des femmes qu'a faites Giscard jusqu'\u00e0 l'avortement qu'il a eu le courage de porter alors qu'il \u00e9tait lui-m\u00eame catholique et qu'il a soutenu Simone Veil et ils n'\u00e9taient pas nombreux \u00e0 l'\u00e9poque. Moi j'ai v\u00e9cu tout \u00e7a \u00e0 l'Elys\u00e9e de l'int\u00e9rieur. Alors c'est une chance formidable parce que d'abord j'ai retrouv\u00e9 pas mal de mes profs, je me souviens de Lamassour qui avait \u00e9t\u00e9 mon prof \u00e0 Sciences Po, t'es ravi de me retrouver, qui \u00e9tait conseiller \u00e9co. Tu vois, on est pass\u00e9 vite fait dessus mais tu es sorti quand m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t de Sciences Po, tu \u00e9tais assez pr\u00e9coce, mais tu avais \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9, tu'\u00e9tais dans les majors de ta promo... Pas du tout. Pas du tout ? Pas du tout, moi j'\u00e9tais... Ils t'avaient identifi\u00e9 comme une star ou c'est juste que t'\u00e9tais l\u00e0 ? Et puis ils se sont dit, elle est l\u00e0. Enfin je sais pas, c'est peut-\u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 dire. Non, enfin je crois que mes ma\u00eetres de con font la gentillesse de dire que oui, il a ma source, j'\u00e9tais son assistante la deuxi\u00e8me ann\u00e9e. Tu sais, tu choisis tes meilleurs \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re ann\u00e9e et tout. Mais pour \u00eatre clair moi j'ai \u00e9t\u00e9 excellente \u00e9l\u00e8ve au lyc\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 je pense pas mauvaise \u00e0 Sciences Po mais \u00e0 Sciences Po je me suis mise \u00e0 faire plein de choses et j'ai v\u00e9cu \u00e0 Sciences Po, j'ai toujours eu mes dipl\u00f4mes, j'ai pass\u00e9 mon dipl\u00f4me sans probl\u00e8me et sans truc mais je suis pas major tu vois de la promotion et \u00e7a j'en suis tr\u00e8s heureuse aussi parce que je pense que Alors tu vois \u00e7a c'est un truc plus intime mais je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve j'avais des facilit\u00e9s et je voulais faire plaisir \u00e0 mes parents et il y avait un c\u00f4t\u00e9 j'\u00e9tais premi\u00e8re, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai eu le prix d'excellence toute ma scolarit\u00e9 moi Et Et donc bon voil\u00e0 le truc se chemine. Je me suis rendu compte, quand ma famille a explos\u00e9, mon fr\u00e8re \u00e9tait grand et il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent en fait. Je pense qu'il avait tellement souffert lui-m\u00eame, qu'il s'est mari\u00e9, il a b\u00e2ti une vie et donc il n'\u00e9tait pas beaucoup l\u00e0, tu vois, mon grand fr\u00e8re. Et donc j'ai gard\u00e9 cette passion de l'amiti\u00e9, j'ai un culte de l'amiti\u00e9, je me suis fait ma famille. Donc moi j'ai ma bande, j'ai mes potes et je les garde. Et au fil des ann\u00e9es, tu vois, \u00e7a se consolide et \u00e7a s'ouvre d'ailleurs. Tu en accueilles de nouveau ? Bien s\u00fbr, mais tu vois j'ai deux amis, par exemple tu vois mes enfants m'ont fait une petite f\u00eate, parce que image 7, 7 juillet, 7-7, donc ils m'ont fait une petite f\u00eate pour mon anniversaire. Et j'avais deux amis qui \u00e9taient au lyc\u00e9e Jules Ferry avec moi, dont une qui s'appelle Sylvie Rudgeri, qui a \u00e9t\u00e9 dire com' de Canal+, que tu connais peut-\u00eatre, quand Canal a explos\u00e9, elle est venue bosser avec moi, et c'est toujours ma copine. Il y avait une autre qui a \u00e9t\u00e9 mon t\u00e9moin de mariage, qui est venue d'ailleurs bosser avec moi. Apr\u00e8s moi je m\u00e9lange, comme je t'ai dit mes enfants \u00e9taient dans ma famille, enfin connaissaient ma bo\u00eete, mais \u00e0 condition \u00e0 chaque fois que ce soit l\u00e9gitime, entendons-nous bien. Pas de n\u00e9potisme. Ah non, non, non, et moi j'ai toute une s\u00e9rie d'amis qui ont travaill\u00e9 avec moi ou qui travaillent avec moi. La Sylvie maintenant, elle a pris un peu de semi-retraite, tu vois, etc. Mais Constance, pareil, mais c'est des gens, c'\u00e9tait des vrais amis, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9. Mais elles \u00e9taient comp\u00e9tentes et c'\u00e9tait leur m\u00e9tier. Et de m\u00eame que tu vois, j'ai une jeune femme ici, je suis marraine de son... moi je crois, je vois pas pourquoi on pourrait pas lier je suis marraine de son fils et Thibaut qui est mon bras droit c'est le parrain de mon fils. Et mon t\u00e9moin de mariage bossait ici. C'est pas compliqu\u00e9 apr\u00e8s d'\u00eatre pote, d'aller d\u00eener chez eux et qu'ils te voient pas comme leur boss ? Non parce que je leur dis d\u00e8s le d\u00e9but, il y a une r\u00e8gle terrible, c'est que je suis le chef. Alors tu peux venir mais c'est moi le patron. Voil\u00e0. Donc si je pense que \u00e7a peut g\u00e2cher notre amiti\u00e9, je me souviens, il y en a une qui m'avait dit, de toute fa\u00e7on t'as toujours \u00e9t\u00e9 le chef, m\u00eame. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, chef de classe, machin, tu vois le genre de truc. Et puis je pense que c'est assez simple parce que pour moi \u00eatre le patron c'est pas martyriser ou emmerder les gens, c'est juste moi c'est uniquement la satisfaction client qui m'importe. Donc de dire \u00e0 quelqu'un l\u00e0 on peut faire mieux ou dire tu crois pas qu'on pourrait regarder \u00e7a ou tu crois pas que tu pourrais t'ouvrir \u00e0 faire apprendre le talent d'un tel avec toi. T'arrives \u00e0 pas faire trop de commentaires sur le perso en tout cas. Non mais je le fais le commentaire sur le perso mais je le fais en amiti\u00e9 alors du coup, en tant qu'ami. Oui, bah oui. Je pense que quand t'aimes les gens tu peux leur dire beaucoup plus de choses. Moi je suis assez cash c'est vrai mais je pense que quand t'aimes les gens, tu peux leur dire beaucoup plus de choses. Moi je suis assez cash, c'est vrai, mais je pense qu'ici ils savent que tout est dit avec amour et pour eux. \u00c7a t'a fait perdre des clients, tu me l'as dit tout \u00e0 l'heure, est-ce que \u00e7a t'a fait perdre des amis d'\u00eatre assez cash ? Jamais, aucun. Je voudrais revenir sur cette p\u00e9riode de l'Elys\u00e9e. Donc 9 ans... Non, non, alors moi... Il est rest\u00e9 combien de temps ? 7 ans ? Oui mais moi j'ai fait que 5 ans avec lui \u00e0 l'Elys\u00e9e parce que je suis pas arriv\u00e9 tout de suite. Donc ils ont dissous la fameuse cellule \u00e9valuation, comme elle s'appelait, parce qu'on a gagn\u00e9 les l\u00e9gislatives. Et l\u00e0 Bernard Rideau a demand\u00e9 au pr\u00e9sident l'autorisation de garder une personne, c'est moi qui l'a choisi, pour travailler sur les sondages. Donc je faisais des notes de sondage, de machin, de truc. Mais je crois que c'est toujours pareil, c'est que moi je me sentais concern\u00e9 donc voil\u00e0 et donc \u00e7a s'est bien pass\u00e9 et en 81... Donc d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait un peu les pr\u00e9mices de ton m\u00e9tier, les sondages, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu commen\u00e7ais \u00e0 te dire... Ah non mais j'ai appris tu vois l'analyse des m\u00e9dias, les dossiers bien vendus, mal vendus, tu sais la politique c'est... \u00e7a t'apprend le tragique. Moi je dis toujours que la vie des entreprises elle est plus lin\u00e9aire et plus truc. politique. C'est que des crises en permanence et c'est que des choses pas justes parce que tu ne r\u00e9ussis pas pour de bonnes raisons et tu ne perds pas pour de bonnes raisons en g\u00e9n\u00e9ral malheureusement. Donc tu apprends l'al\u00e9a permanent et la com dans le monde moderne c'est l'al\u00e9a permanent. Alors que la com d'entreprise avant que n'arrive le digital, la transparence, l'ouverture, cette horizontalit\u00e9 \u00e9tait un milieu quand m\u00eame, les entreprises \u00e9taient un milieu tr\u00e8s vertical, cloisonn\u00e9 avec des codes et tout. Et moi j'ai eu la chance de monter image7 si tu veux au moment o\u00f9 tout \u00e7a s'est d\u00e9cloisonn\u00e9. C'est pour \u00e7a que \u00e7a a si bien march\u00e9 parce qu'on \u00e9tait en avance. Moi je leur ai dit il n'y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 la com'fi, la com'machin. Si vous avez une crise il va falloir trouver une r\u00e9ponse qui parle aussi bien au march\u00e9 financier qu'\u00e0 Madame Michu parce que maintenant m\u00eame si vous \u00eates dans le B2B, l'opinion publique est fondamentale parce que c'est elle qui \u00e9coute les dirigeants et donc voil\u00e0 donc tout \u00e7a est reli\u00e9. Alors pour revenir \u00e0 l'Elys\u00e9e parce que je sais que au fond ma bo\u00eete me passionne beaucoup plus que la politique, c'est qu'apr\u00e8s 81, tu vois, quand on a perdu les \u00e9lections l\u00e0 le pr\u00e9sident a voulu travailler et il a choisi deux femmes, Marie-H\u00e9l\u00e8ne Descamps qui est mon amie et qui est toujours avec qui j'ai mont\u00e9 Images 7, mais qui a 20 ans de plus que moi, mais qui a eu la gentillesse, l'intelligence de toujours \u00eatre \u00e0 \u00e9galit\u00e9. Tu vois, elle n'a pas jou\u00e9 \u00e0 la grande et on a travaill\u00e9 formidablement bien ensemble, \u00e0 deux, pour Giscard, ancien pr\u00e9sident et parall\u00e8lement elle, elle travaillait avec Michel Dornano au Figaro et moi je travaillais pour le groupe parlementaire, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'avais mon... pour Jean-Claude Godin et tous les parlementaires et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai connu tous mes copains et j'\u00e9tais au bureau politique du parti r\u00e9publicain etc. Moi quand j'ai connu tous mes copains, et j'\u00e9tais au bureau politique du parti r\u00e9publicain, etc. Moi quand j'\u00e9tais plus jeune, j'\u00e9tais tr\u00e8s anticommuniste, donc j'ai eu des engagements un peu plus radicaux, mais avec exactement les m\u00eames id\u00e9es, tu vois, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente de la personne que tu vois maintenant. Et simplement toutes ces exp\u00e9riences m'ont donn\u00e9 une dimension du courage d'\u00eatre rebelle. C'\u00e9tait ma question, je voulais savoir ce que tu apprends, ce que tu apprends r\u00e9ellement, les le\u00e7ons. Alors \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, dans ma jeunesse le courage parce que c'est pas facile d'\u00eatre minoritaire et le courage physique aussi. Il y a des gens apr\u00e8s qui ont cru que j'\u00e9tais... qui ont essay\u00e9 de me faire peur et je pense que j'ai plein de d\u00e9fauts mais je crois que je suis courageuse. Comment on te fait peur ? Comment ils essaient de te faire peur ? Ah bah tout, t'as des moments, t'as des r\u00e9seaux totalement glauques avec des marlous quand dans des dossiers tu touches des gens glauques, t'as des menaces, moi j'ai eu des menaces sur mes enfants, des menaces sur ma bo\u00eete, moi j'ai eu des menaces s\u00e9rieuses tu vois. Et au fond, la cl\u00e9 parce qu'on est quand m\u00eame en France, on n'est pas au fin fond d'un pays sans loi, il faut pas avoir peur. Mais on joue toujours sur ta peur. Moi je dis toujours, j'adore cette phrase de Jean-Paul II, n'ayez pas peur. Tiens, c'est un deuxi\u00e8me truc tr\u00e8s important, il faut pas avoir peur. Il faut y aller, il faut pas avoir peur. Et quand t'as pas peur, tu r\u00e9analyse rationnellement les choses et tu avances. C'est la question que j'allais te poser parce que... Attends, ce que je voulais te dire aussi sur l'Elys\u00e9e, c'est que j'ai appris, j'ai quand m\u00eame c\u00f4toy\u00e9 des gens incroyablement intelligents et donc c'est stimulant parce que moi j'ai eu une chance incroyable, j'ai eu que des gens au-dessus de moi. Donc j'ai travaill\u00e9 en permanence que je voulais \u00eatre \u00e0 la hauteur. C'est quand tu parce que moi j'ai une chance incroyable j'ai eu que des gens au dessus de moi donc j'ai travaill\u00e9 en permanence que je voulais \u00eatre \u00e0 la hauteur tu sais quand tu rentres dans le bureau de jesus car t'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui apporter... il est tr\u00e8s courtois mais il n'\u00e9tait pas facile donc t'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui dire des conneries quoi tu vois surtout quand t'as ton orgueil \u00e0 toi tu vois donc \u00e7a t'am\u00e8ne \u00e0 chaque fois \u00e0 une exigence plus grande pour toi moi je suis exigeante avec les autres mais je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s exigeante avec moi. Et \u00e7a m'a appris une autre chose qui m'a beaucoup aid\u00e9 dans la vie, c'est que l'intelligence sans le courage \u00e7a sert \u00e0 rien. Et j'ai quand m\u00eame vu moi la d\u00e9bandade de 81, l'attitude de ce mec, les m\u00eames qui te disaient avant que Giscard \u00e9tait un g\u00e9nie, qui te disaient c'est normal qu'il ait perdu, \u00e7a m'a donn\u00e9 une horreur de cette esp\u00e8ce de l\u00e2chage et de l\u00e2chage des gens, tu sais, selon que tu es puissant ou mis\u00e9rable. Et j'ai un autre truc auquel je pense en permanence, c'est la roche tarp\u00e9ienne est proche du capitol. C'est-\u00e0-dire qu\u00e9ienne est proche du capitol. C'est-\u00e0-dire qu'il ne faut jamais oublier que quand tu es en haut, tu peux te casser la gueule \u00e0 n'importe quel moment. Donc d'abord toi, il ne faut pas te prendre le melon. Deux, il faut savoir qui t'aime sur qui tu peux compter. Trois, il faut savoir ce qui est important. \u00c7a ne t'emp\u00eache pas de profiter, de faire ce que tu as \u00e0 faire et d'\u00eatre content d'\u00eatre au capitole comme dirait l'autre. Mais il faut savoir que le capitole, t'y restes pas et c'est valable aussi pour une bo\u00eete si tu veux. Moi je ne suis pas assise dans mon fauteuil \u00e0 contempler avec satisfaction o\u00f9 ils m'ach\u00e8tent. Je suis en permanence en train de me dire qu'est-ce que j'am\u00e9liore, o\u00f9 est-ce que je peux \u00eatre meilleur, qu'est-ce qui peut \u00eatre mieux, vers o\u00f9 on va partir, qu'est-ce qu'on va faire, qu'est- que j'am\u00e9liore, o\u00f9 est ce que je peux \u00eatre meilleur, qu'est ce qui peut \u00eatre mieux, vers o\u00f9 on va partir, qu'est ce qu'on va faire, qu'est ce qu'on peut am\u00e9liorer et c'est \u00e7a en gros d'ailleurs mon job maintenant c'est presque encore plus \u00e7a que le reste. Alors pour revenir justement \u00e0 Image 7, c'est quoi la gen\u00e8se ? Du coup tu parlais de ton associ\u00e9 alors que... Alors moi j'\u00e9tais donc au minist\u00e8re de l'industrie en 88, je dirigeais la communication de Madeleine, ministre de l'industrie. Donc au retour d'un gouvernement de droite, c'est \u00e7a ? C'\u00e9tait le gouvernement de cohabitation de Balladur. Balladur, d'accord. Il y avait Mitterrand pr\u00e9sident, Balladur Premier ministre, et donc Madeleine ministre de l'Industrie, qui pour moi a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte, parce que moi donc famille de m\u00e9decins, enfin m\u00e9decin-prof, tu vois, donc beaucoup de livres au truc, mais alors l'argent on n'en parlait jamais, c'\u00e9tait pas une valeur et l'entreprise je sais pas ce que c'\u00e9tait. Alors j'ai fait un apprentissage parce que Madeleine aussi est quelqu'un d'extr\u00eamement exigeant intellectuellement et lui il m'a appris une autre chose. Je pense que moi j'\u00e9tais une petite jeune fille structur\u00e9e et plut\u00f4t cultiv\u00e9e mais cultiv\u00e9e \u00e0 la fran\u00e7aise de ces \u00e9poques l\u00e0 tu vois comme les bonnes \u00e9l\u00e8ves. Mais lui il m'a dit bon alors tu sais comment ils font en Norv\u00e8ge leur syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale et tu sais et l\u00e0 je me suis dit mais il m'a paradoxalement si tu veux ouvert sur un un univers beaucoup plus international dans lequel lui qui est au fond un intellectuel qui est en t\u00eate chercheuse permanente, il m'a je pense qu'il a d\u00e9cupl\u00e9, d\u00e9cru chez moi un petit truc qu'il y avait, mais je dirais que j'avais cette structuration intellectuelle forte et cette construction en moi. Lui il m'a encore plus pouss\u00e9 \u00e0 explorer des terres inconnues, \u00e0 admettre des choses auxquelles je pensais pas. Il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement disruptif. Surtout que ce n'\u00e9tait pas facile de d\u00e9couvrir tout \u00e7a, l'acc\u00e8s \u00e0 ce savoir. Il suffit de bosser. Il n'y avait pas internet, il n'y avait pas tout \u00e7a. Comment tu commandais ? Il y a des livres, il y avait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame... Il ne faut pas exag\u00e9rer. Et donc moi j'ai d\u00e9couvert l'entreprise Il y a des livres, il y avait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame... faut pas exag\u00e9rer, non non... Et donc moi j'ai d\u00e9couvert l'entreprise au minist\u00e8re de l'industrie. Alors il avait mont\u00e9 un conseil des patrons, dont moi j'\u00e9tais la petite jeune un peu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, enfin tu vois je prenais les notes. C'\u00e9tait une id\u00e9e tr\u00e8s intelligente, c'est-\u00e0-dire qu'il prenait des cas de gouvernement de l'industrie et il avait un groupe de patrons qui n'\u00e9taient pas sur ces sujets l\u00e0 donc il n'y avait pas de conflit et il leur demandait vous vous feriez comment dans le priv\u00e9 et comment vous... tu vois c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et moi j'ai appris et tout. Et l\u00e0 il y a plusieurs patrons dont un qui est mort et que j'aimais beaucoup qui \u00e9tait Serge Kampf qui peut-\u00eatre la premi\u00e8re personne qui m'a fait penser \u00e0 \u00e7a, me dit qu'est ce que vous faites dans ce milieu de bon \u00e0 rien l\u00e0 ? Venez dans l'entreprise ! Et donc il y a comme \u00e7a une s\u00e9rie de patrons qui m'ont... Et puis alors donc arrive 88, donc Chirac perd les \u00e9lections, Mitterrand regagne les \u00e9lections, franchitterrand regagne les \u00e9lections. Franchement l'envie de travailler avec Mitterrand, bon. Je vais essayer de dire les choses gentiment. On va dire que les gens dans l'opposition ne me passionnaient pas. Et surtout ce que je t'ai dit c'est que je ne me voyais pas. Je pense que quand tu fais de la politique, tu es dans un clan et tu dois fermer ta gueule. Je pense qu'il faut \u00eatre r\u00e9glo, loyal et je d\u00e9teste les gens qui disent \u00ab ah oui, mon parti dit \u00e7a mais moi je pense l'inverse, ils pensent \u00e7a ou dans la pr\u00e9union qui dit en offre compl\u00e8te je vous raconte qu'on a dit \u00e7a \u00bb. Bon, \u00e7a marche pas comme \u00e7a. Je veux dire, si tu es dans une \u00e9quipe, tu es solidaire de l'\u00e9quipe et tu avances. Mais moi je sais, donc j'en ai tir\u00e9 les cons\u00e9quences, que je ne suis pas capable d'\u00eatre solidaire de choses que je ne pense pas. Donc si tu veux, comme j'ai jamais pens\u00e9 \u00eatre pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, je vous rassure, tous, je me suis dit c'est pas un univers qui est fait pour moi. Je me suis dit qu'est ce que je vais faire ? Et c'estleine qui m'a dit bah monte ta bo\u00eete et d'ailleurs on avait tellement parl\u00e9 cr\u00e9ation d'entreprises dans ce cabinet qu'on doit \u00eatre une dizaine \u00e0 \u00eatre parti dans le priv\u00e9 ce qui est pas courant. Et donc je me suis dit oui mais je sais faire quoi alors je sais faire quoi je sais faire de la com, je sais analyser les risques, j'ai peut-\u00eatre un sens strat\u00e9gique, j'avais quand m\u00eame une culture financi\u00e8re parce que que soit Giscard ou Madelin c'est des mecs qui avaient quand m\u00eame une pens\u00e9e macro\u00e9conomique tu vois bon et puis alors autour de moi un miracle c'est que tu tombes sur l'intelligence collective, il y a un mec qui \u00e9tait beaucoup plus vieux que moi, mon voisin de bureau au minist\u00e8re de l'industrie qui me dit il para\u00eet que tu as peut-\u00eatre mont monter ta bo\u00eete, toi si tu montes une bo\u00eete je mets des ronds chez toi et tout. C'\u00e9tait un monsieur qui \u00e9tait un grand financier, qui avait mont\u00e9 les cahiers verts depuis... Donc t'avais pas d'argent, toujours fatigu\u00e9... Ah non, c'est parce que tu... \u00e0 l'\u00e9poque je sais pas ce qu'il gagne maintenant, alors nous non, franchement j'avais pas d'argent. Il y avait mon ami Marie-H\u00e9l\u00e8ne Descamps dont je t'ai parl\u00e9, qui m'a dit \u00e9coute moi je veux pas quitter Giscard mais si tu montes une bo\u00eete je viens avec toi. Il y a un gar\u00e7on qui s'appelait Fran\u00e7ois Bonnemain qui lui \u00e9tait plus dans l'univers chiracien, ancien journaliste, qui me dit si tu montes une bo\u00eete \u00e7a va marquer. En gros, march\u00e9. En gros, il y a une s\u00e9rie de gens plus \u00e2g\u00e9s que moi qui ont dit mais si t'y vas... Et je me souviens pour l'anecdote il y a le groupe Bossard, on m'avait dit Anne vous si vous y allez, moi je me suis dit on prend une part du capital, on vous soutient. Moi je m'\u00e9tais dit \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance que je n'ai pas la moindre id\u00e9e que j'\u00e9tais capable de monter une entreprise. Et figure-toi qu'il faut louer des locaux donc je trouve des locaux. Alors \u00e7a j'ai encore une anecdote, je te raconterai, \u00e7a t'amuse, j'avais les toilettes dans la cour, donc quand tu re\u00e7ois des gros clients, une belle adresse mais deux pi\u00e8ces, on passait l'aspirateur nous-m\u00eames, on avait les toilettes dans la cour. On est tous pass\u00e9 par l\u00e0. On est tous pass\u00e9 par l\u00e0 parce qu'on va pas d\u00e9penser un argent qu'on n'a pas mais fallait donner six mois de loyer, tu vois, trois mois, trois mois. Donc j'appelle le mec de Bossard et je lui dis bah faut me donner les... tu peux m'avancer \u00e7a et le mec me dit non. Alors je lui dis \u00e9coute comme d\u00e9j\u00e0 je sais pas \u00e0 quoi vous allez me servir, tu peux pas me donner, me pr\u00eater les trois mois de loyer donc franchement en gros je lui ai pas dit d\u00e9gage mais on \u00e9tait pas loin de \u00e7a et ils ne sont jamais venus au Capital et je peux dire que je suis dr\u00f4lement content que le Capital ne soit pas au capital. Et c'est Marc de Citiveau qui \u00e9tait ce premier monsieur, je parlais, il m'a dit moi je t'avance l'argent et tout. Donc il l'a avanc\u00e9, il n'est m\u00eame pas rentr\u00e9 au capital. Si si, mais il a avanc\u00e9 quand m\u00eame de l'argent. Donc tu structurais Imagestate \u00e0 combien ? On a mis 20 000 francs chacun, \u00e7a devait \u00eatre des francs \u00e0 l'\u00e9poque, je crois que c'\u00e9tait des francs. On a mis 20 000 francs chacun, \u00e7a devait \u00eatre des francs \u00e0 l'\u00e9poque, je crois que c'\u00e9tait des francs. On a mis 20 000 francs chacun et donc on \u00e9tait 6, \u00e7a fait 120 000 francs. Et toi tu avais un sixi\u00e8me Dimachette. Oui j'avais un sixi\u00e8me Dimachette et on s'est r\u00e9unis et je me suis dit bon maintenant qui va diriger ? Faut voir qu'ils avaient tous environ 20 ans de plus que moi. Et ils m'ont dit bah toi. Mais j'ai dit comment \u00e7a moi ? Mais j'avais 34 ans. Ils m'ont dit bah bien s\u00fbr que c'est toi. Mais je dis comment \u00e7a moi ? Mais ouais j'avais 34 ans. Ils m'ont dit bah bien s\u00fbr que c'est toi. Et donc c'est leur confiance, tu vois moi j'ai eu beaucoup de chance parce que c'est la confiance des autres qui \u00e0 chaque fois m'a amen\u00e9 \u00e0 un truc. Et puis un jour, c'est une jolie histoire \u00e7a aussi, puis on me dit... mais ah oui d'abord sur la jeunesse d'Image 7, j'\u00e9tais encore au minist\u00e8re de l'Industrie, je faisais mes cartons et j'ai Jean Didier qui \u00e9tait un grand imprimeur, un type formidable qui avait tout b\u00e2ti par lui-m\u00eame. Il avait commenc\u00e9 au Ouest d'imprimerie et il avait b\u00e2ti l'imprimerie la plus moderne d'Europe. Et je l'avais connu par le minist\u00e8re de l'industrie et il m'appelle il me dit dis donc Anne c'est le bordel l\u00e0, \u00e7a tire \u00e0 balle dans l'usine parce que syndicat du livre c'\u00e9tait dur je crois que j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s j'ai dit que c'\u00e9tait tous des cons et au radio je crois que j'ai pas \u00e9t\u00e9... j'ai peut-\u00eatre besoin de conseils en communication j'\u00e9clate de rire je dis oui il me dit tu peux pas ? J'\u00e9coute franchement je suis encore au minist\u00e8re de l'industrie, enfin je fais mes caisses, on est parti, la bo\u00eete est pas mont\u00e9e et j'\u00e9tais en entretien avec un gar\u00e7on qui est devenu d'ailleurs le parrain de mon fils et qui au fond est l'\u00e2me de cette bo\u00eete avec moi qui s'appelle Thibaut Leclerc et qui avait lui, moi j'avais 34 ans, il en avait 24 tu vois, et il me dit mais moi j'y vais si vous voulez vous me dites on part, je dis mais je sais pas si je vais monter la bo\u00eete, je sais pas si je pourrais vous payer, je sais pas, il m'a dit je m'en fous, il avait 24 ans, j'ai d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 ma bo\u00eete, je l'ai revendu, je peux tenir six mois sans salaire, je me marie juste en septembre pour que vous me laissiez une semaine et l\u00e0 je file et on a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a avec Thibaut. Incroyable ! Donc sur un client, t'avais pas encore ta bo\u00eete ? T'\u00e9tais pas encore un client et etc. Parce que j'allais te demander qui \u00e9tait ton premier client. Bah oui, si ce n'est que lui du coup, parce que dans l'univers de l'imprimerie, j'allais dire, ils avaient probablement, puisque c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, acc\u00e8s \u00e0 des financements diff\u00e9rents. Donc apr\u00e8s, il m'a propos\u00e9 en gros de m'indemniser. Je lui ai dit non, Jean, on ne va pas jouer \u00e0 \u00e7a. Non, non, je vais avoir mont\u00e9 ma bo\u00eete en septembre. Si vous pensez que vous avez besoin d'une bo\u00eete de com, nous passerons un contrat. Et voil\u00e0. Et d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une vraie belle amiti\u00e9. Et il a \u00e9t\u00e9 ce deuxi\u00e8me client, j'allais dire, Jean Didier. Le premier c'est Claude Heurteux-Auguste Toit. Il devait prendre une bo\u00eete de com et il me dit qu'est ce que tu deviens ? Je dis je monte ma bo\u00eete et puis il me dit ah bon bah tu vas faire la m\u00eame chose que DGM, qu'Alzaroni, je dis bah oui exactement voil\u00e0 il me dit bah combien tu me demandes ? Je me souviens j'avais l'impression franchement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur au d\u00e9but c'\u00e9tait demander de l'argent pour quelque chose \u00e7a c'est un truc que je n'ai jamais fait de ma vie et je crois que j'avais une relation avec l'argent un peu complexe parce que j'ai vu ma m\u00e8re demander de l'argent, j'ai jamais demand\u00e9 de l'argent \u00e0 un homme, jamais. Et je me suis toujours d\u00e9brouill\u00e9e pour n'avoir jamais \u00e0 demander de l'argent parce que je sais ce que c'est que d'\u00eatre humili\u00e9 en demandant de l'argent. Tu vois ce que je veux dire. Donc en fait il a fallu que je me rende compte que ce que j'ai appris c'est qu'au fond l'argent c'est juste la juste r\u00e9compense de ton boulot et tes services et qu'au contraire c'est la reconnaissance de ton talent et qu'il n'y a aucune raison de se faire mal payer tu vois donc l\u00e0 dessus j'ai beaucoup \u00e9volu\u00e9 mais la premi\u00e8re fois je me souviens j'ai l'impression... Tu te souviens combien tu lui as demand\u00e9 ? Ah oui tr\u00e8s bien, 40 000 francs par mois et je m'\u00e9tais renseign\u00e9 c'\u00e9tait les tarifs que demandaient mes concurrents. Donc je me suis dit, je dis pareil. Voil\u00e0. Et c'est un beau montant. C'\u00e9tait mon premier contrat. Tu commences bien. Oui, oui, oui. Mais on a mont\u00e9 un truc de retainer, de machin, etc. Qui fait que si tu veux, j'ai pu grandir au fur et \u00e0 mesure. Tu as une pr\u00e9visibilit\u00e9. Moi je faisais des contrats \u00e0 l'ann\u00e9e payables en d\u00e9but de chaque mois. Et alors j'ai une autre anecdote sur les locaux. C'est ce que j'allais dire, pardon, juste avant de venir sur cette anecdote, ton mod\u00e8le \u00e9conomique aujourd'hui c'est toujours le m\u00eame, c'est \u00e7a. C'est que tu as un contrat annuel payable mensuellement. Voil\u00e0, et puis par moment il y a des augmentations quand il y a des crises et il y a des one-shot. Mais la structure d'Imachette c'est si tu arrives en crise, mon coco, je vais t'expliquer que si tu nous avais connu avant, t'aurais pas eu la m\u00eame crise et donc t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 continuer \u00e0 nous conna\u00eetre apr\u00e8s parce qu'on t'en \u00e9vitera d'autres. Et \u00e0 rentrer tellement avec eux dans ce truc qu'en g\u00e9n\u00e9ral on les garde. Et tu vois les trois quarts de mes clients, je les ai aussi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par la crise. Tu vois c'est marrant. Et alors excuse moi je t'ai coup\u00e9 cette anecdote mais je pense que \u00e7a m'a... la crise aussi \u00e7a m'int\u00e9resse et je trouve \u00e7a assez passionnant. Mais je fais plus la dissociation. Je pense que la vie est une crise et je pense que quand il n'y a pas de crise, si tu roupilles et que tu penses que tout va bien, t'es mort. C'\u00e9tait si tu dors, t'es mort. C'\u00e9tait un Club Med, ils avaient ouvert une sorte de concept de Club Med. Ah oui c'est \u00e7a, mais je crois profond\u00e9ment. C'est \u00e0 dire que si tu baisses ta vigilance et si tu penses que tout roule et truc, nous notre m\u00e9tier, on doit \u00eatre des vigis, on doit \u00eatre en permanence dans les trucs et on doit d\u00e9celer dans des choses, dans des comportements d'entreprise ou dans des histoires d'entreprise, attention l\u00e0 il peut y avoir un danger. Et sachant que c'est ce que c'est. Et le danger il peut arriver par des changements de m\u0153urs, il peut arriver par la mont\u00e9e de l'\u00e9cologie, il peut arriver par des comportements maladroits, il peut arriver par plein de choses tu vois. Mais nous on doit \u00eatre en permanence. Donc au fond je ne fais plus vraiment de dissociation. Je pense que la crise elle est permanente, surtout qu'aujourd'hui \u00e0 la nanoseconde sur les r\u00e9seaux sociaux, t'as une info qui arrive, vraie, fausse, connect\u00e9e, d\u00e9connect\u00e9e, on n'arr\u00eate pas les choses aussi. Tu sais autrefois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un de mes premiers trucs \u00e0 apprendre \u00e0 mes clients, c'est que je disais mais tout se saura. On n'est plus au comit\u00e9 des forges o\u00f9 entre familles ils r\u00e9glaient les probl\u00e8mes tu vois. Maintenant tu as l'irruption de l'opinion publique dans tout. Et tant mieux aussi. Apr\u00e8s il y a des exc\u00e8s. Les comptes cach\u00e9s, les tranch\u00e9es, tout se saura. Tout se sait. Et le tout c'est d'\u00eatre capable de tout assumer. C'est ce que tu disais tout \u00e0 l'heure. je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi dans pas mal de grosses entreprises qui cachaient beaucoup de choses pendant tr\u00e8s longtemps. Mais c'\u00e9tait des cultures. Oui exactement, maintenant c'est au moins le bon c\u00f4t\u00e9 de cette digitalisation et des r\u00e9seaux sociaux et de certaines choses qui font que... Tu peux pas parler de crise comme \u00e7a, enfin tu peux pas me donner d'exemple ou de... c'est compliqu\u00e9... Je parle jamais de mes... C'est \u00e7a. Parce que c'est pas par... alors tu vois c'est comme... tu m'as dit tout \u00e0 l'heure un truc autrefois, comme quoi je deviens plus sage en vieillissant, \u00e7a m'\u00e9nervait quand on m'appelait femme de l'ombre et tu me disais quelque chose d'obscur. Tu vois comment je suis, je suis pas du tout une femme de l'ombre. Non non mais je le vois, c'est pour \u00e7a que tu disais que c'\u00e9tait une image. Et en plus, simplement, je consid\u00e8re que c'est important, c'est mes clients, c'est pas moi, premi\u00e8re chose. Je d\u00e9teste tous ces mecs qui donnent des le\u00e7ons de com' partout, parce que parce qu'il n'y a pas de le\u00e7ons de com' \u00e0 donner, chaque cas est diff\u00e9rent, je ne crois qu'aux surmesures et pas de le\u00e7on de com' \u00e0 donner, chaque cas est diff\u00e9rent, je ne crois qu'au sur mesure. Et tu vois, il faut percevoir les... Moi je ne fais pas les m\u00eames recommandations en fonction des ADN, des bo\u00eetes, de leur m\u00e9tier, de l'ADN, surtout des hommes. \u00c7a d\u00e9pend surtout des \u00e9quipes et de la culture d'entreprise, tu vois. Donc les le\u00e7ons globales et apr\u00e8s quand je rentre dans la crise ou dans le truc, \u00e7a leur appartient, \u00e7a ne m'appartient pas. Puis apr\u00e8s si c'est moi qui ai eu une id\u00e9e, je vais pas te dire je suis tr\u00e8s bonne, j'ai eu telle id\u00e9e. D'abord elle m'appartient pas cette id\u00e9e, elle leur appartient et puis quand toi tu as une id\u00e9e, tu l'as aussi parce que tu as parl\u00e9 avec l'interne, tu n'es pas nous. Alors on a une autre chose, c'est qu'on n'est pas, on se prend pas pour des gourous g\u00e9nifs dans de l'ext\u00e9rieur, on se met pas en toge pour leur donner des le\u00e7ons et tout, on essaie de rentrer, de travailler avec les \u00e9quipes, de comprendre. Souvent il y a des solutions en interne mais qui n'osent pas dire ou qui ne peuvent pas dire et que nous on peut enrichir tu vois. Et c'est \u00e7a qui est formidable. Moi j'allais dire quand j'\u00e9tais jeune j'\u00e9tais une intello et en vieillissant je me suis rendu compte que la chose la plus importante c'est les gens qui portent les id\u00e9es, les projets et tout. Donc c'est sur les gens que \u00e7a m'int\u00e9resse le plus de travailler maintenant. Tu me disais par exemple donc la famille Pinot est un de tes clients depuis assez longtemps. 30 ans. Alors c'est mon premier gros client, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le quatri\u00e8me. Alors lui je m'en souviendrai toujours parce que j'\u00e9tais avec Thibaut d'ailleurs. En fait je le rencontre dans un truc, il me dit qu'est ce que vous devenez ? Je l'avais crois\u00e9 au minist\u00e8re. Je lui dis j'ai mont\u00e9 ma bo\u00eete. Il me dit bah pourquoi vous m'avez pas appel\u00e9 ? Je lui dis monsieur je vous connais pas. J'ai jamais, \u00e7a on en reparlera si tu veux, je n'ai jamais d\u00e9march\u00e9 un client de ma vie. Parole d'honneur, jamais d\u00e9march\u00e9 un client de ma vie. J'ai eu beaucoup de chance, les choses sont arriv\u00e9es, j'ai grandi tranquillement au rythme des... tu vois, j'ai pas fait le plan. Tu sais que tu l'as peut-\u00eatre pas vu passer mais en plus moi j'ai en revanche, c'est vrai que hier quelqu'un je te l'ai dit, qui cherche sur LinkedIn une chance de relations presse, relations publiques, etc. Genre la meilleure de Paris. Et puis je mets... J'en connais d'autres, mais... J'ai d\u00fb mettre un ? point d'interrogation en me daguant, tu vois. C'est gentil, merci. Voil\u00e0, mais je veux dire, en effet, je pense que cette force de recours... Tu sais, quand on a d\u00e9marr\u00e9, apr\u00e8s t'as de la... Ah oui alors je te raconterai une autre histoire qui est marrante. Donc, et il me dit ben faites moi une note d'image, bon voil\u00e0, on se met avec Thibaut, t'es deux hein, tu vas bosser, on fait une note d'image. C'est quoi une note d'image ? C'est, on savale tous les journaux qui sont sortis, on parle \u00e0 quelques journalistes un peu prescripteurs, \u00e0 quelques personnes qui s'int\u00e9ressent au secteur et on te donne un reflet de quelle est l'image de ta bo\u00eete et quelle est ton image. \u00c7a s'appelle une note d'image. Et ces journalistes, ils se pr\u00eatent au jeu, tu les appelles, ils sont contents de te dire ouais je pense \u00e7a en ce moment ? D'abord je lis ce qu'ils ont \u00e9crit. Bah oui parce qu'ils savent que j'en fais pas un mauvais usage, c'est transparent. Je leur dis, j'essaie de r\u00e9cup\u00e9rer un nouveau client, je fais une note d'image, qu'est-ce que tu me dirais de ce mec ? Mais je dis pas que c'est monsieur Intel qui m'a dit, les choses que tu cites c'est ce qu'il a \u00e9crit mais jamais je vais... tu vois je pense que si j'ai les relations que j'ai avec tant de journalistes qui m'ont quand m\u00eame tr\u00e8s gentiment... enfin franchement j'ai beaucoup de chance c'est aussi parce que moi je plante pas les gens, voil\u00e0 ce que je dis je le fais et ce que je dis que je fais pas je le fais pas voil\u00e0 \u00e7a c'est quelque chose qui est assez connu quand m\u00eame dans le landerneau. Donc on lui fait sa note d'image, il la trouve assez d\u00e9sagr\u00e9able donc il commence \u00e0 r\u00e2ler et il dit bon je viens vous voir dans vos bureaux. Alors nous d\u00e9j\u00e0 on avait deux bureaux. Tu lui envoies ou tu lui pr\u00e9sentes la note d'image ? Non je lui envoie. D'accord. Et il vient pour en parler. Et puis \u00e0 un moment bon il dit je voudrais aller aux toilettes. Et... Il pleuvait des cordes, on \u00e9tait en octobre, on a mis le cauchemar. Alors je me dis, contre mauvaise fortune, mon coeur... Donc je lui tend un parapluie et les cl\u00e9s, il me regarde interloqu\u00e9 quand m\u00eame. Je lui dis \u00e9coutez, moi je m'en... Non, je lui dis \u00e9coutez, c'est dans la cour, il pleut beaucoup, je vous aurais besoin des deux. Il me regarde, il repart, il va donc aux toilettes, il revient, truc, il secoue le parapluie, et l\u00e0 il \u00e9clate de rire. Parce que moi je dis \u00e0 Tibo, au moment de la perdue, il va penser qu'on est pas d'une... on est trop petit, on est des oseaux, enfin tu vois. Et je le sens, il me dit... il me dit, vous avez vos toilettes dans la cour ? Je lui dis \u00e9coutez monsieur, moi je viens de monter ma bo\u00eete, je vais pas d\u00e9penser du fric dans des locaux avant, savoir si \u00e7a marche, comment \u00e7a marche et tout. Et l\u00e0 il \u00e9clate de rire, il me dit \u00e7a c'est judicieux, ces agences de pub qui ont des grosses moquettes, etc, si vous faites attention, je sais plus comment il m'a dit, enfin bon, \u00e0 mon groupe, comme vous faites attention en gros \u00e0 votre pognon, \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet je signe. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon premier contrat avec une bo\u00eete qui commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre un peu plus... voil\u00e0. Et apr\u00e8s on grandit ensemble avec les bo\u00eetes. Pour comprendre parce que... Et maintenant je travaille avec son fils, tu vois c'est formidable. La famille Pinot a bon un certain nombre d'assets, ils travaillent avec plein d'agences, plein de choses. Non mais je veux dire d'agences de pubs. Non, je pense que sur tout ce qui est communication corporette, au d\u00e9but ils n'avaient m\u00eame pas de service de com' interne, tout \u00e9tait chez nous. Quand \u00e7a a grandi, ils ont pris une direction de la com' interne. Donc il y a la partie holding, o\u00f9 nous on g\u00e8re la com' avec les financiers qui sont l\u00e0. Il y a la partie groupe c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 il y a une dire-com' avec qui on s'entend extr\u00eamement bien et avec qui on travaille et on travaille directement avec les pr\u00e9sidents, avec les \u00e9quipes, avec l'ARS. On a une fa\u00e7on de travailler comme si on \u00e9tait interne. Ma question, alors je sais pas si tu peux le dire pour eux mais dans l'absolu sur un groupe comme \u00e7a, un de tes clients, c'est quoi le panel global en quelques mots parce que je pense que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s loin expliqu\u00e9, mais de ce que vous faites ? mais de ce que vous faites ? Alors je pense qu'on assiste... Alors d'abord il y a des bo\u00eetes qui nous outsource leur com. Donc on fait comme si on \u00e9tait... On parle de \u00e7a apr\u00e8s 1h46, donc on va enfin comprendre... Comme si on \u00e9tait leur service de com internalis\u00e9. Et je peux te dire pour des bo\u00eetes qui sont pas \u00e9normes, c'est rentable, c'est pas idiot, ils ont... ils ont... tu vois, Ils ont des talents diff\u00e9rents parce que comme je dis, ils ont deux officiers traitants, mais s'ils ont une crise financi\u00e8re, on va chercher notre poisseau, ils ont une crise sociale, on va chercher des grands champs. Tu vois ce que je veux dire ? On leur am\u00e8ne pour le prix d'un, plusieurs. Donc en g\u00e9n\u00e9ral, c'est rentable. Quand les groupes se d\u00e9veloppent, ils ont toujours des dire-com. Donc nous on fait du conseil au dire-com, du conseil au pr\u00e9sident, de la gestion de crise et en fonction des groupes et des sujets. Et puis on est proactif. Et je pense qu'une des choses que nos clients aiment, c'est la proactivit\u00e9. C'est qu'on essaie de leur proposer des id\u00e9es. Moi tu vois j'\u00e9tais une des premi\u00e8res \u00e0 quand m\u00eame... d'ailleurs j'avais fait un truc sur LinkedIn l\u00e0-dessus, sur le fait que je crois profond\u00e9ment \u00e0 la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale. C'est-\u00e0-dire que... c'est bien gentil, mais enfin franchement les mecs qui se targuent de faire l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, moi \u00e7a me fait rigoler, c'est quand m\u00eame juste normal, \u00e7a me r\u00e9vulse \u00e7a. C'est quand m\u00eame pas un h\u00e9ros parce que tu as \u00e9galit\u00e9 les hommes et les femmes. De plus avoir de bouteilles de plastique ou de je sais pas quoi, tout le monde va y arriver etc. Donc ce qui est int\u00e9ressant parce que je pense que les riches sont de plus en plus riches et les pauvres de plus en plus pauvres et que tu n'as plus, c'est pour \u00e7a que je suis si triste de la destruction de l'\u00e9cole publique qui a eu lieu au nom de bon sentiment et d'\u00e9galitarisme \u00e0 la con parce que du coup autrefois tu avais un ascenseur social qui passait par justement des... moi j'ai \u00e9t\u00e9 au lyc\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque Sciences Po co\u00fbtait pas cher enfin tu vois tu pouvais franchement tu avais des ascensions sociales par le m\u00e9rite, par la m\u00e9ritocratie. Moi je crois beaucoup \u00e0 la circulation des \u00e9dits et \u00e0 la m\u00e9ritocratie. Mais \u00e9videmment quand il y a pu la diff\u00e9rence se fait par les r\u00e9seaux, par les \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, par les \u00e9coles priv\u00e9es, tout \u00e7a n'existe plus. Du coup j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9 ce que je voulais t'expliquer. Je sais plus, j'\u00e9tais en train de te poser la m\u00eame question je dois te dire. Moi je sais la question que j'avais derri\u00e8re. C'\u00e9tait quoi ta question ? C'\u00e9tait tu g\u00e8res beaucoup de corporettes et tu g\u00e8res aussi beaucoup de personnes. Alors l\u00e0 je sais que c'est pas toi qui a fait par exemple un Strauss-Kahn, donc on peut... je vais pas, j'ai pas envie de parler d'un Strauss-Kahn, mais des esp\u00e8ces d'\u00e9normes trucs comme \u00e7a qui arrivent, \u00e7a vous arrive ? On g\u00e8re plus des bo\u00eetes que des cas individuels, mais il peut arriver qu'un patron ait lui-m\u00eame des soucis, tu vois. J'aimerais bien qu'on retrouve pourquoi je te racontais tout \u00e7a. On va retrouver, on va retrouver. Et alors l\u00e0 je vais avoir une question d'ailleurs tr\u00e8s pratique mais c'est un truc que j'essaye de d\u00e9fendre et que je fais aussi avec ce podcast un peu, que j'essaye d'incarner tu vois. Moi je suis pas journaliste donc j'aime bien rentrer dans les choses sur lesquelles je veux \u00eatre pr\u00e9sent. Dans justement ces univers de communication il y a beaucoup de bo\u00eetes qui prennent la parole et moi j'ai beaucoup de mal avec, l\u00e0 je rentre dans un truc technique et m\u00e9tier entre nous, mais avec le fait qu'une bo\u00eete prenne la parole parce que je trouve \u00e7a inint\u00e9ressant. Tu vois ce que je veux dire ? Souvent une entreprise... Oui mais alors attends, comprend aussi un truc. Tiens, moi je peux parler de \u00e7a puisque c'est pas mes clients. Dans le monde actuel, le mec qui fabrique des yaourts, imagine qu'il y a une crise sur les yaourts, on consid\u00e8re qu'il peut pas parler des yaourts parce que c'est lui qui les fabrique. On consid\u00e8re que la bo\u00eete de com qui travaille pour lui est pay\u00e9e par lui, elle doit pas parler des yaourts. On consid\u00e8re que le propre de m\u00e9decine qui va te dire non, le yaourt est sain, il peut \u00eatre pay\u00e9 par lui. Donc c'est la m\u00e8re Michu qui passe dans la rue et qui est aigrie parce que je sais pas quoi, qui va dire que ce yaourt est \u00e9pouvantable et c'est sa parole qui va \u00eatre la plus \u00e9cout\u00e9e. Tu es quand m\u00eame rentr\u00e9 dans un syst\u00e8me de fou et je pense qu'il faut que les entreprises retrouvent une fa\u00e7on d'\u00eatre audible parce que apr\u00e8s tout il n'y a aucune raison que l'entreprise soit plus malhonn\u00eate que la m\u00e8re Michu qui d\u00e9teste les yaourts parce que peut-\u00eatre qu'un jour... Non mais tu comprends ce que je veux dire ? Tu comprends mon image ? C'est que l'entreprise elle est pourrade vers la personne. J'ai retrouv\u00e9 ce que je voulais dire, c'est que les entreprises, elles doivent retrouver leur place, et c'est pour \u00e7a que moi, mes Dada, c'est la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale, c'est-\u00e0-dire parce que justement, on est dans un monde, l'\u00e9tat a plus de roues, on ne peut plus compenser, les riches sont de plus en plus riches, les pauvres sont de plus en plus pauvres, donc au fond, elles retrouvent une place, en prenant un pan d'un des probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9. Tu vois, moi \u00e0 mon petit niveau, je me suis int\u00e9ress\u00e9, je finance mon truc de force femme. Et puis \u00e0 mon petit niveau, on fait plein de trucs pro bono pour de jolies associations, de gens qui aident et tout. Et les groupes, ils s'investissent de plus en plus dans des regards de l'\u00e9pinot, ils sont investis dans les violences faites aux femmes, ils ont des programmes RSE tr\u00e8s forts et donc je pense que cette responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale est un truc qui se d\u00e9veloppe et que tous les groupes, aucun groupe n'y \u00e9chappera. Et nous, un de nos m\u00e9tiers parce que les gens qui travaillent dans les groupes aussi, ils ont la t\u00eate dans le guidon, ils sont oblig\u00e9s de r\u00e9pondre, c'est comme on est plus ext\u00e9rieur, de les aider \u00e0 trouver, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il est passionnant ce m\u00e9tier. On les aide \u00e0 colmater les br\u00e8ches, on les aide aussi pour faire tous les petits boulots, on les aide quand il y a des univers, parce que la m\u00eame personne, le dire comme, il peut \u00eatre plus financier, plus marketing, plus tout. Donc nous on a tous les talents chez nous, donc on peut compenser des lacunes, pas des lacunes parce que Superman \u00e7a existe pas, mais tu vois compl\u00e9ter des talents qui existent et tout b\u00eatement leur donner \u00e0 la fois des suggestions de choses \u00e0 faire et aussi les alerter sur les risques qu'ils ont et c'est \u00e7a que les patrons, parce que nous on rentre par les patrons et je pense que c'est \u00e7a que les patrons viennent chercher chez nous avec une autre chose c'est la franchise parce qu'ils savent un truc c'est que 1 on l\u00e2che pas les gens et 2 on leur dit la v\u00e9rit\u00e9. Moi il m'est arriv\u00e9 de dire des choses \u00e9pouvantables \u00e0 des gens mais je leur dis avec avec amour vous comprenez ce que je veux dire avec amour. Et en gros, \u00e7a s'est toujours bien pass\u00e9. Tu fais encore de la com politique ? Non, moi je fais quand j'ai des coups de coeur ou des... tu vois... Fillon, c'est parce que je retrouvais l\u00e0 un programme lib\u00e9ral \u00e9conomiquement et en m\u00eame temps avec l'\u00e9tat \u00e0 sa place parce que je pense que je pense quand m\u00eame qu'on a... qu'il y a ce qui rel\u00e8ve du r\u00e9galien et ce qui rel\u00e8ve pas du r\u00e9galien. Je trouve qu'en France il y a un m\u00e9lange des genres, puis de toute fa\u00e7on il n'y a plus d'argent pour le m\u00e9lange des genres donc faut bien red\u00e9finir un nouveau mod\u00e8le. Il avait une autre chose c'est que moi apr\u00e8s avoir pens\u00e9 que l'id\u00e9ologie... Tu vois, la g\u00e9n\u00e9ration d'avant moi, il y a eu le nazisme. Moi, ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est le communisme qui a fait tant de morts. Et j'ai jamais compris pourquoi tant de gens \u00e9taient marxistes, y compris en ayant des vies absolument pas en coh\u00e9rence avec ce qui \u00e9tait leur truc. Je pense que dans notre \u00e9poque \u00e0 nous, le danger totalitaire, je reviens \u00e0 la libert\u00e9, tu vois, moi c'est les totalitarismes qui me r\u00e9vulse le reste apr\u00e8s, c'est quand m\u00eame quand il y a une religion qui veut imposer, c'est le djihadisme, enfin c'est \u00e7a, et je trouvais que si tu veux il y avait chez Fillon une tr\u00e8s bonne analyse et une tr\u00e8s bonne analyse de ce risque et des ripostes. Donc j'y trouvais que, si tu veux, il y avait chez Fillon une tr\u00e8s bonne analyse et une tr\u00e8s bonne analyse de ce risque et des ripostes. Donc j'y trouvais des choses. Donc en gros, mais c'est pas il m'ach\u00e8te, je suis all\u00e9 l'aider. Et il se trouve que j'avais chez moi son ancienne direcorde qui donc m'a demand\u00e9, mais comme elle voulait pas quitter la maison pour truc, on l'a refactur\u00e9. Inutile de dire que tout \u00e9tait nickel parce que vu tout ce qu'il y a eu, on peut dire que tout a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 et tu as constat\u00e9 qu'il n'y a jamais eu un probl\u00e8me. C'\u00e9tait pas une p\u00e9riode plus \u00e9trange. Et moi je m'interdis pas de pouvoir donner un coup de main et tout, mais je veux pas lier ma bo\u00eete \u00e0 un truc politique. Avant de te poser quelques derni\u00e8res questions parce que je vais bien profiter de ton temps, je te remercie. C'est quand m\u00eame deux heures qu'on est ensemble, non ? Je te remercie d\u00e9j\u00e0 parce que je passe un tr\u00e8s bon moment avec toi Anne et j'aime beaucoup cet \u00e9change. Tu sais pourquoi j'aime bien cet \u00e9change aussi ? Parce que tu as une qualit\u00e9 qui est tr\u00e8s importante dans la vie, tu es bienveillant. Tu arrives pas avec un lot d'a priori, tu regardes. Tu vois je suis comme toi sur un truc, si je puis me permettre et me targuer de \u00e7a, c'est que je fais ce que j'ai envie de faire et j'avais envie de faire admettre. C'est quand m\u00eame un truc qui me laisse toujours... Comment un mec comme toi d'abord peut m\u00eame s'int\u00e9resser \u00e0 ce que fait une maison comme la n\u00f4tre ? Tu vois, on a des m\u00e9tiers connexes, similaires sur certaines choses, donc d\u00e9j\u00e0 c'est passionnant et tu m'apprends plein de choses donc je trouve \u00e7a super. Moi je veux avec ce podcast transmettre et je veux que mes invit\u00e9s partagent. Alors, tu sais, j'en prof profite, je fais deux minutes de pub. Je t'en prie. La transmission, c'est le th\u00e8me des Napol\u00e9ons, qui est \u00e0 Arles la semaine prochaine. Et tu sais ce que c'est ? Oui, je sais tr\u00e8s bien ce que c'est. Tu sais que moi, ils m'ont fait l'honneur et la gentillesse de me demander d'\u00eatre leur pr\u00e9sidente, tu vois. Donc je descends mercredi \u00e0 Arles, le th\u00e8me, la transmission. Et franchement on est en train de parler disruption, bienveillance, g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, leur truc marche parce que d'abord tu y trouves toujours une id\u00e9e \u00e0 laquelle tu n'avais pas pens\u00e9, un intervenant ext\u00e9rieur, \u00e9tranger, que tu connaissais pas, un truc tu vois. Et il y a en plus une bienveillance qui fait qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 constituer un esp\u00e8ce de r\u00e9seau d'amiti\u00e9 assez formidable. Donc je t'invite \u00e0 Arles, essaie de venir. J'ai le droit des invit\u00e9s, je t'invite. En plus avec un nom comme \u00e7a, les Napol\u00e9ons pour un descendant corse si tu veux. Je voudrais juste avoir un... c'est plus une image, j'avais envie d'avoir \u00e7a avant alors peut-\u00eatre que tu peux me le d\u00e9crire mais il y a eu forc\u00e9ment des tas de moments dans ta vie o\u00f9 \u00e0 une heure du matin il y a ton t\u00e9l\u00e9phone qui sonne ? Je coupe mon t\u00e9l\u00e9phone la nuit. Alors moi j'ai une chance, j'ai un sommeil de b\u00e9b\u00e9. Mais du coup, alors je pense trop aux sc\u00e8nes. Moi je coupe mon t\u00e9l\u00e9phone la nuit, c'est-\u00e0-dire que quand je vais me coucher, si c'est minuit c'est une heure du matin, si c'est 9h du soir, je me couche rarement \u00e0 9h du soir, je coupe, tu vois ce que je veux dire, je le mets en silencieux et je le regarde le matin quand je me r\u00e9veille, j'ai pas laiss\u00e9 mon truc aller de la nuit. Sauf quand mes enfants \u00e9taient plus jeunes et qu'ils partaient en bo\u00eete de nuit, quand on \u00e9tait dans le midi o\u00f9 je voulais... Voil\u00e0. D'accord mais donc t'as pas de... je veux dire, la communication de Christ t'impose pas d'avoir une sorte de... non tu r\u00e9agis ou... Tu sais, il faut, j'en reviens aux priorit\u00e9s, si je veux \u00eatre capable de g\u00e9rer une commune de crise il faut que je dorme. Et c'est dr\u00f4le c'est la conversation que j'ai eu tout \u00e0 l'heure avec ce jeune homme l\u00e0 qui part en vacances d\u00e9tox\u00e9 un peu comme j'appelle digitalement, je lui dis mais la cl\u00e9 pour \u00eatre bon pour nos clients c'est que tu sais dans la vie il faut aussi savoir dire non il faut savoir c'est une grande... moi j'ai toujours su dire non. L'un des derniers \u00e9pisodes que j'ai tourn\u00e9 c'est avec Jean-David Benichou qui est juif pratiquant et on sentait que dans sa pratique du juda\u00efsme il y avait le shabbat qui \u00e9tait important et ne pas toucher \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone le samedi c'est un truc qui me dit mais c'est incroyable. D\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a me permet de lire un bouquin de plus par semaine. Tu sais qu'ils ont un autre truc plein de bon sens, c'est aussi les c\u00e9r\u00e9monies de deuil. Moi je me suis trouv\u00e9 confront\u00e9 par des choses de la vie, \u00e0 la mort de quelqu'un de tr\u00e8s proche d'un de mes enfants et qui \u00e9tait juif et donc j'ai accompagn\u00e9 cet enfant dans ses c\u00e9r\u00e9monies et je dois dire que je pense que c'est un sens, tu vois, le d\u00e9lai, le temps. Tu sais que pendant une semaine la famille reste ensemble, qu'apr\u00e8s on se retrouve le mois d'apr\u00e8s, enfin le truc. Et je crois beaucoup \u00e0... il peut y avoir des rites qui ont un sens. On a le compl\u00e8tement perdu dans la religion catholique, on n'a plus de... Et un rite comme le shabbat prend du sens en ce moment je trouve avec la digital detox, vois c'est un truc assez int\u00e9ressant. Oui, en juste quand tu as une crise le samedi. C'est le probl\u00e8me. Et bon bah j'\u00e9coute, j'ai eu du coup ma r\u00e9ponse \u00e0 cette question. Tu me parlais rapidement d'orgasme, alors juste de comprendre un peu, le sommeil a l'air pr\u00e9cieux, il y a d'autres choses comme \u00e7a, je sais pas, en termes de sport, d'organe ? Moi je fais du yoga. D'accord, beaucoup ? Bah \u00e9coute l\u00e0 en ce moment je me suis fait un probl\u00e8me, je me suis fait une d\u00e9chirure donc je... mais j'essaie si tu veux d'avoir dans ma semaine trois rendez-vous pour essayer d'en tenir donc j'ai un rendez-vous de kin\u00e9, un rendez-vous de gym et un rendez-vous de yoga. D'accord. un rendez-vous de gym et un rendez-vous de yoga. Je dois dire que ce qui me fait et tout \u00e7a aide \u00e0 tenir, \u00e0 sortir les choses et tout. Dans les p\u00e9riodes tr\u00e8s difficiles, parce que tu as des moments de stress intense, le yoga \u00e7a t'oblige \u00e0 respirer. Et c'est vrai que, je sais pas si toi tu connais \u00e7a, mais moi beaucoup de mes copines m'ont dit la m\u00eame chose, on finit par vivre en apn\u00e9e et donc j'ai r\u00e9appris \u00e0 respirer. Et je pense que c'est logique, si tu t'oxyg\u00e8nes, tu es plus... Enfin, tout \u00e7a est d'une banalit\u00e9 affligeante, mais oui, je conseille le yoga. Tu te l\u00e8ves t\u00f4t ? Alors malheureusement, parce que j'adore me lever tard. Et mon rythme naturel biologique c'est 9h. C'est \u00e0 dire que si tu ne... Maintenant parce que \u00e7a peut \u00eatre midi mais globalement en vacances tu vois je me r\u00e9veille \u00e0 9h. Malheureusement \u00e0 Paris je me l\u00e8ve \u00e0 7h. D'accord. Anne, pourquoi tu cours ? Alors d'abord je vais te taquiner, j'ai longtemps fait du jogging mais maintenant j'ai arr\u00eat\u00e9 parce que j'ai eu de gros probl\u00e8mes de dos. Pourquoi je cours ? Non mais je vois tr\u00e8s bien ce que tu veux dire. D'abord je pense qu'\u00e0 l'origine j'ai couru et je pense que c'est une... Je reviens \u00e0 cette angoisse de mort. Tous les entrepreneurs sont des gens qui ont une angoisse de mort. Et la seule fa\u00e7on de lutter contre la mort, c'est de b\u00e2tir des choses p\u00e9rennes. Moi j'ai b\u00e2ti une famille, j'ai fait des enfants, j'esp\u00e8re que j'aurai des petits-enfants, et je crois aux lign\u00e9es, pas au sens aristocratique du terme, tu vois ce que je crois \u00e0 la transmission. J'ai b\u00e2ti une entreprise et j'esp\u00e8re la transmettre et je crois que c'est le d\u00e9fi \u00e0 la mort, c'est la permanence. Et au fond je suis en permanence prise entre cette notion de la fragilit\u00e9 des choses li\u00e9e s\u00fbrement \u00e0 ma relation \u00e0 la mort et \u00e0 l'explosion du couple de mes parents qui \u00e9tait l'inverse parce que c'\u00e9tait un couple au contraire tellement famille fusionnelle donc c'est vraiment c'est pass\u00e9 d'un extr\u00eame \u00e0 l'autre tu vois on \u00e9tait une famille ferm\u00e9e qui est devenue une famille explos\u00e9e. Il y a peut-\u00eatre un lien de cause \u00e0 effet d'ailleurs. Et donc je pense que tout \u00e7a fait que j'ai voulu, j'ai pas le sentiment de courir mais en gros on va tous mourir, on est sur une pente, moi tu vois, je suis forc\u00e9ment moins jolie que je n'ai \u00e9t\u00e9, je vais avoir les, j'esp\u00e8re le plus tard possible, les neurones qui vont pas s'arranger et tout. Et au fond le bonheur c'est d'occuper ce temps intelligemment en b\u00e2tissant, en faisant pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ta vie. Donc moi j'aurais b\u00e2ti une entreprise, fait des enfants, aim\u00e9, souffert et j'ai toujours tout \u00e7a. Aujourd'hui sur Image 7 d'ailleurs... Nous sommes tr\u00e8s vivants. Oui, oui, je vois \u00e7a. D'ailleurs tu es majoritaire d\u00e9sormais, tu as toujours 20% du pouvoir. L\u00e0 aussi, si on a encore 2 minutes, donc on est \u00e0 \u00e9galit\u00e9. Puis un jour, toujours Fran\u00e7ois Pinault me dit vous avez pas... qu'est-ce qu'il y a de capital dans cette bo\u00eete ? Je lui dis on est six, je raconte moi. Il me dit vous avez pas l'impression d'\u00eatre la pute dont on vient relever le compteur ? Je lui dis pardon. Il me dit quand m\u00eame c'est comme si c'est vous qui travaillez et tout. Et je raconte \u00e7a \u00e0 mes associ\u00e9s parce qu'on se voyait quand m\u00eame tous les jeudis matin et ils \u00e9taient prescripteurs d'id\u00e9es. Oui le jeudi matin \u00e9tait, t'as raison. Et l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 formidables parce que il y en a un, je crois que le premier c'est Marc de Citivaux qui a dit bah c'est vrai, puis il dit dans une bo\u00eete comme \u00e7a il faut lier le capital au travail. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9instaurer un syst\u00e8me et apr\u00e8s on a fait rentrer, ils sont tous sortis. Alors je pense qu'ils sont sortis avec beaucoup plus, ils sont tous sortis tr\u00e8s contents. C'est-\u00e0-dire qu'on a tr\u00e8s bien pay\u00e9 les parts et valoris\u00e9 les parts. Mais tout le monde a fait \u00e7a, enfin en gros j'ai eu des associ\u00e9s, Patent et tout \u00e7a s'est fait tr\u00e8s bien. D'accord. Et donc maintenant la bo\u00eete m'appartient, j'ai mon camarade Thibaut Leclerc qui a un truc et qui a une participation aussi et j'ai associ\u00e9 des gens fondamentaux pour l'entreprise qui sont... parce que si tu veux je crois pas aux grands cartes, je crois qu'il faut une grande \u00e9quipe voil\u00e0 et cette maison c'est pas moi c'est une \u00e9quipe. Et t'as jamais vendu du coup toi de... Ah non, \u00e7a m'int\u00e9resse pas. Tu sais moi j'ai gagn\u00e9 de l'argent par hasard, moi l'argent c'est une commodit\u00e9. Mais ce que je veux dire c'est que l'argent que t'as gagn\u00e9 c'est des revenus d'Image 7 c'est pas... il n'y a jamais eu de vente de soci\u00e9t\u00e9 ou de choses comme \u00e7a. C'est quelque chose qui est venu petit \u00e0 petit. Oui. J'ai un conseil \u00e0 donner \u00e0 la jeune classe, qui est aussi un conseil qu'a donn\u00e9 Pinault. Il m'a dit achetez vos locaux parce que vous faites une fairness opinion, vous remboursez avec le loyer, donc vous faites un loyer juste, mais \u00e0 la fin c'est vous qui \u00eates propri\u00e9taire de vos loyers, de vos locaux. Je suis en train d'acheter mon deuxi\u00e8me bureau. Voil\u00e0, et tu vois moi j'ai d\u00e9j\u00e0 revendu mes premiers bureaux et \u00e7a c'est ma... voil\u00e0. Et \u00e7a c'est un bon conseil. Au moment o\u00f9 je te parle... Surtout qu'on te pr\u00eate l'argent gag\u00e9 sur tes locaux, donc c'est un bon conseil. Surtout quand on te pr\u00eate l'argent gag\u00e9 sur tes locaux donc c'est p\u00e9nard. J'ai fait presque, je vais d\u00e9j\u00e0 aller te poser une question sur une de tes pires nuits blanches d'entrepreneur mais cette semaine j'ai fait deux nuits blanches quasiment d'excitation et je sais pas si quand cet \u00e9pisode sortira d'ailleurs je serai d\u00e9j\u00e0 dans ce projet ou si je l'aurais abandonn\u00e9 mais parce que je suis en train de regarder des bureaux un truc compl\u00e8tement d\u00e9lirant \u00e0 Bordeaux et o\u00f9 on a un bureau et \u00e7a m'a, d'excitation, \u00e7a m'a compl\u00e8tement traumatis\u00e9. Moi tu vois j'ai pas de nuit blanche d'entrepreneur. Les rares nuits blanches que j'ai eues c'est des trucs d'affectif, de perso. Je pense que mon boulot ne m'emp\u00eache pas de dormir. Voil\u00e0 je sais l\u00e0 aussi remettre les choses dans la bo\u00eete tu vois, truc. C'est la seule chose que, mais heureusement d'ailleurs, que je n'arrive pas \u00e0 endiguer, \u00e0 ma\u00eetriser, c'est l'affect, mais heureusement aussi, tu vois. Est-ce que dans ton parcours, tu aurais eu un \u00e9chec que tu pourrais qualifier de ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ? J'en ai eu plein des \u00e9checs. J'ai rat\u00e9 l'ENA, mais je voulais pas l'avoir. Je t'ai pas pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure, j'y ai pens\u00e9. Oui bah oui, je l'ai pass\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e0 l'Elys\u00e9e, tu sais, je l'ai rat\u00e9 et j'\u00e9tais tr\u00e8s contente, j'avais pas du tout envie de l'avoir donc je pense que si tu veux j'aurais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e8te, j'aurais fait une carri\u00e8re politique, j'aurais, tu vois, j'aurais \u00e9t\u00e9 malheureuse. Non, qu'est-ce que j'ai eu d'autre comme \u00e9chec ? J'en ai eu plein. Non mais bien s\u00fbr, mais c'est d\u00e9j\u00e0... Mais, puis alors moi j'ai une bonne nature. C'est-\u00e0-dire que je suis une grande adepte du verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, du verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. C'est-\u00e0-dire que moi je vois ce qu'il y a. Et je pense en plus que tous les \u00e9checs sont fondateurs et moi quand je me plante sur quelque chose et je suis sinc\u00e8re parce que l'ENA au moins je m'en souviens, les autres mais m\u00eame l'ENA c'est parce que l'autre fois le point m'a demand\u00e9 si je voulais bien t\u00e9moigner l\u00e0 dessus j'ai dit avec plaisir mais je pense que si un \u00e9chec tu le d\u00e9cortiques tu te dis pourquoi j'ai merd\u00e9 et sur quoi ? T'es pas oblig\u00e9 de le raconter aux autres mais toi faut le savoir et que t'essaies de ne pas recommencer, \u00e7a t'a appris beaucoup de choses. Puis apr\u00e8s, il y a ce qui \u00e0 mon avis... c'est pour \u00e7a que les nains, je le parle en rigolant, c'est que j'avais pas envie de faire les nains donc c'est probablement je le balance comme \u00e9chec, c'est probablement pas mon vrai \u00e9chec tu vois. Comment est-ce que tu progresses ? On l'a dit sur tes \u00e9quipes. Curiosit\u00e9. Curiosit\u00e9. Je suis curieuse, je suis en \u00e9veil, le doute. Le doute, le doute, le doute. Mais le doute c'est constructif, le doute c'est pas mon dieu qu'est ce que je vais faire et mettre deux heures \u00e0 d\u00e9cider mais toujours se demander si y'a pas une autre solution toujours se demander s'il n'y a pas une nouvelle technique toujours se demander ce qui se passe moi tu vois maintenant mon dada j'essaie de comprendre quelque chose \u00e0 l'intelligence artificielle tout ce que \u00e7a va changer, tout ce que \u00e7a va... truc toujours essayer de comprendre les cultures diff\u00e9rentes, toujours... c'est pour \u00e7a qu'on peut avoir 15 000 vies, je comprends pas les gens qui s'ennuient. C'est marrant, j'ai eu cet \u00e9change, alors \u00e7a vient d'un groupe qui s'appelle FAUV, j'ai not\u00e9 \u00e7a et puis je l'utilise dans certains... dans une de leurs chansons ils disent l'ennui est un crime. Ah bah j'adore ! L'ennui est un crime. Et il y a un autre truc c'est le cynisme en vieillissant c'est le pire des d\u00e9fauts. Parce que tu peux \u00eatre cynique jeune c'est une protection, cynique vieux c'est juste la menthe. J'y avais jamais pens\u00e9 mais j'adaire. On a parl\u00e9 du livre de Bruno Patineau \u00e0 maintes reprises, il nous remerciera. Mais il vaut le coup. Un autre livre, le livre que tu aurais le plus offert ou qu'il faudrait ne pas avoir manqu\u00e9, que ce soit business, litt\u00e9rature, peu importe. Je pense que le livre que j'ai le plus offert c'est le mythe de Sisyphe, d'accord, avec Noss et Camus justement, Noss et l'\u00e9t\u00e9 tu vois parce que je trouve qu'il y a tout. Apr\u00e8s je me prends r\u00e9guli\u00e8rement tu vois un dada pour un bouquin que j'ai aim\u00e9. Alors \u00e7a j'\u00e9changeais beaucoup avec eux. Parce que moi je lis \u00e0 la fois des essais et des romans et j'avais beaucoup cet \u00e9change avec ma m\u00e8re maintenant je l'ai avec mes filles, mon fils ne lit pas, je l'ai avec mes filles et donc tu vois par exemple j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par le Lambeau, un livre incroyable donc je l'ai beaucoup offert. Je ne les attend pas de Charlie Hebdo. Tu vois j'ai comme \u00e7a l\u00e0, donc ce collaborateur qui part en d\u00e9toque je lui ai offert, je lui avais offert le patineau mais il l'avait achet\u00e9, je lui ai offert le lambeau et je lui ai offert la pardange de Steve Pinker parce que c'est un livre int\u00e9ressant. Mais donc \u00e7a moi j'ai des cycles tu vois de bouquins et puis apr\u00e8s je suis pas encore rentr\u00e9 dans la relecture syst\u00e9matique mais s'il y avait un \u00e9crivain qui m'a probablement marqu\u00e9 jeune c'est Camus. On te contacte sur... o\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ? sur LinkedIn principalement ? Je suis pas tr\u00e8s public moi mais LinkedIn je r\u00e9ponds quand on m'\u00e9crit. Sinon on me t\u00e9l\u00e9phone, c'est assez simple. Images 7, vous trouverez. Je pourrais dire dans l'annuaire mais \u00e7a fait un peu vieux, sur Google. \u00c9coute, je suis ravi, je crois que j'ai fait un bon tour de tout \u00e7a, je pourrais t'en poser plein d'autres. Mais j'ai d\u00e9j\u00e0 eu une bonne part de ton temps. Je te remercie pour tout ce temps Anne. C'est moi qui te remercie. Et toute cette transparence. J'avoue que je stressais un peu de faire cet \u00e9pisode parce que \u00e0 la fois t'es une professionnelle de la communication et \u00e0 la fois comme on a, enfin tu as peu de temps. Non mais tu vois, je suis pas venue vendre une machette. Voil\u00e0, ton \u00e9mission est formidable. Je me suis dit apr\u00e8s tout, qu'est-ce que je risque et finalement j'y ai pris beaucoup de plaisir. Et je me disais que j'avais peur toujours que du coup on puisse en rien dire et j'ai compris d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute, d\u00e8s la premi\u00e8re minute que \u00e7a allait \u00eatre chouette donc je te remercie mille fois. Merci. A tous, je vous remercie pour votre fid\u00e9lit\u00e9. N'oubliez pas de vous abonner sur Apple Podcast, donc G\u00e9n\u00e9ration de Wittursel, d'abonner de force tous vos amis pendant vos vacances par exemple, ceux que vous voyez pas souvent etc. \u00e7a c'est important. C'est comme \u00e7a que j'ai fait de la croissance, c'est quand on en parle, c'est vraiment que ne voyez pas souvent etc. \u00e7a c'est important. C'est comme \u00e7a que je fais de la croissance, c'est quand on en parle, c'est vraiment que de la croissance organique donc c'est important d'en parler autour de vous et puis je ne sais pas encore quand je vais sortir cet \u00e9pisode si vous \u00eates en vacances, si on est en plein \u00e9t\u00e9. Je vous souhaite de bonnes vacances et je vous remercie pour tous vos messages aussi tr\u00e8s fr\u00e9quents. A bient\u00f4t ! fr\u00e9quent. A bient\u00f4t ! \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de new work city qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.88], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.88, 40.92], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [40.92, 45.3], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines,"}, {"timestamp": [45.3, 50.08], "text": " du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [50.08, 54.04], "text": " LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [54.04, 58.2], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [58.2, 62.36], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.36, 69.8], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [69.8, 74.04], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la"}, {"timestamp": [74.04, 78.64], "text": " cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et"}, {"timestamp": [78.64, 82.48], "text": " qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9,"}, {"timestamp": [82.48, 88.78], "text": " je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [88.78, 91.82], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [91.82, 96.82], "text": " LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [96.82, 100.78], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [100.78, 104.94], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant"}, {"timestamp": [104.94, 107.24], "text": " pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.24, 111.76], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide,"}, {"timestamp": [111.76, 116.56], "text": " r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [116.56, 120.36], "text": " LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [120.36, 124.04], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que"}, {"timestamp": [124.04, 128.4], "text": " comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est"}, {"timestamp": [128.4, 132.64], "text": " le code DOIT sur LegalStart c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire DOIT."}, {"timestamp": [132.64, 145.92], "text": " Bonjour tout le monde je suis ravi aujourd'hui d'\u00eatre dans un somptueux bureau du 17e arrondissement,"}, {"timestamp": [145.92, 147.92], "text": " juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez Cosa Bostra."}, {"timestamp": [147.92, 151.6], "text": " Je suis chez Image 7 avec Anne M\u00e9o."}, {"timestamp": [151.6, 152.4], "text": " Bonjour Anne."}, {"timestamp": [152.4, 153.04], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [153.04, 156.08], "text": " Je suis tr\u00e8s content de te voir aujourd'hui."}, {"timestamp": [156.08, 158.88], "text": " On s'est rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois il y a quelques semaines."}, {"timestamp": [158.88, 161.68], "text": " Et je te disais que je..."}, {"timestamp": [161.68, 166.82], "text": " Mais toi tu n'\u00e9tais pas au courant que je t'avais chass\u00e9 pendant assez longtemps parce que je voulais avoir un"}, {"timestamp": [168.14, 170.14], "text": " \u00e9pisode avec Anne M\u00e9o"}, {"timestamp": [170.68, 175.96], "text": " et je t'expliquerai pourquoi apr\u00e8s mais d'abord je te propose de te pr\u00e9senter Anne si tu veux bien."}, {"timestamp": [176.68, 178.68], "text": " Oula"}, {"timestamp": [180.2, 182.2], "text": " Bon alors"}, {"timestamp": [182.26, 184.54], "text": " Qu'est ce que je peux vous dire je peux te dire que"}, {"timestamp": [189.44, 190.88], "text": " Je peux plut\u00f4t parce vous me pr\u00e9senter, je ne sais pas si c'est passionnant."}, {"timestamp": [190.88, 194.96], "text": " Ce que je peux dire c'est des choses cl\u00e9s un peu dans ma vie et qui peuvent peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [194.96, 196.64], "text": " expliquer un peu un parcours."}, {"timestamp": [196.64, 204.18], "text": " Moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois extr\u00eamement aim\u00e9 par des parents tr\u00e8s intelligents et qui"}, {"timestamp": [204.18, 205.56], "text": " avaient confiance en moi. Donc je pense"}, {"timestamp": [205.56, 211.24], "text": " que \u00e7a donne une cl\u00e9 de confiance. Et en m\u00eame temps tr\u00e8s jeune, il y a eu une"}, {"timestamp": [211.24, 216.28], "text": " disruption. C'est-\u00e0-dire que mon p\u00e8re est parti, j'avais 16 ans, je passais mon bac,"}, {"timestamp": [216.28, 221.8], "text": " ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement cass\u00e9e, je suis devenue un peu chef de famille \u00e0 16"}, {"timestamp": [221.8, 225.66], "text": " ans. Et au fond, c'est une autre cl\u00e9"}, {"timestamp": [225.66, 228.88], "text": " parce que je me suis dit que je d\u00e9pendrais jamais de personne"}, {"timestamp": [228.88, 234.8], "text": " j'ai vu les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a donnait de d\u00e9pendre de quelqu'un et donc je pense"}, {"timestamp": [234.8, 239.6], "text": " que pour moi il y a des mots importants c'est libert\u00e9, ind\u00e9pendance et ne"}, {"timestamp": [239.6, 245.92], "text": " d\u00e9pendre que de soi et le corollaire suivantai la troisi\u00e8me chose je pense qui m'a marqu\u00e9"}, {"timestamp": [245.92, 250.26], "text": " dans ma vie, c'est que je me suis engueul\u00e9 avec mon p\u00e8re parce que je ne pouvais pas"}, {"timestamp": [250.26, 255.28], "text": " comprendre ce qu'il faisait \u00e0 ma m\u00e8re et en fait il est mort, on \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9s alors"}, {"timestamp": [255.28, 259.26], "text": " que je lui avais envoy\u00e9 une lettre que sa petite amie ne lui a pas donn\u00e9 et c'est assez"}, {"timestamp": [259.26, 266.64], "text": " dur quand tu es jeune, ce d\u00e9part de quelqu'un qui compte et avec qui t'as pas quelque part tout"}, {"timestamp": [266.64, 272.24], "text": " r\u00e9gl\u00e9 et j'allais dire moi \u00e7a m'a donn\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 je pense assez cash, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [272.24, 276.68], "text": " je pense que rien ne m\u00e9rite les malentendus, j'ai horreur des"}, {"timestamp": [276.68, 283.4], "text": " malentendus et je pense que le bonheur il faut y penser tout le"}, {"timestamp": [283.4, 286.4], "text": " temps donc j'allais dire moi si j'avais des mots, c'est"}, {"timestamp": [287.48, 295.44], "text": " libert\u00e9, ind\u00e9pendance et ne jamais oublier que la mort peut arriver \u00e0 n'importe quel moment et que c'est un devoir d'\u00eatre heureux."}, {"timestamp": [296.48, 298.48], "text": " C'est un devoir d'\u00eatre heureux."}, {"timestamp": [298.6, 301.96], "text": " Je vais revenir sur ce devoir parce que c'est une belle mission."}, {"timestamp": [303.0, 305.34], "text": " Mais tu m'entends du rire sur le..."}, {"timestamp": [305.34, 309.18], "text": " C'est vrai que quand je t'ai rencontr\u00e9 la derni\u00e8re fois, on a pass\u00e9 un moment"}, {"timestamp": [309.18, 315.02], "text": " ensemble dans cette m\u00eame pi\u00e8ce et j'ai trouv\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 cash. Moi j'adore"}, {"timestamp": [315.02, 318.84], "text": " ce c\u00f4t\u00e9 cash en fait quoi et quand je te disais un truc et que tu n'\u00e9tais pas"}, {"timestamp": [318.84, 323.3], "text": " d'accord tout de suite, \u00e7a fuse quoi, c'est direct. Mais c'est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [323.3, 328.44], "text": " parce qu'en effet il y a un d\u00e9bat qui est possible derri\u00e8re et puis c'est assez dr\u00f4le."}, {"timestamp": [328.44, 333.78], "text": " Moi si tu veux je suis pas du tout s\u00fbr d'avoir toujours raison, donc je comprends"}, {"timestamp": [333.78, 338.2], "text": " tr\u00e8s bien l'opinion de l'autre mais c'est vrai que je d\u00e9teste cette esp\u00e8ce"}, {"timestamp": [338.2, 342.76], "text": " de consensus mou o\u00f9 tout le monde est oblig\u00e9 d'adopter des positions."}, {"timestamp": [342.76, 348.48], "text": " Donc moi quand je suis pas d'accord, je le dis en acceptant en plus totalement le d\u00e9bat"}, {"timestamp": [348.48, 350.96], "text": " et en \u00e9tant capable d'\u00e9voluer sur mes points de vue."}, {"timestamp": [350.96, 353.68], "text": " Mais c'est marrant parce que tu as quand m\u00eame un petit..."}, {"timestamp": [353.68, 356.8], "text": " Tu vois le podcast, c'est ma fille, mais je savais m\u00eame pas que tu m'avais contact\u00e9"}, {"timestamp": [356.8, 360.08], "text": " un point pour un point, et c'est ma fille Charlotte qui bosse avec moi qui m'a dit"}, {"timestamp": [360.08, 362.64], "text": " mais faut que tu fasses ce podcast, c'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [362.64, 365.48], "text": " Alors je lui ai demand\u00e9 de te voir, puis apr\u00e8s je me dis bah oui bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [365.48, 369.44], "text": " Non mais j'\u00e9tais pass\u00e9 par d'autres r\u00e9seaux, puis en fait de temps en temps tu sais quand tu passes"}, {"timestamp": [369.44, 372.24], "text": " un peu... mais d\u00e9j\u00e0 j'apprends que Charlotte est ta fille tu vois."}, {"timestamp": [372.24, 373.24], "text": " Tu savais pas ?"}, {"timestamp": [373.24, 376.0], "text": " Du coup j'\u00e9tais un peu au bon endroit."}, {"timestamp": [376.0, 379.0], "text": " Ah c'est dr\u00f4le."}, {"timestamp": [379.0, 384.04], "text": " C'est vrai que non, le deal \u00e9tait assez marrant parce que la petite histoire c'est que..."}, {"timestamp": [384.04, 388.4], "text": " donc j'ai \u00e9t\u00e9... et je dois te rendre hommage l\u00e0 dessus ou \u00e0 tes \u00e9quipes en tout cas"}, {"timestamp": [388.4, 394.52], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par certains de tes collaborateurs pour"}, {"timestamp": [394.52, 400.76], "text": " me proposer des personnes que vous repr\u00e9sentez \u00e0 passer sur le podcast et"}, {"timestamp": [400.76, 412.0], "text": " r\u00e9cemment on parlait un peu de avec un de mes amis d'agence, alors tu vas me dire comment on d\u00e9finit Image7, c'est de la communication corporate ?"}, {"timestamp": [412.0, 419.0], "text": " Moi je pense que Image7, il y a deux cl\u00e9s l\u00e0 aussi. La premi\u00e8re c'est que moi je crois beaucoup \u00e0 l'intelligence collective."}, {"timestamp": [419.0, 425.08], "text": " Maintenant c'est la tarte \u00e0 la cr\u00e8me mais Image7 a 30 ans et elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but sur"}, {"timestamp": [425.08, 429.16], "text": " l'intelligence collective. C'est \u00e0 dire que en gros..."}, {"timestamp": [429.16, 430.16], "text": " Je bois du psyll\u00e9."}, {"timestamp": [430.16, 430.66], "text": " Hein ?"}, {"timestamp": [430.66, 431.46], "text": " Je bois du psyll\u00e9."}, {"timestamp": [431.46, 435.12], "text": " Ah bon, tant mieux. On est plus intelligent \u00e0 plusieurs intelligents,"}, {"timestamp": [435.12, 439.08], "text": " voyons clair, et surtout avec des intelligences diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [439.08, 448.22], "text": " Donc je... enfin moi, Images 7 c'est mon... je pense que j'ai \u00e9chapp\u00e9 dans la vie \u00e0 la vanit\u00e9 qui est un truc que je trouve grotesque."}, {"timestamp": [448.22, 451.5], "text": " Je deviens moi-m\u00eame grotesque sur deux sujets."}, {"timestamp": [451.5, 459.56], "text": " C'est mes enfants, j'en ai trois et je les aime et j'en suis fier comme je pense toute m\u00e8re doit l'\u00eatre d'ailleurs."}, {"timestamp": [459.56, 464.26], "text": " Et Image 7 c'est mon quatri\u00e8me b\u00e9b\u00e9, donc j'en suis extr\u00eamement fier."}, {"timestamp": [464.26, 468.82], "text": " Mais d\u00e8s le d\u00e9but on l'a fond\u00e9 sur l'intelligence collective et le talent des gens."}, {"timestamp": [468.82, 475.3], "text": " Et les gens sont diff\u00e9rents, j'ai aussi bien un type qui dirigeait les salles de march\u00e9s de Chevreux,"}, {"timestamp": [475.3, 479.82], "text": " que des gens agr\u00e9g\u00e9s d'histoire, que des gens qui ont fait des \u00e9coles de commerce,"}, {"timestamp": [479.82, 486.76], "text": " j'ai des gens de 23 ans, le petit dernier, Xavier Couture, je crois qu'il a, enfin je vais pas dire son \u00e2ge,"}, {"timestamp": [486.76, 492.68], "text": " il serait pas content, c'est pas un gamin. Donc on a des profils diff\u00e9rents, des \u00e2ges diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [492.68, 497.52], "text": " des formations diff\u00e9rentes, mais une chose en commun, d'abord tous ces gens sont vraiment"}, {"timestamp": [497.52, 503.48], "text": " intelligents, ils sont vraiment libres dans leur t\u00eate, ils sont, et je crois qu'ils sont honn\u00eates"}, {"timestamp": [503.48, 508.52], "text": " intellectuellement. Voil\u00e0, et \u00e7a c'est la force d'Imachette, c'est l'intelligence collective."}, {"timestamp": [508.52, 514.28], "text": " La deuxi\u00e8me chose c'est que, je sais pas ce que c'est la com, moi ce qui m'int\u00e9resse"}, {"timestamp": [514.28, 520.8], "text": " c'est de comprendre la probl\u00e9matique d'une entreprise, d'une crise, d'un patron,"}, {"timestamp": [520.8, 527.34], "text": " d'une histoire, de l'analyser, de trouver la solution, c'est \u00e0 dire de"}, {"timestamp": [527.34, 532.04], "text": " b\u00e2tir la bonne strat\u00e9gie de communication pour accompagner mon"}, {"timestamp": [532.04, 536.42], "text": " client, pour qu'il arrive l\u00e0 o\u00f9 il veut arriver et apr\u00e8s donc il y a une partie"}, {"timestamp": [536.42, 542.14], "text": " assez conceptuelle, strat\u00e9gique et apr\u00e8s mettre les mains dans le cambouis pour"}, {"timestamp": [542.14, 550.6], "text": " aussi bien convaincre les march\u00e9s financiers, les march\u00e9s \u00e9conomiques, le march\u00e9 politique qui est aussi un march\u00e9 d'ailleurs, convaincre"}, {"timestamp": [550.6, 555.64], "text": " ce que dans le jargon de la comfi on appelle les stakeholders, c'est \u00e0 dire convaincre"}, {"timestamp": [555.64, 556.64], "text": " le truc."}, {"timestamp": [556.64, 562.96], "text": " Voil\u00e0 donc et je pense que les choses marchent mieux si ce sont les m\u00eames qui r\u00e9fl\u00e9chissent"}, {"timestamp": [562.96, 565.42], "text": " et qu'agissent. Je crois pas qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [567.3, 568.78], "text": " les"}, {"timestamp": [568.78, 572.58], "text": " concepteurs et apr\u00e8s les petites mains. Je pense que c'est pour \u00e7a que les gens sont heureux ici"}, {"timestamp": [572.78, 575.74], "text": " parce qu'on fait des \u00e9quipes projets, parce que tout le monde travaille ensemble,"}, {"timestamp": [576.26, 580.38], "text": " parce que la valeur d\u00e9pend pas du nombre des ann\u00e9es, c'est pas de moi cette corneille,"}, {"timestamp": [583.1, 586.98], "text": " et parce qu'on s'amuse. Donc moi j'ai une chance et que j'arrive"}, {"timestamp": [586.98, 590.22], "text": " tous les matins ravi d'arriver \u00e0 Image 7, c'est un cadeau."}, {"timestamp": [590.22, 594.42], "text": " C'est vrai, je partage ce cadeau, je dois dire que c'est quelque chose qui m'anime"}, {"timestamp": [594.42, 599.46], "text": " aussi tous les jours et je crois que c'est souvent le cas dans les gens que"}, {"timestamp": [599.46, 604.02], "text": " je vois sur ce podcast que je rencontre mais ce que j'ai ressenti vraiment"}, {"timestamp": [604.02, 608.64], "text": " chez toi, pardon chez Image 7, c'est que c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s pro"}, {"timestamp": [608.64, 614.32], "text": " c'est qu'encore tr\u00e8s souvent quand on \u00e9change avec des agences ou des"}, {"timestamp": [614.32, 618.4], "text": " interm\u00e9diaires quand je cherche \u00e0 rencontrer quelqu'un pour la voir sur"}, {"timestamp": [618.4, 623.36], "text": " mon podcast, le podcast c'est un peu vu comme je sais pas un truc un peu lunaire"}, {"timestamp": [623.36, 625.28], "text": " comme un petit blog c'est quoi ce petit gars, je sais pas, un truc un peu lunaire, comme un petit blog, c'est quoi ce petit gars, tu vois."}, {"timestamp": [625.28, 632.0], "text": " Et en fait, chez vous, je crois que l\u00e0, assez t\u00f4t, il y a eu une vraie compr\u00e9hension de ce que veut dire l'impact du temps long,"}, {"timestamp": [632.0, 638.16], "text": " l'impact de ces discussions assez profondes, enfin en tout cas o\u00f9 on essaie de comprendre les choses et les gens."}, {"timestamp": [638.16, 646.76], "text": " Et \u00e7a j'avoue que j'ai assez appr\u00e9ci\u00e9 parce que \u00e7a facilite aussi mon travail pour aller trouver des personnes int\u00e9ressantes pour G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [646.76, 649.48], "text": " Donc je suis ravi, mais bravo parce que je pense que c'est il y a beaucoup d'agences"}, {"timestamp": [649.48, 650.72], "text": " qui n'ont pas encore compris \u00e7a."}, {"timestamp": [650.72, 652.48], "text": " Alors moi j'aime pas le mot agence, c'est marrant."}, {"timestamp": [652.48, 652.98], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [652.98, 657.4], "text": " Mais non, mais on est quoi ? Une maison, un cabinet, en fait on est"}, {"timestamp": [657.4, 663.56], "text": " on est une \u00e9quipe qui... alors tu parlais de temps long, temps court, moi j'y crois"}, {"timestamp": [663.56, 666.74], "text": " beaucoup et je crois aussi beaucoup,"}, {"timestamp": [666.74, 669.04], "text": " si on parle de minutes de communication, moi je..."}, {"timestamp": [669.04, 670.04], "text": " Ah on peut, c'est le but !"}, {"timestamp": [670.04, 674.84], "text": " Non, non, non, mais parce que je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire communication, c'est transmettre,"}, {"timestamp": [674.84, 680.52], "text": " c'est \u00e9changer, c'est mener quelque part, mais moi je crois profond\u00e9ment, alors moi"}, {"timestamp": [680.52, 687.52], "text": " j'ai, c'est un petit peu connu de ceux qui me connaissent, je suis une passionn\u00e9e de latin grec, d'histoire, de philo,"}, {"timestamp": [687.52, 691.56], "text": " et la com, a priori, c'\u00e9tait pas du tout mon truc en soi."}, {"timestamp": [691.56, 694.04], "text": " Tu vas nous expliquer \u00e7a apr\u00e8s."}, {"timestamp": [694.04, 695.04], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [695.04, 700.24], "text": " Non, mais ce que je crois, c'est qu'une bo\u00eete de com aujourd'hui,"}, {"timestamp": [700.24, 705.0], "text": " c'est des gens qui doivent aider nos dirigeants \u00e0 d\u00e9crypter le monde."}, {"timestamp": [705.0, 710.28], "text": " Tout change \u00e0 la nanoseconde, tout est m\u00e9lang\u00e9."}, {"timestamp": [710.28, 714.4], "text": " Je pense que pour un dirigeant c'est assez terrible parce qu'en m\u00eame temps on"}, {"timestamp": [714.4, 720.12], "text": " peut le photographier sur Instagram en train de d\u00eener au resto avec quelqu'un"}, {"timestamp": [720.12, 722.32], "text": " avec qui il n'a pas forc\u00e9ment envie que \u00e7a se sache."}, {"timestamp": [722.32, 725.08], "text": " On peut aimer Mais c'est les"}, {"timestamp": [725.08, 730.4], "text": " vertus de la transparence. Il peut, j'allais dire, \u00eatre attaqu\u00e9 parce qu'il y a un"}, {"timestamp": [730.4, 736.76], "text": " enfant qui travaille dans un pays lointain, il n'est m\u00eame pas au courant"}, {"timestamp": [736.76, 739.48], "text": " mais qui a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par un sous-traitant etc."}, {"timestamp": [739.48, 753.0], "text": " Ce que je veux dire c'est qu'il est en permanence screen\u00e9 et tenu responsable d'un certain nombre de choses dont en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs il n'est m\u00eame pas au courant."}, {"timestamp": [753.0, 765.48], "text": " Notre boulot c'est d'essayer de comprendre toutes ces \u00e9volutions, d'essayer de comprendre lui sa probl\u00e9matique et chaque bo\u00eete a aussi un ADN donc ce que je ne crois"}, {"timestamp": [765.48, 771.56], "text": " qu'au sur mesure de comprendre l'ADN des gens avec qui on travaille et apr\u00e8s de"}, {"timestamp": [771.56, 782.68], "text": " les aider \u00e0 sortir, \u00e0 aller vers leur but et \u00e7a passe aussi bien"}, {"timestamp": [782.68, 786.28], "text": " par des choses but et \u00e7a passe aussi bien par, mais \u00e7a on en reparlera, mais \u00e7a passe aussi bien"}, {"timestamp": [786.28, 791.92], "text": " par des choses institutionnelles que par des choses beaucoup plus virales, beaucoup"}, {"timestamp": [791.92, 796.48], "text": " plus personnelles. C'est une somme de moyens apr\u00e8s."}, {"timestamp": [796.48, 808.6], "text": " Est-ce que tu es consciente que sur le march\u00e9 quand m\u00eame, Image 7 et la perception de Dan M\u00e9o a quand m\u00eame un..."}, {"timestamp": [808.6, 811.6], "text": " Alors elle peut \u00eatre, je vais pas dire obscure,"}, {"timestamp": [811.6, 813.6], "text": " dans le sens mauvais du terme,"}, {"timestamp": [813.6, 817.6], "text": " mais on sait pas toujours bien qui tu es"}, {"timestamp": [817.6, 819.6], "text": " et on a l'impression que, en revanche,"}, {"timestamp": [819.6, 821.6], "text": " quand tu bosses avec Image 7,"}, {"timestamp": [821.6, 824.6], "text": " et moi j'ai vraiment eu cette impression pendant longtemps,"}, {"timestamp": [824.6, 825.12], "text": " apr\u00e8s on te voit partout, quand tu bosses avec Image 7 et moi j'ai vraiment eu cette impression pendant longtemps apr\u00e8s"}, {"timestamp": [825.88, 827.88], "text": " on te voit partout"}, {"timestamp": [827.96, 829.96], "text": " sur tous les plateaux sur toutes les..."}, {"timestamp": [829.96, 831.36], "text": " Ah je parle jamais tu peux pas"}, {"timestamp": [831.36, 832.36], "text": " Non non pas toi je parle..."}, {"timestamp": [832.36, 834.36], "text": " Tu peux pas dire qu'on me voit sur les plateaux"}, {"timestamp": [834.36, 836.36], "text": " Non non je parle des gens quand tu bosses avec Image 7 quand quelqu'un..."}, {"timestamp": [836.88, 839.84], "text": " et il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 on a l'impression que c'est un"}, {"timestamp": [840.28, 846.56], "text": " un passage obligatoire Image 7 pour \u00eatre visible alors c'est votre boulot de rendre les gens visibles j'imagine"}, {"timestamp": [846.56, 848.8], "text": " par moment et par moment peut-\u00eatre pas d'ailleurs."}, {"timestamp": [848.8, 851.48], "text": " Mais est-ce que tu es consciente que"}, {"timestamp": [851.48, 853.96], "text": " il y a"}, {"timestamp": [853.96, 855.36], "text": " peut-\u00eatre une sorte de"}, {"timestamp": [855.36, 857.76], "text": " autour de la bo\u00eete"}, {"timestamp": [857.76, 861.36], "text": " c'est peut-\u00eatre un grand mot, pas un mythe, mais une sorte de"}, {"timestamp": [861.36, 867.52], "text": " voil\u00e0 c'est la bo\u00eete avec qui faut bosser si tu veux \u00eatre tr\u00e8s visible. Je pense que dans beaucoup de"}, {"timestamp": [867.52, 871.44], "text": " petites startups, ou gros startups qui grossissent, \u00e7a vient. C'est aussi"}, {"timestamp": [871.44, 876.16], "text": " remarquable parce que tu traverses le temps aussi l\u00e0 dessus. Et chez"}, {"timestamp": [876.16, 881.16], "text": " beaucoup de patrons du CAC 40 c'est quand m\u00eame aussi... \u00e7a vient d'o\u00f9 tout"}, {"timestamp": [881.16, 893.14], "text": " \u00e7a ? T'en es consciente d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a vient d'o\u00f9 tout \u00e7a ? T'en es consciente d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a vient d'o\u00f9 ? Alors je sais pas si je suis consciente... Moi d'abord je me regarde pas faire, je fais, je vis."}, {"timestamp": [893.14, 897.6], "text": " On a des clients, c'est \u00e7a qui est passionnant."}, {"timestamp": [897.6, 901.9], "text": " Et surtout moi j'ai b\u00e2ti ma vie pour jamais m'ennuyer."}, {"timestamp": [901.9, 913.12], "text": " Pour faire des choses qui me passionnent. Et je pense que \u00e7a demande beaucoup de travail, \u00e7a demande une exigence de doute et de recherche"}, {"timestamp": [913.12, 914.12], "text": " perp\u00e9tuelle."}, {"timestamp": [914.12, 922.4], "text": " Moi je suis en perp\u00e9tuel, je lis tout le temps, j'\u00e9coute, j'essaie de comprendre"}, {"timestamp": [922.4, 926.08], "text": " ce qui change, j'essaie de comprendre ce qui bouge, mais \u00e7a me passionne."}, {"timestamp": [926.08, 930.92], "text": " Et je pense que c'est encore plus facile quand justement,"}, {"timestamp": [930.92, 935.28], "text": " tu as une esp\u00e8ce de vieille culture qui te permet de pond\u00e9rer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [935.28, 938.56], "text": " Et c'est \u00e7a aussi que j'essaie de partager avec toutes mes \u00e9quipes."}, {"timestamp": [938.56, 947.6], "text": " Et pour revenir aux clients, on a la chance de travailler aussi bien pour des grands du CAC 40, pour des startups et tout."}, {"timestamp": [947.6, 950.72], "text": " Il y a un principe l\u00e0 aussi d'int\u00e9r\u00eat."}, {"timestamp": [950.72, 955.2], "text": " Faut que \u00e7a nous plaise, faut que \u00e7a fit et que \u00e7a leur plaise."}, {"timestamp": [955.2, 958.8], "text": " Et puis une chose que j'aime c'est qu'on travaille dans la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [958.8, 963.2], "text": " Moi j'ai par exemple une famille que j'adore, la famille Pinault."}, {"timestamp": [963.2, 965.0], "text": " \u00c7a fait 30 ans que je travaille avec eux."}, {"timestamp": [965.0, 967.0], "text": " 30 ans, donc c'est de belles histoires."}, {"timestamp": [967.0, 971.0], "text": " Des bo\u00eetes comme Seb, Bic, \u00e7a fait 20 ans."}, {"timestamp": [971.0, 977.0], "text": " Et je trouve qu'une fiert\u00e9, c'est que ces bo\u00eetes \u00e9voluent,"}, {"timestamp": [977.0, 979.0], "text": " et nous on \u00e9volue aussi avec eux."}, {"timestamp": [979.0, 981.0], "text": " Et alors, pour bien comprendre..."}, {"timestamp": [981.0, 983.0], "text": " Et quant aux jeunes startups, ce qui m'int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [983.0, 989.72], "text": " c'est quand il y a eu, au fond, une esp\u00e8ce qu'on appelle la disruption entre guillemets. J'ai vu"}, {"timestamp": [989.72, 993.4], "text": " beaucoup de gens qui s'habillaient en disruption, donc ils essayaient de"}, {"timestamp": [993.4, 996.48], "text": " faire croire qu'ils comprenaient, ils comprenaient pas"}, {"timestamp": [996.48, 1001.68], "text": " grand chose \u00e0 tout ce qui se passait et donc on nommait un monsieur digital, un"}, {"timestamp": [1001.68, 1005.48], "text": " monsieur disruption. Moi je crois pas au silo, je crois \u00e0 la culture"}, {"timestamp": [1005.48, 1013.48], "text": " partag\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et la culture digitale, on n'a pas fait une bo\u00eete digitale au sein d'Images 7,"}, {"timestamp": [1013.48, 1018.96], "text": " on a essay\u00e9 de faire un spread quoi, que ce soit, \u00e7a s'\u00e9tende \u00e0 tout le monde. Et une des meilleures"}, {"timestamp": [1018.96, 1027.96], "text": " fa\u00e7ons quand m\u00eame de comprendre et d'int\u00e9grer compl\u00e8tement la culture digitale pour les plus vieux qui ne l'avaient pas forc\u00e9ment native, tu vois."}, {"timestamp": [1027.96, 1031.16], "text": " C'est quand m\u00eame de travailler avec des bo\u00eetes digitales."}, {"timestamp": [1031.16, 1034.64], "text": " Donc je l'ai fait aussi par..."}, {"timestamp": [1034.64, 1038.6], "text": " Si tu veux, c'est l\u00e0 o\u00f9 ce m\u00e9tier est g\u00e9nial, c'est que c'est un \u00e9change."}, {"timestamp": [1038.6, 1041.6], "text": " Je crois que je leur apporte quelque chose,"}, {"timestamp": [1041.6, 1043.24], "text": " mais ils m'apportent \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [1043.24, 1044.72], "text": " Donc c'est formidable."}, {"timestamp": [1044.72, 1046.7], "text": " Et c'est pour \u00e7a que c'est un m\u00e9tier passionnant."}, {"timestamp": [1046.7, 1047.6], "text": " Parce que j'allais te demander..."}, {"timestamp": [1047.6, 1049.2], "text": " Et en plus c'est jamais la m\u00eame chose, tu vois."}, {"timestamp": [1049.2, 1051.6], "text": " J'ai pas le sentiment de faire la m\u00eame chose qu'il y a 20 ans."}, {"timestamp": [1051.6, 1054.0], "text": " Tu parlais de... Ah bah j'imagine..."}, {"timestamp": [1054.0, 1055.5], "text": " Mais tu parlais de spread, de..."}, {"timestamp": [1055.5, 1059.2], "text": " peut-\u00eatre de cette diffusion de ce savoir digital et de..."}, {"timestamp": [1059.2, 1061.4], "text": " Mais t'as aussi par exemple, tu vois les filles,"}, {"timestamp": [1061.4, 1063.9], "text": " enfin je dis les filles parce que j'ai plus de filles que de gar\u00e7ons ici,"}, {"timestamp": [1063.9, 1065.32], "text": " mais il y a quand m\u00eame beaucoup de gar\u00e7ons aussi,"}, {"timestamp": [1065.32, 1070.16], "text": " ils m'ont demand\u00e9 de leur faire la liste de la biblioth\u00e8que de l'honn\u00eate"}, {"timestamp": [1070.16, 1074.68], "text": " homme c'est \u00e0 dire en gros tous les bouquins que je pense qu'il faut avoir"}, {"timestamp": [1074.68, 1078.04], "text": " lu tu vois et donc je suis en train de travailler sur cette liste que je leur"}, {"timestamp": [1078.04, 1081.48], "text": " ai promis pour la rentr\u00e9e c'est un exercice passionnant."}, {"timestamp": [1081.48, 1083.48], "text": " Tu pourras la rendre publique ?"}, {"timestamp": [1083.48, 1085.48], "text": " Je crois que c'est \u00e7a, aucun..."}, {"timestamp": [1085.48, 1087.48], "text": " Qui suis-je pour rendre un truc public ?"}, {"timestamp": [1087.48, 1089.48], "text": " C'est la tienne !"}, {"timestamp": [1089.48, 1091.48], "text": " Je peux te la donner \u00e0 toi, mais je ne vais pas la rendre publique."}, {"timestamp": [1091.48, 1093.48], "text": " J'aime pas le..."}, {"timestamp": [1093.48, 1095.48], "text": " Non mais c'est int\u00e9ressant, moi c'est un point de vue."}, {"timestamp": [1095.48, 1097.48], "text": " Moi j'aime bien ces points de vue."}, {"timestamp": [1097.48, 1099.48], "text": " Je veux dire, t'as construit un truc qui est assez remarquable."}, {"timestamp": [1099.48, 1101.48], "text": " Mais j'ai pas de le\u00e7ons."}, {"timestamp": [1101.48, 1103.48], "text": " Tu vois, j'ai pas de le\u00e7ons \u00e0 donner."}, {"timestamp": [1103.48, 1106.64], "text": " Je pense que je suis assez bien dans ma peau pour avoir absolument pas besoin qu'on me reconnaisse ou de le\u00e7ons \u00e0 donner, je pense que je suis assez bien dans ma peau pour avoir absolument pas besoin"}, {"timestamp": [1107.2, 1109.72], "text": " qu'on me reconnaisse ou de le\u00e7ons \u00e0 donner. Moi j'ai besoin"}, {"timestamp": [1110.28, 1116.16], "text": " de l'amour et du respect des gens que je respecte et une de mes chances et je prends si tu veux le fait"}, {"timestamp": [1116.32, 1118.08], "text": " la fid\u00e9lit\u00e9 de mes clients"}, {"timestamp": [1118.08, 1121.52], "text": " est un truc qui me touche \u00e9norm\u00e9ment parce que je sais que s'il reste"}, {"timestamp": [1121.64, 1123.64], "text": " c'est pas pour mes beaux yeux ou pour me faire plaisir"}, {"timestamp": [1124.04, 1126.72], "text": " c'est parce qu'on leur apporte ce qu'ils cherchent toujours."}, {"timestamp": [1126.72, 1129.84], "text": " C'est quand m\u00eame un cadeau formidable comme relation."}, {"timestamp": [1129.84, 1132.6], "text": " J'ai deux questions par rapport \u00e0 tout ce qu'on vient de dire."}, {"timestamp": [1132.6, 1136.36], "text": " Alors la premi\u00e8re tu parlais donc de cette diffusion de ce savoir et j'allais"}, {"timestamp": [1136.36, 1139.48], "text": " demander comment donc tu m'as dit il y a un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse importante c'est"}, {"timestamp": [1139.48, 1143.92], "text": " les clients qui vous apprennent beaucoup de choses aussi mais comment tu"}, {"timestamp": [1143.92, 1145.08], "text": " formes tes \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [1145.08, 1146.6], "text": " comment tu les fais progresser ?"}, {"timestamp": [1146.6, 1150.08], "text": " Alors d'abord je les prends, je fais tous les recrutements moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [1150.08, 1152.08], "text": " Vous \u00eates combien ?"}, {"timestamp": [1152.08, 1155.08], "text": " Je n'en sais rien mais 73, un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1155.08, 1157.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1157.08, 1162.56], "text": " Et je cherche des gens \u00e0 la fois construits et tr\u00e8s originaux."}, {"timestamp": [1162.56, 1172.06], "text": " Tu vois hier j'ai vu une de mes consultantes, on faisait un point et je lui disais je t'ai aussi embauch\u00e9 parce que tu \u00e9tais"}, {"timestamp": [1172.06, 1177.06], "text": " f\u00eal\u00e9. C'est \u00e0 dire que tu es tr\u00e8s construite, tr\u00e8s intelligente mais il y a"}, {"timestamp": [1177.06, 1180.88], "text": " une f\u00ealure qui m'int\u00e9ressait parce que tu vas chercher out of the box, tu vas"}, {"timestamp": [1180.88, 1186.22], "text": " toujours chercher \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et je pense que l'enjeu pour \u00eatre bon dans"}, {"timestamp": [1186.22, 1190.18], "text": " nos m\u00e9tiers, et donc je lui disais c'est formidable parce qu'en grandissant tu te"}, {"timestamp": [1190.18, 1196.26], "text": " construis de plus en plus, mais par piti\u00e9 ne perds pas cette f\u00ealure."}, {"timestamp": [1196.26, 1201.54], "text": " Et je pense, moi je crois au paradoxe si tu veux, je crois que je crois au temps"}, {"timestamp": [1201.54, 1208.44], "text": " long et au temps court \u00e0 g\u00e9rer, je crois qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement construit parce que la premi\u00e8re chose en com' c'est de"}, {"timestamp": [1208.44, 1213.08], "text": " comprendre, c'est l'atteint, c'est \u00e0 dire l'atteint, tu as des d\u00e9clinaisons, tu"}, {"timestamp": [1213.08, 1216.6], "text": " remets les choses \u00e0 l'endroit, donc savoir les priorit\u00e9s, les premi\u00e8res"}, {"timestamp": [1216.6, 1220.56], "text": " erreurs de com' c'est les gens qui se pr\u00e9cipitent pour faire un truc qui"}, {"timestamp": [1220.56, 1223.72], "text": " n'est pas le sujet, qui n'est pas le probl\u00e8me, qui n'est pas ce qu'on leur"}, {"timestamp": [1223.72, 1231.16], "text": " demande et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent, donc c'est pas le sujet, qui n'est pas le probl\u00e8me, qui n'est pas ce qu'on leur demande et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent. Donc c'est \u00eatre extr\u00eamement organis\u00e9. Et l'autre truc, c'est le grec,"}, {"timestamp": [1231.16, 1238.0], "text": " c'est-\u00e0-dire c'est le chemin de travers, c'est toujours trouver le truc diff\u00e9rent. Et il faut"}, {"timestamp": [1238.0, 1252.08], "text": " les deux et c'est parfaitement compatible. La premi\u00e8re chose c'est que je recrute des gens qui ont ces deux choses l\u00e0. La deuxi\u00e8me chose on fait des \u00e9quipes projets avec des vieux, des jeunes, des..."}, {"timestamp": [1252.08, 1260.24], "text": " enfin quand je dis vieux je me mets dans les vieux, des plus \u00e2g\u00e9s, des plus jeunes et des gens de"}, {"timestamp": [1260.24, 1264.96], "text": " formation diff\u00e9rente donc aussi bien des philosophes que des analystes financiers."}, {"timestamp": [1264.96, 1265.08], "text": " Elles changent ses \u00e9quipes ? gens de formations diff\u00e9rentes donc aussi bien des philosophes que des analystes financiers."}, {"timestamp": [1265.08, 1266.08], "text": " Elles changent ses \u00e9quipes ?"}, {"timestamp": [1266.08, 1268.08], "text": " En permanence et par client."}, {"timestamp": [1268.08, 1272.08], "text": " Le client a souvent la m\u00eame \u00e9quipe parce qu'il est habitu\u00e9 \u00e0 les gens"}, {"timestamp": [1272.08, 1276.24], "text": " mais tu vois on peut rajouter une comp\u00e9tence suppl\u00e9mentaire quand il a"}, {"timestamp": [1276.24, 1278.4], "text": " une crise sur tel sujet ou tel autre sujet."}, {"timestamp": [1278.4, 1283.64], "text": " On a quelques p\u00f4les d'expertise technique mais en gros globalement on a"}, {"timestamp": [1283.64, 1290.72], "text": " des consultants g\u00e9n\u00e9ralistes et c'est de ce m\u00e9tier de g\u00e9n\u00e9raliste qu'on tire la force."}, {"timestamp": [1290.72, 1293.76], "text": " C'est comme je trouve qu'un des trucs tr\u00e8s dommages dans la m\u00e9decine c'est"}, {"timestamp": [1293.76, 1296.24], "text": " qu'il n'y a plus de grand m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Un grand m\u00e9decin"}, {"timestamp": [1296.24, 1299.6], "text": " g\u00e9n\u00e9raliste c'est un mec suffisamment fort, c'est pas le mec qui n'a pas \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1299.6, 1303.08], "text": " foutu de faire une sp\u00e9cialit\u00e9, c'est un mec suffisamment fort pour"}, {"timestamp": [1303.08, 1308.36], "text": " comprendre si tu as mal quelque part, que \u00e7a peut venir de compl\u00e8tement autre chose. Eh ben \u00e7a c'est notre m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1308.36, 1310.56], "text": " Anne, tu parles \u00e0 un fils de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste."}, {"timestamp": [1310.56, 1312.48], "text": " Moi aussi je suis fille de m\u00e9decin, mais dans le talmon."}, {"timestamp": [1312.48, 1320.76], "text": " Et alors lui qui sait, qui a fait aussi beaucoup de neuro et d'autres sp\u00e9cialisations apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1320.76, 1325.2], "text": " mais qui a toujours d\u00e9fendu le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste alors l\u00e0 je pense que tu as gagn\u00e9 un"}, {"timestamp": [1328.34, 1329.64], "text": " \u00e9norme fan en plus qui m'\u00e9coute en plus assez souvent"}, {"timestamp": [1332.0, 1332.72], "text": " mais je suis assez d'accord il faut quand m\u00eame avoir"}, {"timestamp": [1335.68, 1340.04], "text": " la big picture quand m\u00eame pour comprendre les choses. Mais apr\u00e8s il faut techniquement savoir redresser le doigt de pied sur les trucs,"}, {"timestamp": [1340.64, 1342.64], "text": " savoir parler au march\u00e9 financier,"}, {"timestamp": [1342.64, 1344.64], "text": " bien s\u00fbr, bien s\u00fbr"}, {"timestamp": [1344.64, 1347.16], "text": " conna\u00eetre la l\u00e9gislation sociale."}, {"timestamp": [1347.16, 1354.46], "text": " D'accord c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et on reviendra sur ces analogies au latin, au"}, {"timestamp": [1354.46, 1358.84], "text": " grec parce que c'est vraiment quelque chose qui te... je pense qu'on sent que"}, {"timestamp": [1358.84, 1361.88], "text": " c'est quelque chose que tu as vraiment en toi. Mais la deuxi\u00e8me question..."}, {"timestamp": [1361.88, 1365.36], "text": " Si tu veux, il y a quand m\u00eame deux choses qui m'ont construit,"}, {"timestamp": [1365.36, 1372.24], "text": " il y a l'amour parce que je pense qu'un enfant aim\u00e9, quels que soient les drames qu'il vit apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1372.24, 1380.08], "text": " t'es plus fort, t'es pas en qu\u00eate fr\u00e9n\u00e9tique d'amour, tu vois ce que je veux dire ? \u00c7a veut"}, {"timestamp": [1380.08, 1384.88], "text": " pas dire que l'amour de l'autre t'int\u00e9resse pas mais \u00e7a veut dire que t'as quand m\u00eame un noyau"}, {"timestamp": [1384.88, 1385.68], "text": " dur en toi. Dans l'intro tout \u00e0 l'heure tu \u00e7a veut dire que t'as quand m\u00eame un noyau dur en toi."}, {"timestamp": [1385.68, 1387.04], "text": " Et \u00e7a je pense que c'est..."}, {"timestamp": [1387.04, 1390.08], "text": " Dans l'intro tout \u00e0 l'heure, t'as dit que \u00e7a t'a apport\u00e9 de la confiance en toi."}, {"timestamp": [1390.08, 1390.58], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1390.58, 1392.34], "text": " Et c'est un \u00e9change..."}, {"timestamp": [1392.34, 1393.66], "text": " Confiance n'\u00e9tant pas vanit\u00e9."}, {"timestamp": [1393.66, 1394.54], "text": " Exact, exact."}, {"timestamp": [1394.54, 1396.54], "text": " Et j'ai eu un \u00e9change avec..."}, {"timestamp": [1396.54, 1400.42], "text": " Je crois que c'est Michael Aubertin de Go\u00fbt de go\u00fbt, je sais pas si tu connais cette marque."}, {"timestamp": [1400.42, 1405.08], "text": " Et il me disait le plus beau cadeau, je crois que \u00e7a vient de cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [1405.08, 1408.48], "text": " peut-\u00eatre qu'on me corrigera, que des parents peuvent faire \u00e0 un enfant c'est lui donner de"}, {"timestamp": [1408.48, 1413.12], "text": " la confiance en soi. Et je pense que c'est en effet quelque chose de tr\u00e8s beau."}, {"timestamp": [1413.12, 1422.76], "text": " Et la confiance en soi, moi je dis toujours c'est les aimer, les toucher, les embrasser,"}, {"timestamp": [1422.76, 1425.6], "text": " parce que dans la confiance en soi,"}, {"timestamp": [1425.6, 1428.48], "text": " il y a du respect, il y a du contact, mais comme dans la vie."}, {"timestamp": [1428.48, 1432.32], "text": " Et tu reviens \u00e0 ce que je disais, il y a les neurones et il y a la chair."}, {"timestamp": [1432.32, 1436.24], "text": " Et dans la com' c'est pareil, il y a la r\u00e9flexion et il y a l'action."}, {"timestamp": [1436.24, 1439.12], "text": " Et dans la vie, c'est pareil."}, {"timestamp": [1439.12, 1443.44], "text": " Je d\u00e9teste en fait cette id\u00e9e qu'il faut dissocier."}, {"timestamp": [1443.44, 1447.52], "text": " T'es pas oblig\u00e9 de choisir, tu peux"}, {"timestamp": [1447.52, 1450.48], "text": " faire les deux et c'est comme \u00e7a que tu fais des \u00eatres \u00e9quilibr\u00e9s, c'est comme"}, {"timestamp": [1450.48, 1454.52], "text": " \u00e7a que toi t'avances de fa\u00e7on \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e dans la vie parce que"}, {"timestamp": [1454.52, 1457.92], "text": " l'\u00e9quilibre est aussi une suite de d\u00e9s\u00e9quilibre que tu rattrapes."}, {"timestamp": [1457.92, 1462.44], "text": " Et le fait que tu d\u00e9testes de devoir choisir c'est plus g\u00e9n\u00e9ral aussi ?"}, {"timestamp": [1462.44, 1463.96], "text": " Je veux dire..."}, {"timestamp": [1463.96, 1466.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi si tu veux j'ai toujours \u00e9t\u00e9 angoiss\u00e9 par la mort."}, {"timestamp": [1467.42, 1471.72], "text": " Alors quand j'\u00e9tais jeune du coup je me suis jet\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tiquement"}, {"timestamp": [1472.12, 1476.24], "text": " dans la lecture des philosophes pour essayer de comprendre."}, {"timestamp": [1476.52, 1481.12], "text": " Voil\u00e0, je crois que j'aurais passionn\u00e9ment aim\u00e9 \u00eatre croyante"}, {"timestamp": [1481.52, 1483.12], "text": " parce que \u00e7a simplifie tout."}, {"timestamp": [1483.32, 1489.36], "text": " Un jour j'avais rencontr\u00e9 un pr\u00eatre maronite qui m'avait dit vous cherchez tellement que vous l'avez en"}, {"timestamp": [1489.36, 1492.88], "text": " vous la foi, je n'en suis pas convaincue."}, {"timestamp": [1492.88, 1500.0], "text": " Mais moi cette obsession de la mort ne me donne aucun c\u00f4t\u00e9 morbide"}, {"timestamp": [1500.0, 1503.48], "text": " parce que tous les gens qui... si tu me connais un peu, je ne suis pas morbide du tout."}, {"timestamp": [1503.48, 1506.06], "text": " Mais \u00e7a me donne au contraire une passion de vie."}, {"timestamp": [1506.06, 1507.2], "text": " Attends, je dois faire une pause."}, {"timestamp": [1507.2, 1509.6], "text": " Parce que comment... tu parles de ce pr\u00eatre n\u00e9aronide qui te dit \u00e7a,"}, {"timestamp": [1509.6, 1511.16], "text": " et vous cherchez tellement que vous l'avez en vous."}, {"timestamp": [1511.16, 1514.32], "text": " Comment t'arrives \u00e0 cette conclusion avec lui ?"}, {"timestamp": [1514.32, 1515.56], "text": " Qu'est-ce que tu lui as dit avant ?"}, {"timestamp": [1515.56, 1517.72], "text": " Oui mais donc tu lui as parl\u00e9 des d\u00e9sheurs,"}, {"timestamp": [1517.72, 1519.56], "text": " comment vous en arrivez \u00e0 cette conclusion ?"}, {"timestamp": [1519.56, 1523.28], "text": " \u00c9coute, c'\u00e9tait \u00e0 l'enterrement de quelqu'un que j'aimais beaucoup."}, {"timestamp": [1523.28, 1532.18], "text": " J'avais trouv\u00e9 ce pr\u00eatre assez formidable, donc on est all\u00e9 parler de la vie, de l'amour, de la mort,"}, {"timestamp": [1532.18, 1537.3], "text": " enfin tu vois tous les trucs et ce type \u00e9tait passionnant."}, {"timestamp": [1537.3, 1546.48], "text": " Mais donc pour revenir sur la mort, pour moi la mort c'est juste le fait que tout peut"}, {"timestamp": [1546.48, 1551.64], "text": " s'arr\u00eater \u00e0 n'importe quel moment. C'est Camus tu vois, Camus que j'adore"}, {"timestamp": [1551.64, 1556.12], "text": " Camus, il y a Noss, et tu as le mythe de Sisyphe, le mythe de Sisyphe"}, {"timestamp": [1556.12, 1559.8], "text": " l'\u00e9tranger c'est l'absurde c'est \u00e0 dire qu'en gros on se demande pourquoi on fait"}, {"timestamp": [1559.8, 1564.24], "text": " \u00e7a apr\u00e8s tu as la fiert\u00e9 de l'homme qui pousse son rocher et donc mais qui se"}, {"timestamp": [1564.24, 1565.64], "text": " le reprend sur la gueule"}, {"timestamp": [1565.64, 1569.72], "text": " parce que le rocher redescend mais qui remonte mais qui remonte et il y a une fiert\u00e9 \u00e0 construire"}, {"timestamp": [1569.72, 1577.88], "text": " et puis tu as NOS, NOS l'\u00e9t\u00e9 c'est le soleil sur la peau, la beaut\u00e9 de la mer, la beaut\u00e9 de"}, {"timestamp": [1577.88, 1586.84], "text": " tout et pour moi c'est au fond cette conscience de la mort qui te donne aussi le go\u00fbt de la vie."}, {"timestamp": [1586.84, 1589.16], "text": " Et quand t'aimes la vie, t'as envie."}, {"timestamp": [1589.16, 1590.88], "text": " Donc moi j'ai toujours eu envie."}, {"timestamp": [1590.88, 1594.96], "text": " Il y a une phrase de Mao qui dit \u00ab Dieu sait que je ne suis pas mao\u00efste, il faut marcher"}, {"timestamp": [1594.96, 1598.56], "text": " sur les deux jambes \u00bb. Bon, mais lui c'\u00e9tait pour l'industrie et l'agriculture."}, {"timestamp": [1598.56, 1601.6], "text": " Moi je dis toujours en riant \u00ab il faut marcher sur les deux jambes \u00bb. Quand je vois des"}, {"timestamp": [1601.6, 1605.0], "text": " jeunes femmes viennent me voir, je leur dis ayez une vie, soyez heureuse"}, {"timestamp": [1605.0, 1609.72], "text": " et puis soyez une des meilleures dans votre boulot, essayez d'\u00eatre bonne mais passez"}, {"timestamp": [1609.72, 1614.16], "text": " pas votre vie en r\u00e9seautage, en machin, passez pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre vie parce que quelque"}, {"timestamp": [1614.16, 1619.72], "text": " part il y a un moment, d'abord \u00e0 n'importe quel moment elle peut s'arr\u00eater et puis"}, {"timestamp": [1619.72, 1626.12], "text": " de toute fa\u00e7on quoi qu'il se passe elle a une fin. Donc moi j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre une"}, {"timestamp": [1626.12, 1631.12], "text": " maman, d'avoir une famille, d'avoir une vie personnelle, d'\u00eatre quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [1631.12, 1636.36], "text": " chef d'entreprise. Tu peux refaire les deux quoi tu vois."}, {"timestamp": [1636.36, 1641.8], "text": " Tu peux \u00eatre une intello et aimer aller t'acheter des fringues, tu peux te"}, {"timestamp": [1641.8, 1646.8], "text": " passionner pour les podcasts que tu fais et quand m\u00eame \u00e9lire lire Platon."}, {"timestamp": [1646.8, 1650.96], "text": " Je d\u00e9teste cette fa\u00e7on qu'on a de te mettre dans des cases."}, {"timestamp": [1650.96, 1658.56], "text": " De m\u00eame que j'aime beaucoup les r\u00e9formes qu'ils essaient de faire en mati\u00e8re d'\u00e9ducation nationale"}, {"timestamp": [1658.56, 1665.2], "text": " pour revenir sur des fili\u00e8res plus larges, pas obliger les gens \u00e0 choisir trop vite, tout de suite, \u00e0 se sp\u00e9cialiser trop."}, {"timestamp": [1665.2, 1669.72], "text": " Je suis vraiment ravi de cette discussion et elle est tr\u00e8s importante pour moi et pour ce"}, {"timestamp": [1669.72, 1673.68], "text": " podcast qui s'appelle donc G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Quand tu dis \u00ab passez pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de"}, {"timestamp": [1673.68, 1677.16], "text": " votre vie \u00bb, pour moi \u00e7a r\u00e9sonne mais tu t'imagines pas \u00e0 quel point. Ce que je veux dire c'est que..."}, {"timestamp": [1677.16, 1686.64], "text": " Tu sais moi j'ai eu 65 ans, pas agr\u00e9able. Et au fond tu te dis dis moi j'aime ma vie, j'aime, j'ai fait des"}, {"timestamp": [1686.64, 1691.44], "text": " conneries, j'ai rat\u00e9 des choses. Et comme tu le dis sans vanit\u00e9, c'est important, enfin je veux dire..."}, {"timestamp": [1691.44, 1698.8], "text": " Ah ben j'aime ma vie, mais c'est pas par rapport aux autres que j'aime ma vie, c'est qu'en gros j'ai \u00e0 recommencer, je suis pas s\u00fbr que..."}, {"timestamp": [1698.8, 1702.96], "text": " je sais pas si je ferais les m\u00eames choses, de toute fa\u00e7on je serais pas la m\u00eame, mais oui, si tu veux y'a pas..."}, {"timestamp": [1702.96, 1707.5], "text": " je pense que, si tu m'as dit il faut donner des conseils de transmission,"}, {"timestamp": [1707.5, 1712.0], "text": " je pense que s'il y a une chose importante c'est qu'il faut trouver l'\u00e9quilibre"}, {"timestamp": [1712.0, 1715.5], "text": " entre ne pas avoir \u00e0 rougir de ses actes"}, {"timestamp": [1715.5, 1718.0], "text": " et \u00eatre capable de les assumer."}, {"timestamp": [1718.0, 1720.0], "text": " Moi je dis \u00e7a souvent \u00e0 mes clients aussi."}, {"timestamp": [1720.0, 1722.0], "text": " Et en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [1722.0, 1724.0], "text": " ne pas se mettre dans un carcan"}, {"timestamp": [1724.0, 1729.8], "text": " qui t'emp\u00eache de faire tout ce que tu as envie de faire et ce vers quoi tu as envie d'aller."}, {"timestamp": [1729.8, 1745.52], "text": " Et tu reviens sur ces paradoxes dont je parlais au d\u00e9but mais la vie est un paradoxe et au fond un \u00e9quilibre permanent entre des choses diverses. Et alors si je dois, je voudrais que tu m'expliques d'o\u00f9 tu viens, comment t'as cr\u00e9\u00e9 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1745.52, 1751.16], "text": " Mais pour juste \u00e0 la limite m'extraire, tu dis pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des choses, etc."}, {"timestamp": [1751.16, 1756.12], "text": " Donc t'es m\u00e8re de famille, t'as trois enfants, t'as cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete qui a un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [1756.12, 1759.04], "text": " Oui, enfin faut pas exag\u00e9rer, c'est pas une ultime, c'est pas du mal."}, {"timestamp": [1759.04, 1761.6], "text": " Non mais dans ton univers t'es quand m\u00eame hyper r\u00e9f\u00e9rente, faut le dire."}, {"timestamp": [1761.6, 1767.0], "text": " Et t'es pas pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfance de tes enfants ?"}, {"timestamp": [1767.0, 1769.0], "text": " Ah non, je crois pas, faut leur demander."}, {"timestamp": [1769.0, 1772.0], "text": " Non mais toi, de ton point de vue d\u00e9j\u00e0, est-ce que tu l'\u00e9tais vue ?"}, {"timestamp": [1772.0, 1774.0], "text": " J'ai comme toutes les femmes qui..."}, {"timestamp": [1774.0, 1776.0], "text": " qui travaillent."}, {"timestamp": [1776.0, 1779.0], "text": " Tu sais quand on avait mont\u00e9 \u00e0 quelques-unes"}, {"timestamp": [1779.0, 1781.0], "text": " le Women's Forum \u00e0 l'origine, qui a beaucoup chang\u00e9."}, {"timestamp": [1781.0, 1783.0], "text": " Je fais un point, juste, je dis pas \u00e7a parce que t'es une femme."}, {"timestamp": [1783.0, 1787.08], "text": " Je fais attention moi tous les jours \u00e0 pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfant de mes deux..."}, {"timestamp": [1787.08, 1791.08], "text": " Ce que je veux dire c'est quand on avait mont\u00e9 le Women's Forum, on s'\u00e9tait rendu compte"}, {"timestamp": [1791.08, 1796.08], "text": " avec des femmes d'ailleurs beaucoup plus... qui dirigeaient des groupes beaucoup plus gros que les miens et tout,"}, {"timestamp": [1796.08, 1802.08], "text": " mais on avait toutes la m\u00eame pr\u00e9occupation, c'est qu'il fallait, j'allais dire, \u00eatre performante"}, {"timestamp": [1802.08, 1805.84], "text": " et on \u00e9tait tr\u00e8s orgueilleuse, on consid\u00e9rait que... je"}, {"timestamp": [1805.84, 1809.4], "text": " reviens sur orgueil pas vanit\u00e9, on voulait essayer d'\u00eatre les meilleurs"}, {"timestamp": [1809.4, 1814.16], "text": " dans ce qu'on faisait, \u00eatre tr\u00e8s bonne etc mais on avait envie d'\u00eatre joli, on avait"}, {"timestamp": [1814.16, 1817.8], "text": " envie de ne pas rater le rendez-vous du m\u00e9decin, le gars l\u00e0 dedans..."}, {"timestamp": [1817.8, 1821.84], "text": " Donc la cl\u00e9 quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 c'est une tr\u00e8s bonne sant\u00e9 j'allais dire et moi je"}, {"timestamp": [1821.84, 1825.6], "text": " crois que j'ai une bonne sant\u00e9, c'est une organisation j'allais dire et moi je crois que j'ai une bonne sant\u00e9 c'est une organisation"}, {"timestamp": [1825.6, 1831.0], "text": " j'allais dire bestiale, il faut \u00eatre extr\u00eamement organis\u00e9 mais surtout et je"}, {"timestamp": [1831.0, 1834.16], "text": " reviens \u00e0 un truc dont on parlait tout \u00e0 l'heure c'est \u00e9tablir des priorit\u00e9s"}, {"timestamp": [1834.16, 1838.24], "text": " moi j'ai pas rat\u00e9 les r\u00e9unions de parents d'\u00e9l\u00e8ves j'ai pas rat\u00e9 les"}, {"timestamp": [1838.24, 1842.72], "text": " galas de danse j'ai pas rat\u00e9... non j'ai pas le sentiment d'\u00eatre pass\u00e9 tu vois"}, {"timestamp": [1842.72, 1845.6], "text": " et moi j'ai un cadeau mais magique dans ma vie c'est que j'ai pas le sentiment d'\u00eatre pass\u00e9 tu vois et moi j'ai un cadeau mais magique"}, {"timestamp": [1845.6, 1854.56], "text": " dans ma vie c'est que j'ai trois enfants donc 23, 25, 34 et d'abord les trois sont"}, {"timestamp": [1854.56, 1859.2], "text": " ils sont tous partis du bercail mais ils reviennent tr\u00e8s souvent et on pouvait"}, {"timestamp": [1859.2, 1864.16], "text": " toujours \u00e0 no\u00ebl un grand voyage tous ensemble et j'ai quand m\u00eame une de mes"}, {"timestamp": [1864.16, 1866.12], "text": " filles qui travaille avec moi. Un jour"}, {"timestamp": [1866.12, 1873.0], "text": " je lui dis je cherche une fille comme toi intelligente mais cr\u00e9ative parce que c'est"}, {"timestamp": [1873.0, 1878.88], "text": " c'est c'est je reviens \u00e0 mon construction disruption tu vois qui est un peu mon obsession"}, {"timestamp": [1878.88, 1885.96], "text": " et le l'ADN d'Ima Shet et au bout d d'un moment elle se marre, elle me dit moi, et je lui dis mais t'as un job ?"}, {"timestamp": [1885.96, 1892.72], "text": " Elle me dit bah oui mais moi j'ai des copines qui travaillent chez toi, je vois ils ont tous l'air heureux,"}, {"timestamp": [1892.72, 1898.16], "text": " tu laisses les gens responsables, \u00e7a m'int\u00e9resse. Et elle travaille avec moi depuis quatre ans."}, {"timestamp": [1898.16, 1909.76], "text": " Et j'ai la plus jeune qui vient me voir l'ann\u00e9e derni\u00e8re et qui me dit, et qui a un job, elle s'\u00e9tait toute... et qui me dit finalement on s'est parl\u00e9 avec Charlotte je pourrais peut-\u00eatre... \u00e7a m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [1909.76, 1915.76], "text": " Bon c'est un cadeau de penser que tes enfants ont envie de venir, j'aurais rien"}, {"timestamp": [1915.76, 1920.32], "text": " demand\u00e9, de venir avec toi tu vois. Si tu leur demandes rien je te confirme, c'est un cadeau."}, {"timestamp": [1920.32, 1929.0], "text": " Ah oui, j'aurais rien demand\u00e9 bien s\u00fbr. ils jurient parce que j'ai un fils lui qui travaille dans un fonds d'investissement"}, {"timestamp": [1929.0, 1935.0], "text": " et je pense qu'il partage la m\u00eame passion que les filles pour la bo\u00eete. Donc tu vois c'est tr\u00e8s sympa de..."}, {"timestamp": [1935.0, 1945.72], "text": " voil\u00e0 \u00e7a fait aussi partie de la transmission. Je leur en ai peut-\u00eatre tellement parl\u00e9 qu'elle fait partie de leur vie cette"}, {"timestamp": [1945.72, 1953.48], "text": " bo\u00eete. A l'inverse je les ai emmen\u00e9s, tu vois Charlotte, c'est un gag, je faisais"}, {"timestamp": [1953.48, 1957.84], "text": " encore de la politique quand truc, je l'emmenais \u00e0 l'Assembl\u00e9e"}, {"timestamp": [1957.84, 1962.72], "text": " nationale, je travaillais avec Giscard ancien pr\u00e9sident, on avait deux bureaux"}, {"timestamp": [1962.72, 1968.68], "text": " c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. C'\u00e9tait avant Image 7. Oui c'\u00e9tait avant Image 7, je l'amenais dans son couffin, je la mettais dans le bureau"}, {"timestamp": [1968.68, 1974.6], "text": " de Jiscard, quand il arrivait il me la repassait comme dirait l'autre, en me disant en riant"}, {"timestamp": [1974.6, 1979.64], "text": " je crois que c'est \u00e0 vous, et on lui faisait faire son biberon \u00e0 la buvette de l'Assembl\u00e9e"}, {"timestamp": [1979.64, 1981.6], "text": " Nationale, je te jure."}, {"timestamp": [1981.6, 1986.48], "text": " Moi je les ai toujours m\u00eal\u00e9s \u00e0 ma vie. Voil\u00e0, les trois."}, {"timestamp": [1986.48, 1989.48], "text": " Oui parce que j'allais... je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien de..."}, {"timestamp": [1989.48, 1993.48], "text": " Mais je suis privil\u00e9gi\u00e9e parce que la politique te permet une libert\u00e9."}, {"timestamp": [1993.48, 1996.48], "text": " Moi je suis pass\u00e9... j'ai jamais \u00e9t\u00e9 salari\u00e9 au fond classique."}, {"timestamp": [1996.48, 2000.48], "text": " Je suis pass\u00e9 de la politique \u00e0 ma bo\u00eete."}, {"timestamp": [2000.48, 2008.1], "text": " Parce que si tu veux qu'on reprenne le parcours rapidement, donc moi j'ai"}, {"timestamp": [2008.1, 2012.02], "text": " fini Sciences Po j'avais 19 ans. Tu es parisienne ? Oui je suis parisienne."}, {"timestamp": [2012.02, 2016.98], "text": " Mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin dans le 18e arrondissement. J'ai fait mes \u00e9tudes au"}, {"timestamp": [2016.98, 2023.54], "text": " lyc\u00e9e Jules Ferry, voil\u00e0. Parcours \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs bon \u00e9l\u00e8ve, concours"}, {"timestamp": [2023.54, 2025.5], "text": " g\u00e9n\u00e9ral de version latine."}, {"timestamp": [2025.5, 2027.0], "text": " Paroins \u00e9tait dans la politique ?"}, {"timestamp": [2027.0, 2030.5], "text": " Pas du tout. Mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin, oftalement."}, {"timestamp": [2030.5, 2032.5], "text": " Ah bah oui bien s\u00fbr, tu me l'as dit."}, {"timestamp": [2032.5, 2038.0], "text": " Et ma m\u00e8re \u00e9tait... a d\u00e9di\u00e9 sa vie \u00e0 mon p\u00e8re, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9."}, {"timestamp": [2038.0, 2043.5], "text": " Mais elle \u00e9tait \u00e0 l'origine professeur de latin grec, elle avait pas exerc\u00e9."}, {"timestamp": [2043.5, 2052.4], "text": " Donc il y avait \u00e0 la maison beaucoup de livres, beaucoup de d\u00e9bats. Mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s exigeant"}, {"timestamp": [2052.4, 2057.52], "text": " il y avait beaucoup d'exigences. On me disait tu vas pas faire \u00e7a c'est pas"}, {"timestamp": [2057.52, 2061.4], "text": " digne de toi. Non non j'ai un fr\u00e8re a\u00een\u00e9 mais qui avait 7 ans de plus que moi."}, {"timestamp": [2061.4, 2065.58], "text": " Et donc beaucoup d'exigences mais en"}, {"timestamp": [2065.58, 2070.78], "text": " m\u00eame temps mon p\u00e8re me disait il y a un devoir de d\u00e9sob\u00e9issance et dans la vie"}, {"timestamp": [2070.78, 2074.06], "text": " on ne doit pas ob\u00e9ir \u00e0 un ordre unique. Je crois que \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9"}, {"timestamp": [2074.06, 2078.78], "text": " parce que moi j'ai un c\u00f4t\u00e9, on revient dans les paradoxes, je dis toujours en"}, {"timestamp": [2078.78, 2082.78], "text": " riant je suis une anarde droite c'est \u00e0 dire que quelque part j'ai un certain"}, {"timestamp": [2082.78, 2088.84], "text": " nombre de valeurs ancr\u00e9es tu vois peut-\u00eatre traditionnelles pour toi je sais pas on n'a jamais parl\u00e9 de \u00e7a"}, {"timestamp": [2088.84, 2094.36], "text": " et en m\u00eame temps je suis compl\u00e8tement je suis rebelle je suis tr\u00e8s rebelle"}, {"timestamp": [2094.36, 2100.88], "text": " ouais aux ordres construits, iniques tu vois ce que je veux dire et \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [2100.88, 2105.2], "text": " on m'a \u00e9lev\u00e9 comme \u00e7a et j'ai essay\u00e9 de transmettre \u00e7a \u00e0 mes enfants et de leur dire"}, {"timestamp": [2105.7, 2107.7], "text": " c'est pas parce que"}, {"timestamp": [2107.72, 2114.0], "text": " je sais pas moi, 70% des gens pensent quelque chose que c'est vrai, c'est pas parce que 70% des gens"}, {"timestamp": [2114.1, 2120.86], "text": " pensent quelque chose que, ou font quelque chose qu'il faut faire comme eux, ayez votre propre vision des choses"}, {"timestamp": [2121.32, 2126.52], "text": " et pour avoir votre vision des choses, ben un, j'essa ben un, j'ai essay\u00e9 de leur inculquer"}, {"timestamp": [2126.52, 2133.04], "text": " une culture, deux, je les ai pouss\u00e9 le plus possible \u00e0 l'\u00e9tranger, et puis trois, maintenant c'est eux"}, {"timestamp": [2133.04, 2141.0], "text": " qui vivent leur parcours de vie perso parce que c'est surtout tr\u00e8s important, c'est l'ind\u00e9pendance"}, {"timestamp": [2141.0, 2145.68], "text": " apr\u00e8s. On va revenir sur ton parcours mais avant du coup je voudrais revenir sur ce point dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2145.68, 2147.68], "text": " tu as parl\u00e9 d'organisation bestiale."}, {"timestamp": [2147.68, 2149.68], "text": " Moi je veux comprendre,"}, {"timestamp": [2149.68, 2151.68], "text": " alors l\u00e0 je suis un peu sur tes..."}, {"timestamp": [2151.68, 2153.68], "text": " m\u00eame si tu as m\u00e9lang\u00e9 un peu les choses, tu l'as dit toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [2153.68, 2155.68], "text": " mais ce qu'on appelle le work-life balance tu vois,"}, {"timestamp": [2155.68, 2157.68], "text": " c'est-\u00e0-dire comment"}, {"timestamp": [2157.68, 2159.68], "text": " tu peux r\u00e9ussir une structure"}, {"timestamp": [2159.68, 2161.68], "text": " comme \u00e7a assez vite"}, {"timestamp": [2161.68, 2163.68], "text": " et arriver \u00e0 ce niveau-l\u00e0"}, {"timestamp": [2163.68, 2168.22], "text": " avec trois enfants en allant"}, {"timestamp": [2168.22, 2171.9], "text": " aux r\u00e9unions parents-profs."}, {"timestamp": [2171.9, 2173.9], "text": " Tu le mets dans ton agenda ?"}, {"timestamp": [2173.9, 2179.66], "text": " Moi j'ai m\u00eame r\u00e9vis\u00e9 une mati\u00e8re que je d\u00e9teste qui est science et vie de la terre"}, {"timestamp": [2179.66, 2189.78], "text": " avec mon fils avant son bac. Donc autant c'\u00e9tait un plaisir de pouvoir r\u00e9viser l'histoire, la philo, des choses comme \u00e7a que j'ai un peu travaill\u00e9 avec mes enfants."}, {"timestamp": [2190.6, 2194.92], "text": " Mais j'avais mis dans mon agenda de rentrer tu vois \u00e0 17 heures."}, {"timestamp": [2195.36, 2196.62], "text": " C'est l\u00e0 aussi o\u00f9..."}, {"timestamp": [2196.62, 2198.62], "text": " Tu rebosses \u00e0 22 heures apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [2198.62, 2199.74], "text": " \u00c7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [2199.74, 2201.74], "text": " Tu bosses comme une malade ?"}, {"timestamp": [2201.74, 2203.74], "text": " C'est des charges de ouf ?"}, {"timestamp": [2203.74, 2207.36], "text": " Oui c'est des charges de ouf. Oui c'est des charges de ouf mais \u00e7a d\u00e9pend, mais moi j'ai eu une autre chance"}, {"timestamp": [2207.36, 2210.52], "text": " formidable et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu vois que toute douleur t'apporte souvent un"}, {"timestamp": [2210.52, 2215.96], "text": " bonheur donc faut jamais se lamenter il y a toujours une \u00e9claircie,"}, {"timestamp": [2215.96, 2219.88], "text": " il y a toujours un bon c\u00f4t\u00e9 des choses \u00e7a je le crois tellement et donc moi ma"}, {"timestamp": [2219.88, 2224.84], "text": " m\u00e8re elle a \u00e9t\u00e9 formidable parce que donc elle sa vie s'est explos\u00e9e quand"}, {"timestamp": [2224.84, 2227.6], "text": " mon p\u00e8re est parti, elle avait un caract\u00e8re plus..."}, {"timestamp": [2227.92, 2232.8], "text": " C'est une femme tr\u00e8s intelligente mais qui n'aimait pas se battre tu vois, qui \u00e9tait toujours derri\u00e8re."}, {"timestamp": [2232.8, 2240.16], "text": " Bon donc elle a \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re mon p\u00e8re et un peu derri\u00e8re moi apr\u00e8s, mais une femme d'une culture et d'une intelligence et donc apr\u00e8s"}, {"timestamp": [2240.8, 2242.72], "text": " tu vois mes enfants"}, {"timestamp": [2242.72, 2245.04], "text": " allaient faire leurs devoirs chez leur grand-m\u00e8re."}, {"timestamp": [2245.04, 2249.28], "text": " Et apr\u00e8s, j'ai eu la chance d'avoir les moyens de pouvoir installer maman dans l'appartement"}, {"timestamp": [2249.28, 2250.28], "text": " en dessous du mien."}, {"timestamp": [2250.28, 2254.28], "text": " Donc les enfants, j'avais fait un escalier et les enfants descendaient avec leur cartable"}, {"timestamp": [2254.28, 2255.28], "text": " en rentrant de l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [2255.28, 2258.48], "text": " Ils n'ont jamais eu\u2026 Tu vois, j'ai eu beaucoup de chance."}, {"timestamp": [2258.48, 2261.76], "text": " Ils n'ont jamais eu le sentiment qu'il n'y avait personne \u00e0 la maison parce que"}, {"timestamp": [2261.76, 2262.76], "text": " je rentrais tard."}, {"timestamp": [2262.76, 2265.0], "text": " Il y avait maman qui assurait"}, {"timestamp": [2265.0, 2274.24], "text": " les devoirs, les trucs et puis une pr\u00e9sence de tendresse, d'amour aussi et moi je venais"}, {"timestamp": [2274.24, 2280.4], "text": " aux trucs qui \u00e9taient importants et puis on avait plein de choses, on d\u00e9jeunait, on d\u00eenait,"}, {"timestamp": [2280.4, 2287.2], "text": " on allait en vacances, enfin voil\u00e0 je sais pas quoi l'amour, c'est le matin, c'est le soir, c'est n'importe quand."}, {"timestamp": [2287.2, 2294.2], "text": " J'aime beaucoup le... tu me regardes un peu mais je le mets dans mon agenda, c'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [2294.2, 2301.6], "text": " En fait j'ai eu quand m\u00eame pas mal dans ces organisations, dans les invit\u00e9s, une des choses qui revient assez souvent,"}, {"timestamp": [2301.6, 2307.36], "text": " c'est ce qui n'est pas dans mon agenda, n'iste pas et je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant de se dire en tout cas il"}, {"timestamp": [2307.36, 2310.86], "text": " faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s structur\u00e9 par rapport \u00e0 son temps. Et l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [2310.86, 2314.72], "text": " typiquement si je dois revenir plus sur la partie travail, tu le respectes"}, {"timestamp": [2314.72, 2318.2], "text": " \u00e9norm\u00e9ment cet agenda, tu fais beaucoup de r\u00e9unions, il y a beaucoup"}, {"timestamp": [2318.2, 2321.24], "text": " d'impr\u00e9vus, comment se passe une r\u00e9union, est-ce que c'est tr\u00e8s long, est-ce que"}, {"timestamp": [2321.24, 2322.2], "text": " c'est tr\u00e8s court ?"}, {"timestamp": [2322.2, 2323.4], "text": " Il n'y a pas de r\u00e8gle."}, {"timestamp": [2323.4, 2323.9], "text": " Il n'y a pas de r\u00e8gle."}, {"timestamp": [2323.9, 2327.52], "text": " Il n'y a pas de r\u00e8gle dans... alors il m'ach\u00e8te mais je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a passionne tes auditeurs."}, {"timestamp": [2327.52, 2334.68], "text": " J'ai deux rendez-vous, mais tu reviens sur continuit\u00e9, disruption. J'ai deux rendez-vous, il y a deux grands messes."}, {"timestamp": [2334.68, 2349.8], "text": " Il y a la r\u00e9union du lundi o\u00f9 il y a tous les consultants. On en a parl\u00e9. Et l\u00e0 on fait le tour des dossiers. dossier et... Tu sais j'ai perdu une oreille \u00e0 98 et donc j'ai fait un accident on sait pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2349.8, 2354.64], "text": " bien quoi et donc je suis compl\u00e8tement sourde \u00e0 gauche donc quand il y a du bruit du brouhaha"}, {"timestamp": [2354.64, 2359.76], "text": " c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi donc c'est vrai que je leur demande, ils ont la gentillesse de"}, {"timestamp": [2359.76, 2365.06], "text": " comprendre qu'il n'y ait pas de conversation \u00e0 deux, on parle tous ensemble, enfin on est quand m\u00eame 40 dans la r\u00e9union tu vois et on parle des dossiers et tout. Quand je sens qu'il n'y ait pas de conversation \u00e0 deux, on parle tous ensemble."}, {"timestamp": [2365.06, 2367.56], "text": " Enfin on est quand m\u00eame 40 dans la r\u00e9union, tu vois."}, {"timestamp": [2367.56, 2368.96], "text": " Et on parle des dossiers et tout."}, {"timestamp": [2368.96, 2373.0], "text": " Quand je sens qu'il y a un probl\u00e8me, on fait des r\u00e9unions ad hoc, o\u00f9 je ne suis pas forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [2373.0, 2378.56], "text": " pour, quand je dis probl\u00e8me, besoin de cr\u00e9ativit\u00e9, besoin de trouver une id\u00e9e, besoin de renforcer une \u00e9quipe et tout."}, {"timestamp": [2378.56, 2379.76], "text": " Bon voil\u00e0."}, {"timestamp": [2379.76, 2383.84], "text": " Et puis on a une r\u00e9union jeudi matin avec mon comit\u00e9 de direction."}, {"timestamp": [2383.84, 2385.48], "text": " Vous \u00eates combien ?"}, {"timestamp": [2385.48, 2387.48], "text": " On est 10."}, {"timestamp": [2387.48, 2391.48], "text": " L\u00e0 on cogite sur..."}, {"timestamp": [2391.48, 2396.48], "text": " \u00c7a peut \u00eatre sur un sujet, un cas de communication avec les clients."}, {"timestamp": [2396.48, 2397.48], "text": " Qui est pr\u00e9vu avant ?"}, {"timestamp": [2397.48, 2399.48], "text": " On essaie de faire en ordre du jour."}, {"timestamp": [2399.48, 2402.48], "text": " Mais tu sais, moi je pense que les cadres sont faits pour \u00eatre explos\u00e9s."}, {"timestamp": [2402.48, 2406.16], "text": " Donc j'ai ces deux r\u00e9unions, tout le reste \u00e7a bouge en permanence."}, {"timestamp": [2406.16, 2406.66], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2406.66, 2407.96], "text": " Moi mais..."}, {"timestamp": [2407.96, 2408.96], "text": " Mais c'est le backbone."}, {"timestamp": [2408.96, 2411.6], "text": " J'ai une nouvelle assistante l\u00e0 qui s'arrache les cheveux."}, {"timestamp": [2411.6, 2415.28], "text": " Parce que, comme le faisait l'ancienne mais elle s'y est faite."}, {"timestamp": [2415.28, 2417.76], "text": " Oui mon emploi \u00e9tant il change tout le temps."}, {"timestamp": [2417.76, 2419.88], "text": " Mais parce que les priorit\u00e9s elles changent tout le temps."}, {"timestamp": [2419.88, 2422.4], "text": " Et il ne faut jamais perdre de vue."}, {"timestamp": [2422.4, 2424.88], "text": " Tu vois le seul truc si je pouvais avoir..."}, {"timestamp": [2424.88, 2425.12], "text": " Tu me dis il faut transmettre, c'est ne perdez pas de vue, tu vois le seul truc si je pouvais avoir, tu me"}, {"timestamp": [2425.12, 2428.54], "text": " dis il faut transmettre c'est ne perdez pas de vue les priorit\u00e9s, mais vos"}, {"timestamp": [2428.54, 2432.2], "text": " priorit\u00e9s de vie et dans vos boulots vos priorit\u00e9s, tu vois."}, {"timestamp": [2432.2, 2433.2], "text": " Et l\u00e0 tu par exemple..."}, {"timestamp": [2433.2, 2437.5], "text": " Parce que \u00eatre rigide sur la r\u00e9union parce que tu dois le mercredi, c'est de la connerie."}, {"timestamp": [2437.5, 2444.38], "text": " Faut quelques trucs qui restent parce que sans \u00e7a tu peux pas, il faut un"}, {"timestamp": [2444.38, 2446.32], "text": " minimum d'organisation."}, {"timestamp": [2446.32, 2450.34], "text": " Mais tu vois ici c'est dr\u00f4le, je me suis un peu bagarr\u00e9 contre certains,"}, {"timestamp": [2450.34, 2454.98], "text": " puis maintenant tout le monde est content, qui voulaient qu'on structure, qu'on fasse des silos,"}, {"timestamp": [2454.98, 2458.84], "text": " qu'on fasse des \u00e9quipes pr\u00e9cises."}, {"timestamp": [2458.84, 2464.26], "text": " Moi je dis non, la force de la maison et l'int\u00e9r\u00eat pour les consultants c'est justement \u00e7a."}, {"timestamp": [2464.26, 2468.76], "text": " C'est que tu peux, on va pas faire des \u00e9quipes qui travaillent contre elles, en fonction"}, {"timestamp": [2468.76, 2473.54], "text": " du dossier on met des gens diff\u00e9rents tu vois et c'est tellement plus"}, {"timestamp": [2473.54, 2475.42], "text": " passionnant de travailler pas avec les m\u00eames."}, {"timestamp": [2475.42, 2477.66], "text": " Oui les c\u00f4t\u00e9s transversal et puis..."}, {"timestamp": [2477.66, 2483.5], "text": " Transversalit\u00e9, horizontalit\u00e9, pas de verticalit\u00e9 c'est un truc c'est un"}, {"timestamp": [2483.5, 2488.3], "text": " mouroir et puis on s'ennuie et je vais pas imposer aux autres ce que moi je supporterais pas qu'on me fasse."}, {"timestamp": [2488.3, 2495.88], "text": " Et par exemple, tu parlais de gestion des priorit\u00e9s, tout ce qui est gestion des emails,"}, {"timestamp": [2495.88, 2498.12], "text": " c'est \u00e7a tu g\u00e8res tout seul tes mails ?"}, {"timestamp": [2498.12, 2505.08], "text": " Alors, \u00e0 un moment on m'a mis une usine \u00e0 gaz o\u00f9 il y avait deux emails, un email qui est truc en fait"}, {"timestamp": [2505.08, 2510.26], "text": " maintenant oui. Alors je vais te dire si tu veux que je te r\u00e9ponde rapidement"}, {"timestamp": [2510.26, 2516.02], "text": " envoie moi un texto, tout le monde le sait. Ma secr\u00e9taire voit mon email donc"}, {"timestamp": [2516.02, 2519.7], "text": " elle peut me dire Anne est-ce que vous avez pas rat\u00e9 \u00e7a c'est important voil\u00e0"}, {"timestamp": [2519.7, 2525.48], "text": " et le soir quand je rentre dans mon lit j'essaie de nettoyer mais \u00e7a c'est ce que font..."}, {"timestamp": [2525.48, 2527.96], "text": " Enfin je suis pas la seule \u00e0 faire \u00e7a."}, {"timestamp": [2527.96, 2529.88], "text": " Mais non mais parce qu'en effet on passe..."}, {"timestamp": [2529.88, 2534.36], "text": " Mais je pense que si tu veux moi je suis hyst\u00e9rique sur les gens qui disent il y a un truc, envoie"}, {"timestamp": [2534.36, 2535.36], "text": " un mail."}, {"timestamp": [2535.36, 2538.16], "text": " Je dis mais bon sang prenez votre t\u00e9l\u00e9phone, parlez au type."}, {"timestamp": [2538.16, 2541.48], "text": " Moi quand je sais qu'il y a un probl\u00e8me je prends mon t\u00e9l\u00e9phone, je parle aux gens."}, {"timestamp": [2541.48, 2550.82], "text": " Tu vois ? Et je trouve que cette civilisation du male est un truc, tu vois, je te conseille de lire la"}, {"timestamp": [2550.82, 2554.94], "text": " civilisation du poisson rouge de patineau qui est un excellent bouquin qui"}, {"timestamp": [2554.94, 2559.14], "text": " parle de toute cette probl\u00e9matique de gens perdu sur la petite poussette"}, {"timestamp": [2559.14, 2566.8], "text": " dont parlait Michel Serres et de cette perte d'attention et donc il faut savoir"}, {"timestamp": [2566.8, 2572.92], "text": " parler aux gens, les toucher, sortir de son ordi, sortir de ses mails, sortir"}, {"timestamp": [2572.92, 2578.24], "text": " respirer, aller \u00e0 une expo si on a envie d'y aller, ne pas croire qu'il est plus"}, {"timestamp": [2578.24, 2581.88], "text": " important d'aller au cocktail de machin parce que machin il se rendra m\u00eame pas"}, {"timestamp": [2581.88, 2584.52], "text": " compte que t'es pas \u00e0 son cocktail et puis s'il t'en veut c'est que c'est un con"}, {"timestamp": [2584.52, 2586.96], "text": " ou sinon si c'est vraiment ton ami"}, {"timestamp": [2586.96, 2589.16], "text": " bah t'y vas voil\u00e0 tu vois."}, {"timestamp": [2589.16, 2592.16], "text": " Non c'est vrai que alors l'\u00e9conomie de l'attention"}, {"timestamp": [2592.16, 2594.96], "text": " donc \u00e7a s'appelle la civilisation du poisson rouge de Bruno Patineau"}, {"timestamp": [2594.96, 2596.96], "text": " l'\u00e9conomie de l'attention c'est un truc qui me..."}, {"timestamp": [2596.96, 2598.96], "text": " Tu devrais l'inviter il est formidable."}, {"timestamp": [2598.96, 2611.08], "text": " C'est quelque chose qui me passionne c'est \u00e0 dire que en effet alors il parle aussi un peu de des gaffas de facebook de google qui cherchent \u00e0 capter un minimum"}, {"timestamp": [2611.4, 2617.48], "text": " apple d'ailleurs un maximum ton attention. C'est li\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 aussi moi j'ai envie de choisir tu reviens au choix"}, {"timestamp": [2617.68, 2621.12], "text": " j'ai envie de choisir moi m\u00eame je veux pas qu'on choisisse pour moi"}, {"timestamp": [2621.68, 2630.0], "text": " \u00e7a c'est tr\u00e8s important je trouve. Ouais je suis d'accord. C'est \u00e7a la conduite de ta vie. Donc tu ne laisses pas des dogmes ou des"}, {"timestamp": [2630.0, 2635.8], "text": " professeurs, tu vois, ou m\u00eame des parents choisir pour toi. Tu te choisis et tu ne"}, {"timestamp": [2635.8, 2640.28], "text": " laisses pas non plus les algorithmes choisir pour toi. Et on est pass\u00e9"}, {"timestamp": [2640.28, 2651.04], "text": " effectivement d'une civilisation o\u00f9 il y avait des r\u00e8gles inculqu\u00e9es par des institutions, dont les parents, \u00e0 une civilisation o\u00f9 il y a des r\u00e8gles"}, {"timestamp": [2651.04, 2656.12], "text": " beaucoup plus insidieuses parce qu'elles sont balanc\u00e9es par des algorithmes ou"}, {"timestamp": [2656.12, 2660.16], "text": " par des modes qui sont diffus\u00e9s tu vois."}, {"timestamp": [2660.16, 2665.16], "text": " Pour revenir donc \u00e0... tu disais donc tu faisais du latin, du grec tr\u00e8s t\u00f4t ?"}, {"timestamp": [2665.16, 2667.0], "text": " Tu as commenc\u00e9..."}, {"timestamp": [2667.0, 2671.52], "text": " \u00c9coute j'ai \u00e9t\u00e9 au cours Atmer moi quand j'\u00e9tais petite donc on a commenc\u00e9 le latin"}, {"timestamp": [2671.52, 2672.52], "text": " huiti\u00e8me."}, {"timestamp": [2672.52, 2673.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2673.52, 2676.28], "text": " Donc moi j'avais huit ans."}, {"timestamp": [2676.28, 2677.28], "text": " C'est..."}, {"timestamp": [2677.28, 2681.8], "text": " Je sais pas comment \u00e7a s'appelle, mes enfants sont trop grands pour que j'ai eu \u00e0 me pr\u00e9occuper"}, {"timestamp": [2681.8, 2682.8], "text": " du nouveau jargon."}, {"timestamp": [2682.8, 2683.8], "text": " D\u00e8s..."}, {"timestamp": [2683.8, 2688.0], "text": " Deux ann\u00e9es avant l'ancrage."}, {"timestamp": [2688.0, 2690.0], "text": " C'est incroyable."}, {"timestamp": [2690.0, 2697.0], "text": " Et donc, est-ce que tu peux m'expliquer, tu as touch\u00e9 \u00e7a du bout du doigt tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2697.0, 2700.0], "text": " mais ce que tu apportes, parce que c'est quelque chose que tu d\u00e9fends \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [2700.0, 2703.0], "text": " et que moi j'ai pas compris dans ma scolarit\u00e9."}, {"timestamp": [2703.0, 2706.08], "text": " Clairement, j'ai fait un peu de latin, j'avais une sorte d'allergie."}, {"timestamp": [2706.08, 2710.5], "text": " Pour moi le latin, mais d'ailleurs c'est assez proche de l'alg\u00e8bre,"}, {"timestamp": [2710.5, 2721.3], "text": " c'est une logique, c'est une gymnastique de l'esprit qui t'apprend la logique."}, {"timestamp": [2721.3, 2726.24], "text": " Donc il y a une logique, tu as des d\u00e9clinaisons, tu as un truc, donc tu as une"}, {"timestamp": [2726.24, 2730.62], "text": " phrase, il faut que tu te la remettes, le verbe n'est pas au m\u00eame endroit, le"}, {"timestamp": [2730.62, 2736.88], "text": " compl\u00e9ment que dans nos phrases fran\u00e7aises, tu vois, donc \u00e7a t'oblige \u00e0"}, {"timestamp": [2736.88, 2741.56], "text": " d\u00e9construire pour reconstruire. Et c'est un exercice intellectuel formidable."}, {"timestamp": [2741.56, 2747.7], "text": " Et quand t'as le neurone capable de faire \u00e7a, c'est un atout extraordinaire."}, {"timestamp": [2747.7, 2754.5], "text": " Et apr\u00e8s moi j'ai fait Sciences Po, qui \u00e9tait aussi une formation..."}, {"timestamp": [2754.5, 2756.5], "text": " Jeune je crois, t'as fait Sciences Po."}, {"timestamp": [2756.5, 2767.4], "text": " J'ai fini \u00e0 19 ans, mais c'est aussi, comment dirais-je, c'est aussi un truc assez structurant parce que l\u00e0 c'est autre chose, on t'apprend l'esprit de synth\u00e8se."}, {"timestamp": [2767.4, 2773.76], "text": " Et on t'apprend \u00e0 remettre dans un contexte historique puisque moi j'ai ador\u00e9 la paix."}, {"timestamp": [2773.76, 2779.84], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a m'a beaucoup moins int\u00e9ress\u00e9. La paix c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e, qu'on appelait l'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire,"}, {"timestamp": [2779.84, 2786.34], "text": " qui \u00e9tait passionnante o\u00f9 tu faisais beaucoup d'histoire, tu faisais de l'\u00e9conomie, du droit constitutionnel"}, {"timestamp": [2786.34, 2794.44], "text": " et tu faisais beaucoup de... tu avais ces fameuses r\u00e9dactions de parti, de sous-parti, tu vois,"}, {"timestamp": [2794.44, 2799.06], "text": " et \u00e7a te d\u00e9veloppe l'esprit de synth\u00e8se. Et j'allais dire professionnellement,"}, {"timestamp": [2799.06, 2803.5], "text": " \u00eatre logique, avoir un esprit de synth\u00e8se, c'est la base n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [2803.5, 2806.6], "text": " Apr\u00e8s, l'autre truc utile, et alors"}, {"timestamp": [2806.6, 2812.48], "text": " je dis en riant c'est le grec, mais tu as mille autres fa\u00e7ons de... je pense que le latin est"}, {"timestamp": [2812.48, 2817.44], "text": " beaucoup plus important puisque maintenant en m\u00eame temps tu vois je trouve \u00e7a formidable"}, {"timestamp": [2817.44, 2824.96], "text": " de savoir parler plein de langues en m\u00eame temps. Moi je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration, comme j'ai fait du"}, {"timestamp": [2824.96, 2827.32], "text": " latin et du grec, j'ai fait de l'anglais. Alors tu"}, {"timestamp": [2827.32, 2829.8], "text": " me diras tout le monde parle anglais donc \u00e7a m'a pas g\u00ean\u00e9 dans ma vie"}, {"timestamp": [2829.8, 2834.72], "text": " professionnelle mais je trouve que \u00e7a doit \u00eatre fascinant de parler chinois,"}, {"timestamp": [2834.72, 2839.04], "text": " de parler russe, de comprendre, enfin \u00e7a am\u00e9liore la compr\u00e9hension de l'autre"}, {"timestamp": [2839.04, 2842.72], "text": " d'une fa\u00e7on formidable. Mais quand je prends l'image du grec, je veux dire le"}, {"timestamp": [2842.72, 2848.04], "text": " chemin de traverse parce que le grec est une langue coquine, le grec ancien, o\u00f9 il y a"}, {"timestamp": [2848.04, 2853.28], "text": " plein de surprises. Et d'ailleurs en plus ce sont des textes beaucoup plus"}, {"timestamp": [2853.28, 2858.96], "text": " amusants que les textes grecs qu'on donne \u00e0 construire. Et ce que je veux"}, {"timestamp": [2858.96, 2864.4], "text": " dire c'est, je pense qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 tu comprends la logique des"}, {"timestamp": [2864.4, 2865.0], "text": " choses,"}, {"timestamp": [2865.0, 2869.0], "text": " le jeu intellectuel c'est toujours de demander comment je fais autrement,"}, {"timestamp": [2869.0, 2871.0], "text": " et comment \u00e7a se passe diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [2871.0, 2874.0], "text": " Et c'est pas parce qu'eux ils disent que c'est comme \u00e7a que c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2874.0, 2882.0], "text": " Et moi j'ai toujours, par moment d'ailleurs tu peux revenir \u00e0 la construction initiale,"}, {"timestamp": [2882.0, 2885.52], "text": " tu vois ce que je veux dire, Mais je fonctionne en permanence comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2885.52, 2893.12], "text": " Et c'est un automatisme ou est-ce que tu dois quand m\u00eame par moment te dire, te forcer un petit peu..."}, {"timestamp": [2893.12, 2895.12], "text": " Non bah maintenant c'est assez automatique."}, {"timestamp": [2898.12, 2906.4], "text": " Je dois avouer que j'ai un associ\u00e9 qui est un Sciences Po et on commence \u00e0 avoir dans l'\u00e9quipe quelques..."}, {"timestamp": [2906.4, 2908.2], "text": " et j'aime beaucoup la..."}, {"timestamp": [2908.2, 2910.8], "text": " Moi je suis plut\u00f4t en parcours d'\u00e9cole de commerce"}, {"timestamp": [2910.8, 2914.0], "text": " et j'aime beaucoup en effet la compl\u00e9mentarit\u00e9"}, {"timestamp": [2914.0, 2915.5], "text": " qui est pas toujours si..."}, {"timestamp": [2915.5, 2916.7], "text": " enfin..."}, {"timestamp": [2916.7, 2922.4], "text": " \u00e9vidente \u00e0 comprendre au d\u00e9but etc. mais de profils comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2922.4, 2925.16], "text": " Toi t'es rentr\u00e9e \u00e0 Sciences Po en voulant faire de la politique ?"}, {"timestamp": [2925.16, 2931.52], "text": " Alors je vais te dire \u00e7a c'est ma m\u00e8re. Moi j'avais... j'\u00e9tais bonne \u00e9l\u00e8ve donc"}, {"timestamp": [2931.52, 2936.4], "text": " j'avais pas de probl\u00e8me d'examen \u00e0 passer donc \u00e7a me r\u00e9glait d\u00e9j\u00e0 un truc."}, {"timestamp": [2936.4, 2943.96], "text": " J'avais une passion qui \u00e9tait la litt\u00e9rature, la philo et le th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [2943.96, 2945.68], "text": " Je faisais pas mal de th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [2945.68, 2949.52], "text": " Alors ma m\u00e8re me dit, j'en souviendrai toujours,"}, {"timestamp": [2949.52, 2954.08], "text": " \u00ab es-tu s\u00fbr de r\u00e9ussir Sciences Po ou HEC ? \u00bb"}, {"timestamp": [2954.08, 2956.08], "text": " Je lui dis oui, je pense que j'y arriverai."}, {"timestamp": [2956.08, 2959.92], "text": " Et elle me dit, \u00ab es-tu s\u00fbr de r\u00e9ussir dans le th\u00e9\u00e2tre"}, {"timestamp": [2959.92, 2961.92], "text": " sans passer par le lit des producteurs ? \u00bb"}, {"timestamp": [2961.92, 2964.4], "text": " Je me souviens, \u00e7a c'est les vieux sch\u00e9mas bourgeois,"}, {"timestamp": [2964.4, 2967.72], "text": " plus dans le th\u00e9\u00e2tre les producteurs. Et l\u00e0, comme quoi je"}, {"timestamp": [2967.72, 2972.16], "text": " devais pas avoir une vraie vocation, je me suis dit je suis pas s\u00fbr d'avoir"}, {"timestamp": [2972.16, 2975.76], "text": " assez de talent, vous voyez ce que je veux dire ? Donc j'ai opt\u00e9 pour une voix plus"}, {"timestamp": [2975.76, 2981.4], "text": " classique. Et l\u00e0 moi j'avais envie peut-\u00eatre de partir en"}, {"timestamp": [2981.4, 2986.08], "text": " cagne, hippocagne, ne hurlez pas, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e"}, {"timestamp": [2986.08, 2990.12], "text": " par l'\u00e9cole des chartes et ma m\u00e8re m'a dit mais... L'\u00e9cole des ? Des chartes. D'accord."}, {"timestamp": [2990.12, 2994.16], "text": " L'\u00e9cole des langues anciennes. D'accord. J'avais une passion pour les langues anciennes. Et ma m\u00e8re m'a dit"}, {"timestamp": [2994.16, 2999.0], "text": " mais enfin Anne, avec ton caract\u00e8re, avec... j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu chef de bande, machin,"}, {"timestamp": [2999.0, 3006.16], "text": " dis mais tu vas t'ennuyer \u00e0 mourir, tu vas les d\u00e9tester. Non, non, non, non. Elle me dit pourquoi tu"}, {"timestamp": [3006.16, 3011.36], "text": " fais pas Sciences Po ? C'est ce genre de formation qui te permet de tout faire apr\u00e8s et tu vas"}, {"timestamp": [3011.36, 3017.92], "text": " \u00eatre heureuse, il y a quand m\u00eame aussi encore de l'histoire, tu as de la politique, l'actualit\u00e9,"}, {"timestamp": [3017.92, 3022.56], "text": " tu vas adorer. Et en fait, je dois dire que c'est ma m\u00e8re qui m'a, j'ai fait mon droit"}, {"timestamp": [3022.56, 3027.26], "text": " en m\u00eame temps. Et alors je vais vous faire rire aussi parce que je m'\u00e9tais dit avocat,"}, {"timestamp": [3027.8, 3030.86], "text": " \u00e7a me plairait parce qu'en fait je crois que je suis quelqu'un, j'aime les causes,"}, {"timestamp": [3031.08, 3035.42], "text": " j'aime d\u00e9fendre des causes, tu vois au fond. Et moi mes clients, mes dossiers,"}, {"timestamp": [3035.9, 3039.36], "text": " c'est aussi des causes. Et je pense que ce que mes clients aiment chez moi,"}, {"timestamp": [3041.16, 3045.2], "text": " et c'est vrai qu'ils ont \u00e9t\u00e9 formidablement fid\u00e8les avec moi, mes clients."}, {"timestamp": [3045.2, 3047.76], "text": " Et ils sont formidablement gentils."}, {"timestamp": [3047.76, 3051.8], "text": " J'ai beaucoup de chance parce qu'ils me rendent autant que je leur donne, peut-\u00eatre m\u00eame plus."}, {"timestamp": [3051.8, 3060.76], "text": " C'est qu'ils savent que je m'en fous pas et quand il se passe quelque chose, moi je suis pas cynique."}, {"timestamp": [3060.76, 3066.0], "text": " Je me dis pas on va lui prendre son pognon et puis on va bien trouver un truc. Je d\u00e9teste cette approche."}, {"timestamp": [3066.0, 3067.0], "text": " Moi aussi."}, {"timestamp": [3067.0, 3070.36], "text": " Dans des entreprises comme la tienne ou la mienne, quand on commence \u00e0 dire comment je"}, {"timestamp": [3070.36, 3073.0], "text": " peux lui prendre plus d'argent l'ann\u00e9e prochaine, je dis non, en fait on ne raisonne pas comme"}, {"timestamp": [3073.0, 3074.0], "text": " \u00e7a."}, {"timestamp": [3074.0, 3076.6], "text": " Non mais c'est surtout comment je vais faire, comment je vais y arriver."}, {"timestamp": [3076.6, 3083.44], "text": " Je me sens compl\u00e8tement concern\u00e9e et donc j'ai la chance d'avoir un m\u00e9tier de cause."}, {"timestamp": [3083.44, 3088.88], "text": " Et figure-toi qu'\u00e0 un moment, je m'\u00e9tais dit, toujours ma ch\u00e8re maman, elle m'avait"}, {"timestamp": [3088.88, 3092.88], "text": " dit mais tu serais tr\u00e8s bien, en plus j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'aise \u00e0 l'oral,"}, {"timestamp": [3092.88, 3096.76], "text": " enfin peut-\u00eatre pas l\u00e0 parce que moi quand je dois parler de moi, quand je dois parler"}, {"timestamp": [3096.76, 3100.44], "text": " d'un sujet qui n'est pas moi, elle me dit avocat."}, {"timestamp": [3100.44, 3108.44], "text": " Et en fait je me suis dit mais avocat je connais personne, il y en a plein, je vais"}, {"timestamp": [3108.44, 3114.28], "text": " tra\u00eener dans les rubriques chien \u00e9cras\u00e9. Et figure-toi que je suis quand m\u00eame rentr\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e,"}, {"timestamp": [3114.28, 3120.4], "text": " j'avais 21 ans alors que je connaissais personne donc tu vois comme quoi tout est possible."}, {"timestamp": [3120.4, 3125.9], "text": " T'as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s avocat, on va revenir sur ce point mais en fait"}, {"timestamp": [3125.9, 3131.9], "text": " on le sent. Jusqu'\u00e0 la robe ? Oui, c'est \u00e7a. Elle est rouge."}, {"timestamp": [3131.9, 3139.7], "text": " Je veux dire c'est int\u00e9ressant mais une forme de d\u00e9fense ultime de tes clients"}, {"timestamp": [3139.7, 3146.0], "text": " et de gestion qui est int\u00e9ressante. C'est aussi un probl\u00e8me de parole tu vois. Moi il y a des mots que j'aime, j'aime"}, {"timestamp": [3146.0, 3149.5], "text": " libert\u00e9, responsabilit\u00e9, confiance."}, {"timestamp": [3149.5, 3151.5], "text": " Donc libert\u00e9, donc moi je choisis."}, {"timestamp": [3151.5, 3153.5], "text": " Eux ils choisissent, mais moi aussi."}, {"timestamp": [3153.5, 3156.5], "text": " Donc personne n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 me faire faire un truc que je veux pas faire."}, {"timestamp": [3156.5, 3159.5], "text": " Et je n'ai jamais fait un truc que je voulais pas faire dans ma vie."}, {"timestamp": [3159.5, 3161.5], "text": " Sachant que t'as fait quand m\u00eame beaucoup de..."}, {"timestamp": [3161.5, 3162.5], "text": " Quoi que \u00e7a me co\u00fbte."}, {"timestamp": [3162.5, 3164.5], "text": " T'as fait beaucoup de politique et j'imagine que l\u00e0-dedans..."}, {"timestamp": [3164.5, 3173.0], "text": " Mais tu sais, c'est aussi pour \u00e7a moi je suis... j'ai quitt\u00e9 l\u00e0 un jour j'en parlais avec un copain qui me dit tu as l'air tr\u00e8s heureuse pour quelqu'un qui a quitt\u00e9 la politique"}, {"timestamp": [3173.0, 3177.84], "text": " je lui dis tu plaisantes parce que vous vous l'avez quitt\u00e9 je te donnerai pas les noms parce que vous avez \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9"}, {"timestamp": [3177.84, 3186.2], "text": " moi j'ai quitt\u00e9 la politique c'est un choix donc je l'ai quitt\u00e9 en 88 donc tu vois c'est il y a longtemps j'aurais pu"}, {"timestamp": [3186.2, 3189.24], "text": " faire j'ai \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re fois que j'ai vot\u00e9 j'ai vot\u00e9 pour moi j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [3189.24, 3195.0], "text": " \u00e9lu tu vois c'\u00e9tait sympa. Au conseiller municipal au tout cas."}, {"timestamp": [3195.0, 3199.88], "text": " Parce qu'en fait je travaillais \u00e0 l'Elys\u00e9e, Giscard m'a dit, parce que moi j'avais pas"}, {"timestamp": [3199.88, 3205.4], "text": " le droit de vote en 74 tu vois et donc G Giscard me dit, c'\u00e9tait 77 les municipales non ?"}, {"timestamp": [3205.4, 3209.52], "text": " Et il me dit, Anne il faut que vous soyez \u00e9lue."}, {"timestamp": [3209.52, 3215.2], "text": " Je lui dis, monsieur le pr\u00e9sident, je vivais \u00e0 Paris et tout. Il me dit, vous avez bien des"}, {"timestamp": [3215.2, 3218.0], "text": " attaches quelque part. Il se trouve qu'on avait une maison de famille au Touquet,"}, {"timestamp": [3218.0, 3222.72], "text": " o\u00f9 je passais toutes mes vacances d'enfants etc."}, {"timestamp": [3222.72, 3231.36], "text": " Que je connais bien. Tu connais ? Ouais. Et donc il m'a dit bah voil\u00e0, j'\u00e9tais all\u00e9 voir le maire du Touquet, qui \u00e9tait ravi."}, {"timestamp": [3231.36, 3232.36], "text": " Le fameux maire du Touquet."}, {"timestamp": [3232.36, 3233.36], "text": " L\u00e9once D\u00e9pr\u00e9."}, {"timestamp": [3233.36, 3234.36], "text": " Voil\u00e0, qui arrive tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3234.36, 3239.0], "text": " Il \u00e9tait ravi parce que pour le prix d'un, j'\u00e9tais femme, jeune, comme je disais en"}, {"timestamp": [3239.0, 3240.44], "text": " r\u00e9union, j'\u00e9tais pas handicap\u00e9e."}, {"timestamp": [3240.44, 3241.44], "text": " Proche du pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [3241.44, 3242.44], "text": " Je faisais les trois en un."}, {"timestamp": [3242.44, 3243.44], "text": " Oui, oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [3243.44, 3246.62], "text": " C'est quand m\u00eame pas mal d'avoir une conseill\u00e8re municipale proche du pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [3246.62, 3247.82], "text": " Mais alors du coup tu devais y aller."}, {"timestamp": [3247.82, 3249.82], "text": " Ah ben j'y allais, j'y allais."}, {"timestamp": [3249.82, 3255.8], "text": " Non je souris parce que, en fait j'ai beaucoup d'affection et de reconnaissance pour L\u00e9once."}, {"timestamp": [3255.8, 3268.56], "text": " Il y a un moment o\u00f9 je pense qu'il a, \u00e0 la limite, le fait que je connaisse... je vais pas dire qu'il a eu peur parce qu'il a pas eu peur"}, {"timestamp": [3268.56, 3275.76], "text": " mais il y a un moment o\u00f9 nous... en gros il a d\u00fb penser que je pouvais penser que je serais capable"}, {"timestamp": [3275.76, 3283.76], "text": " de prendre sa place, ce que je n'ai jamais pens\u00e9 parce que j'ai une tr\u00e8s juste analyse de ce que"}, {"timestamp": [3283.76, 3286.0], "text": " je sais faire, ce que je veux faire, ce que je peux faire."}, {"timestamp": [3286.0, 3290.0], "text": " Il est \u00e9vident qu'il a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon maire et voil\u00e0."}, {"timestamp": [3290.0, 3295.0], "text": " Et pour la petite histoire c'\u00e9tait assez sympa parce qu'avant de mourir, des ann\u00e9es apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3295.0, 3299.0], "text": " il m'avait dit, il voulait que je me repr\u00e9sente en me disant c'est toi la continuit\u00e9."}, {"timestamp": [3299.0, 3302.0], "text": " Je lui ai dit non L\u00e9once, moi tout \u00e7a c'est fini."}, {"timestamp": [3302.0, 3306.0], "text": " Principe de bonheur justement."}, {"timestamp": [3306.0, 3312.12], "text": " Moi j'ai quitt\u00e9 la politique donc en 88 pour que ma vie m'appartienne."}, {"timestamp": [3312.12, 3315.96], "text": " Parce qu'en fait quand tu regardes il y a deux choses. Principes de bonheur,"}, {"timestamp": [3315.96, 3319.76], "text": " principe de libert\u00e9. Quand tu fais de la politique tu as trois vies."}, {"timestamp": [3319.76, 3325.44], "text": " Tu as ta vie professionnelle, ta circonscription et ta vie familiale."}, {"timestamp": [3325.44, 3326.8], "text": " Donc t'as trois vies."}, {"timestamp": [3326.8, 3328.24], "text": " Tu peux pas avoir trois vies."}, {"timestamp": [3328.24, 3329.44], "text": " Je crois que l\u00e0 tu y arrives pas."}, {"timestamp": [3329.44, 3332.24], "text": " On peut \u00eatre superwoman mais..."}, {"timestamp": [3332.24, 3336.32], "text": " Ta vie professionnelle tu veux dire que c'est que la plupart des \u00e9lus ont une vie en plus."}, {"timestamp": [3336.32, 3338.56], "text": " Moi je suis pas riche, donc il faut gagner de l'argent."}, {"timestamp": [3338.56, 3340.88], "text": " Tant que t'es pas \u00e9lu, tant que t'es..."}, {"timestamp": [3340.88, 3342.16], "text": " Enfin tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [3342.16, 3344.08], "text": " C'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s simple."}, {"timestamp": [3344.08, 3348.92], "text": " Je sais pas comment... Alors pour le coup je sais pas comment... tu vois mon mari"}, {"timestamp": [3348.92, 3352.52], "text": " quand j'\u00e9tais conseiller municipal m'a dit un jour \u00e9coute moi je peux"}, {"timestamp": [3352.52, 3358.9], "text": " comprendre que tu... il a toujours \u00e9t\u00e9 adorable, il m'a toujours laiss\u00e9 j'allais dire le"}, {"timestamp": [3358.9, 3360.7], "text": " temps de faire ce que je voulais faire."}, {"timestamp": [3360.7, 3362.7], "text": " Soutenu aussi ?"}, {"timestamp": [3362.7, 3366.96], "text": " Il m'a soutenu par sa pr\u00e9sence mais pas aid\u00e9 au sens actif du terme"}, {"timestamp": [3366.96, 3373.08], "text": " parce que je suis pas facile \u00e0 aider moi je suis ind\u00e9pendante. Mais en revanche il"}, {"timestamp": [3373.08, 3379.36], "text": " m'a dit \u00e9coute les conseils municipaux, le bal des pompiers, le bal des trucs \u00e7a"}, {"timestamp": [3379.36, 3387.68], "text": " franchement non l\u00e0 on arr\u00eate et j'ai pas continu\u00e9 le mandat local et je ne regrette pas parce que donc"}, {"timestamp": [3387.68, 3393.04], "text": " principe de je te dis de bonheur si tu veux bien faire les choses t'en fais pas trois et je pense"}, {"timestamp": [3393.04, 3400.24], "text": " que c'est tr\u00e8s difficile de r\u00e9ussir sa vie et de faire de la politique c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dur"}, {"timestamp": [3400.24, 3405.08], "text": " encore plus quand c'est important pour toi d'avoir des enfants, de les \u00e9lever,"}, {"timestamp": [3405.08, 3409.32], "text": " je pense que c'est tr\u00e8s dur. Et la deuxi\u00e8me chose, c'est"}, {"timestamp": [3409.32, 3415.4], "text": " l'ind\u00e9pendance et en politique tu d\u00e9pends. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 moins d'\u00eatre toi-m\u00eame"}, {"timestamp": [3415.4, 3418.56], "text": " pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, tu d\u00e9pends des autres. Donc tu es dans une \u00e9curie,"}, {"timestamp": [3418.56, 3422.44], "text": " t'es oblig\u00e9 de dire comme l'autre, tu peux pas dire ce que tu penses vraiment et"}, {"timestamp": [3422.44, 3430.48], "text": " tout. Et donc moi je me suis dit je suis pas faite pour \u00e7a. Moi je suis tr\u00e8s mal... je suis incapable de dire un truc que je pense pas. Voil\u00e0. C'est mon choix, apr\u00e8s tout."}, {"timestamp": [3431.34, 3438.64], "text": " Voil\u00e0. Et donc je me suis b\u00e2ti une vie o\u00f9 au fond les gens viennent me payer pour que je leur dise ce que je pense."}, {"timestamp": [3438.88, 3440.86], "text": " C'est quand m\u00eame assez sympa quand ils pensent."}, {"timestamp": [3440.86, 3442.86], "text": " Mais \u00e7a je trouve \u00e7a super et je trouve que..."}, {"timestamp": [3442.86, 3444.86], "text": " Mais je travaille hein !"}, {"timestamp": [3444.86, 3450.64], "text": " Oui je sais ! Mais je m'en doute mais je... donc mon univers il est dans du"}, {"timestamp": [3450.64, 3453.96], "text": " conseil \u00e9galement on fait un peu de"}, {"timestamp": [3453.96, 3457.04], "text": " conscience communication mais surtout en strat\u00e9gie en innovation on essaye de se"}, {"timestamp": [3457.04, 3462.56], "text": " projeter chez Cosa Vostra sur... d'emmener nos clients sur l'avenir de leur m\u00e9tier"}, {"timestamp": [3462.56, 3469.12], "text": " etc et on a des d\u00e9veloppeurs on a des ingpeurs, on a des ing\u00e9nieurs, on a des cr\u00e9atifs, on a des gens comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3469.12, 3473.2], "text": " Mais je passe ma vie \u00e0 leur dire, nous ne sommes pas des ex\u00e9cutants."}, {"timestamp": [3473.2, 3478.8], "text": " Enfin, il y a une partie de notre boulot qui est de faire, comme tu le disais, c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [3478.8, 3489.8], "text": " mais on n'est pas pay\u00e9 pour faire ce qu'on nous dit, on est pay\u00e9 pour challenger. Tu sais, il y a une vieille r\u00e8gle qui s'applique \u00e0 nous et \u00e0 tout le monde,"}, {"timestamp": [3489.8, 3496.48], "text": " c'est que on donne d'autant plus et on se donne d'autant plus de mal qu'on a"}, {"timestamp": [3496.48, 3502.32], "text": " l'impression d'\u00eatre dans le m\u00eame bateau compl\u00e8tement et pas \u00e0 la soute, tu vois."}, {"timestamp": [3502.32, 3511.28], "text": " Et c'est le principe moi que j'essaie d'appliquer ici et qui je crois fait la qualit\u00e9 et la permanence des \u00e9quipes"}, {"timestamp": [3511.28, 3513.48], "text": " parce qu'au fond les gens aident beaucoup."}, {"timestamp": [3513.48, 3516.76], "text": " Oui c'est important tu le disais sur tes clients mais sur tes collaborateurs"}, {"timestamp": [3516.76, 3518.64], "text": " aussi c'est tr\u00e8s important. C'est une des cl\u00e9s."}, {"timestamp": [3518.64, 3524.32], "text": " Il y en a m\u00eame qui partent parce qu'ils ont un moment tu vois envie d'aller voir"}, {"timestamp": [3524.32, 3528.6], "text": " ce que c'est qu'un grand groupe et qu'ils reviennent. Tu vois l\u00e0 j'en ai une qui revient en"}, {"timestamp": [3528.6, 3530.72], "text": " septembre, je trouve c'est tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [3530.72, 3533.64], "text": " J'ai une question que je me pose l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [3533.64, 3538.36], "text": " tu sais que certains groupes dont, je crois pas dire de b\u00eatises,"}, {"timestamp": [3538.36, 3543.68], "text": " Procter ont une politique c'est que quand tu pars tu ne reviens pas."}, {"timestamp": [3543.68, 3546.88], "text": " Il y a plein de gens, il y a \u00e9norm\u00e9ment de groupes, moi j'ai plein de clients qui me disent"}, {"timestamp": [3546.88, 3548.92], "text": " mais comment Anne, quand on s'en va on ne revient pas."}, {"timestamp": [3548.92, 3555.8], "text": " Moi je prends pas, moi je peux comprendre qu'\u00e0 un moment de vie les gens aient envie de voir autre chose."}, {"timestamp": [3555.8, 3559.52], "text": " Moi je suis persuad\u00e9 que on peut pas \u00eatre plus heureux qu'un Image 7."}, {"timestamp": [3559.52, 3564.0], "text": " Mais d'ailleurs et donc quand ils reviennent \u00e7a me fait extr\u00eamement plaisir parce que"}, {"timestamp": [3564.0, 3570.4], "text": " non mais ce que je veux dire c'est que dans notre m\u00e9tier c'est quand m\u00eame g\u00e9nial parce qu'on a des clients compl\u00e8tement diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [3570.4, 3575.4], "text": " on a quand m\u00eame des clients formidables, on a des probl\u00e9matiques compl\u00e8tement diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [3575.4, 3579.4], "text": " et on a quand m\u00eame une autonomie et une libert\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [3579.4, 3586.02], "text": " C'est pas moi, on n'est pas dans un syst\u00e8me pyramidal o\u00f9 je contr\u00f4le tout,"}, {"timestamp": [3586.02, 3590.78], "text": " pas du tout. Je sais ce qui se passe parce que je suis responsable,"}, {"timestamp": [3590.78, 3596.06], "text": " mais les gens, on vit selon un grand principe de subsidiarit\u00e9 ici. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [3596.06, 3599.3], "text": " les gens, on remonte comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 tous les \u00e9chelons,"}, {"timestamp": [3599.3, 3603.54], "text": " les gens font les choses et quand ils pensent qu'ils ont besoin de quelqu'un"}, {"timestamp": [3603.54, 3608.24], "text": " d'autre, ils vont le chercher, tu vois ? C'est g\u00e9nial. Vous faites toujours pas mal de gestion de"}, {"timestamp": [3608.24, 3614.48], "text": " crise. \u00c7a c'est... La vie c'est une crise permanente."}, {"timestamp": [3614.48, 3618.44], "text": " Je ne crois pas que la vie soit un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [3618.44, 3626.4], "text": " \u00c7a veut dire... Non moi non plus, \u00e7a serait tellement chiant. \u00c7a veut dire que tu as ton t\u00e9l\u00e9phone toujours allum\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3626.4, 3634.44], "text": " Alors oui et oui, \u00e7a veut dire que j'ai mon t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9 mais c'est dr\u00f4le parce que"}, {"timestamp": [3634.44, 3641.76], "text": " j'ai un de mes bras droits l\u00e0 qui partait en vacances et j'ai offert la civilisation du poisson"}, {"timestamp": [3641.76, 3645.76], "text": " rouge l\u00e0, il l'avait achet\u00e9 parce que je leur en ai tellement parl\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que tu le vois l\u00e0"}, {"timestamp": [3646.4, 3652.88], "text": " et je lui disais il faut d\u00e9connecter et si on est constamment l\u00e0 dessus on est"}, {"timestamp": [3653.48, 3657.64], "text": " on est... sur le t\u00e9l\u00e9phone oui... oui sur le smartphone on est ab\u00eem\u00e9"}, {"timestamp": [3658.28, 3662.92], "text": " probl\u00e8me de l'attention du truc. Alors moi je crois que je r\u00e9ussis quand m\u00eame \u00e0"}, {"timestamp": [3663.28, 3667.56], "text": " je regarde ce que c'est et je ne prends pas tout. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [3668.02, 3672.26], "text": " Je crois que je reviens \u00e0 ce que je te disais, je serre les probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [3672.42, 3677.44], "text": " et je prends les priorit\u00e9s. Mais je regarde parce que m\u00eame quand je suis en vacances ce que je peux faire c'est si je pars"}, {"timestamp": [3677.44, 3679.86], "text": " en bateau, moi j'adore la mer, si je pars en bateau"}, {"timestamp": [3681.86, 3686.72], "text": " C'est \u00e0 18h je regarde tous les trucs qui sont arriv\u00e9s mais globalement je"}, {"timestamp": [3686.72, 3690.36], "text": " pense que je dois \u00e7a quand m\u00eame \u00e0 mes clients. Je vais pas leur dire vous"}, {"timestamp": [3690.36, 3696.56], "text": " comprenez c'est l'heure de mon je sais pas quoi j'\u00e9tais en journ\u00e9e off, eux ils ont eu le feu"}, {"timestamp": [3696.56, 3702.08], "text": " donc c'est normal c'est la ran\u00e7on du truc mais je me lave la t\u00eate"}, {"timestamp": [3702.08, 3710.68], "text": " je prends des vacances j'ai des tas de gens que j'aime, que je vois, je donne du temps aux gens que j'aime."}, {"timestamp": [3710.68, 3716.48], "text": " \u00c7a c'est aussi ne croyez pas, enfin il faut toujours donner du temps \u00e0 ceux qu'on aime."}, {"timestamp": [3716.48, 3723.0], "text": " On peut se perdre l\u00e0-dedans, moi j'ai des probl\u00e9matiques d'agenda,"}, {"timestamp": [3723.0, 3728.96], "text": " j'en parle de temps en temps sur ce podcast mais en ce moment \u00e7a se bouscule un peu, en partie \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 ce podcast,"}, {"timestamp": [3728.96, 3734.16], "text": " mais on peut se perdre un peu sur le temps qu'on donne aux gens qu'on aime."}, {"timestamp": [3734.16, 3741.48], "text": " Alors apr\u00e8s tu vois, moi c'est dr\u00f4le parce que la conversation que j'avais avec ce jeune homme,"}, {"timestamp": [3741.48, 3750.32], "text": " enfin qui n'est plus si jeune d'ailleurs, qui part en vacances, je lui disais il faut serrier les trucs, c'est \u00e0 dire que dans toutes les sollicitations qu'on a,"}, {"timestamp": [3750.32, 3754.94], "text": " il y en a moi je trouve qu'il faut pas laisser de c\u00f4t\u00e9 parce que c'est..."}, {"timestamp": [3754.94, 3759.68], "text": " parce qu'il me disait, vous comprenez Anne, une petite, elle a un m\u00e9moire, elle conna\u00eet personne,"}, {"timestamp": [3759.68, 3763.4], "text": " elle a besoin de moi, elle a besoin... j'ai dit mais \u00e7a tu le fais bien s\u00fbr, c'est \u00e0 dire qu'en gros"}, {"timestamp": [3763.4, 3767.24], "text": " nous on a eu... moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 comme \u00e7a, plus t'as de chance, plus t'as de devoir."}, {"timestamp": [3767.24, 3771.58], "text": " Voil\u00e0 c'est des r\u00e8gles de base, \u00e7a peut avoir l'air tr\u00e8s r\u00e9ac, n'emp\u00eache que \u00e7a"}, {"timestamp": [3771.58, 3776.56], "text": " marche et \u00e7a veut dire que... J'adore ce nom, plus t'as de chance, plus t'as de devoir, c'est r\u00e9ac tu crois ?"}, {"timestamp": [3776.56, 3779.84], "text": " C'est r\u00e9ac. Je sais pas mais \u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a, moi j'y crois"}, {"timestamp": [3779.84, 3784.92], "text": " profond\u00e9ment, c'est \u00e0 dire que je crois que, je crois juste que c'est normal et"}, {"timestamp": [3784.92, 3789.2], "text": " d'ailleurs les r\u00e9volutions arrivent quand les les pseudo \u00e9lites prennent et"}, {"timestamp": [3789.2, 3792.56], "text": " ne donnent plus. Quand tu regardes la r\u00e9volution fran\u00e7aise, tu avais des"}, {"timestamp": [3792.56, 3796.4], "text": " \u00e9quilibres de soci\u00e9t\u00e9s qui venaient, tu avais les nobles, ils faisaient la guerre,"}, {"timestamp": [3796.4, 3799.68], "text": " ils d\u00e9fendaient, tu vois. Et le jour o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 uniquement en train de"}, {"timestamp": [3799.68, 3809.68], "text": " s'empiffrer et de ne plus se pr\u00e9occuper du bien-\u00eatre des autres. Bon, la soci\u00e9t\u00e9 a explos\u00e9 et t'as eu 1789."}, {"timestamp": [3809.68, 3812.2], "text": " Non mais donc, ce que je veux dire c'est que,"}, {"timestamp": [3814.2, 3817.8], "text": " oui, je pense, je crois que si tu veux,"}, {"timestamp": [3819.64, 3821.92], "text": " il y a un truc auquel malheureusement on ne peut rien"}, {"timestamp": [3821.92, 3824.4], "text": " et qui est monstrueusement injuste, c'est l'in\u00e9galit\u00e9."}, {"timestamp": [3824.88, 3826.56], "text": " Mais l'in\u00e9galit\u00e9. Mais l'in\u00e9galit\u00e9 elle est dans la vie."}, {"timestamp": [3826.56, 3833.62], "text": " Donc je pense que plus on t'a eu de choses dans ton berceau, dans ta"}, {"timestamp": [3833.62, 3837.56], "text": " corbeille, d'abord plus je d\u00e9teste le g\u00e2chis."}, {"timestamp": [3837.56, 3842.76], "text": " J'h\u00e9tesse les gens qui se g\u00e2chent, les gens qui s'ab\u00eement, les petites"}, {"timestamp": [3842.76, 3845.4], "text": " filles riches qui disent c'est trop dur. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [3845.4, 3850.84], "text": " Moi je pense que... moi tu vois tous les jours je me dis j'aurais pu na\u00eetre en plus avec mon caract\u00e8re"}, {"timestamp": [3850.84, 3856.24], "text": " chez les talibans femmes. Je sais pas je pense que moi on m'aurait... je sais pas ce qui se serait pass\u00e9 quoi tu vois."}, {"timestamp": [3856.24, 3865.52], "text": " Donc c'est avoir conscience de la chance qu'on a et donc \u00e7a te donne des devoirs."}, {"timestamp": [3865.52, 3867.16], "text": " Enfin moi \u00e7a me para\u00eet juste normal."}, {"timestamp": [3867.16, 3870.96], "text": " C'est pour \u00e7a qu'ici on essaie d'aider un certain nombre, on me dit mais c'est sympa."}, {"timestamp": [3870.96, 3872.68], "text": " Je dis c'est pas sympa, c'est juste normal."}, {"timestamp": [3872.68, 3876.88], "text": " Des bo\u00eetes pro bono, on a des causes qu'on essaie de soutenir."}, {"timestamp": [3876.88, 3883.04], "text": " Moi j'ai mont\u00e9, alors \u00e7a, \u00e7a me tient \u00e0 c\u0153ur, j'ai mont\u00e9 il y a, je sais m\u00eame"}, {"timestamp": [3883.04, 3885.28], "text": " plus il y a combien de temps, il y a 13 ans je crois, Force Femme"}, {"timestamp": [3885.28, 3889.6], "text": " avec V\u00e9ronique Morali, c'est une association qui aide les femmes de plus"}, {"timestamp": [3889.6, 3895.0], "text": " de 45 ans qui ont eu une rupture de vie \u00e0 retrouver un job. Et l'association"}, {"timestamp": [3895.0, 3900.6], "text": " elle marche formidablement bien. Il y a une certaine logique dans ce salon. Voil\u00e0, tu as bien compris"}, {"timestamp": [3900.6, 3904.92], "text": " pourquoi je l'avais mont\u00e9, voil\u00e0. Et tu vois on \u00e9tait au Women's Forum et je leur ai dit"}, {"timestamp": [3904.92, 3906.4], "text": " \u00e9coutez on va pas faire comme les mecs en"}, {"timestamp": [3906.4, 3912.08], "text": " pensant qu'on r\u00e9invente le monde pour dire trois banalit\u00e9s sur Teltos"}, {"timestamp": [3912.08, 3915.52], "text": " parce que quand m\u00eame les gens qui font vraiment avancer la r\u00e9flexion"}, {"timestamp": [3915.52, 3921.12], "text": " il n'y en a pas tant que \u00e7a et j'avais pas l'outrecuidance de penser que"}, {"timestamp": [3921.12, 3927.56], "text": " j'en faisais forc\u00e9ment partie et je dis essayons d'en monter un truc concret, essayons de monter un truc utile et c'est comme \u00e7a"}, {"timestamp": [3927.56, 3933.96], "text": " qu'est n\u00e9 Force Femmes. D'ailleurs tout le monde n'a pas suivi l'id\u00e9e mais en"}, {"timestamp": [3933.96, 3940.8], "text": " revanche avec les h\u00e9ros \u00e7a marche formidablement bien et on a aid\u00e9"}, {"timestamp": [3940.8, 3944.24], "text": " enfin maintenant c'est une organisation extr\u00eamement structur\u00e9e avec des"}, {"timestamp": [3944.24, 3945.48], "text": " antennes r\u00e9gionales."}, {"timestamp": [3945.48, 3948.4], "text": " On a aid\u00e9 100 000 femmes qui ont retrouv\u00e9 des jobs."}, {"timestamp": [3948.4, 3951.24], "text": " Maintenant on a mont\u00e9 des ateliers de cr\u00e9ation d'entreprises."}, {"timestamp": [3951.24, 3953.24], "text": " Les pouvoirs publics nous reconnaissent."}, {"timestamp": [3953.24, 3958.76], "text": " Chaque ann\u00e9e, le jour de la femme, tous les pr\u00e9sidents quels qu'ils soient, on a eu la"}, {"timestamp": [3958.76, 3959.76], "text": " visite d'Hollande."}, {"timestamp": [3959.76, 3962.16], "text": " Macron nous avait re\u00e7us quand il \u00e9tait aux finances."}, {"timestamp": [3962.16, 3969.44], "text": " Tu vois, notre truc est devenu quelque chose de reconnu parce que c'est s\u00e9rieux et structur\u00e9. Tu reviens \u00e0 la"}, {"timestamp": [3969.44, 3977.08], "text": " structuration, et tr\u00e8s structur\u00e9. Et l\u00e0 aussi avec des... c'est comme le"}, {"timestamp": [3977.08, 3980.6], "text": " principe des alumnis, des gens qu'on a aid\u00e9s qui viennent redonner du temps"}, {"timestamp": [3980.6, 3991.88], "text": " pour aider. Et tu te rends compte aussi, parce que \u00e7a c'est aussi un autre de mes dadas, c'est que tu as plein de gens, c'est beaucoup des femmes, qui"}, {"timestamp": [3991.88, 3996.08], "text": " sont par exemple \u00e0 la retraite dans les RH, t\u00f4t, et qui sont en pleine forme, qui"}, {"timestamp": [3996.08, 3999.6], "text": " sont ravis de pouvoir continuer \u00e0 donner du temps et qui sont b\u00e9n\u00e9voles"}, {"timestamp": [3999.6, 4005.6], "text": " chez nous pour aider ces femmes \u00e0 se reconstruire, \u00e0 retrouver leur boulot tu vois. J'avais re\u00e7u une femme..."}, {"timestamp": [4005.6, 4010.6], "text": " Je crois aux cha\u00eenes de solidarit\u00e9."}, {"timestamp": [4010.6, 4016.1], "text": " J'avais re\u00e7u une femme extraordinaire dans un registre de reconstruction de la femme un peu diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [4016.1, 4019.8], "text": " puisque c'\u00e9tait des femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es,"}, {"timestamp": [4019.8, 4024.0], "text": " qui s'appelle Laurence Fischer, qui \u00e9tait triple championne du monde de karat\u00e9."}, {"timestamp": [4024.0, 4025.68], "text": " Marc l\u00e0 aussi tu vois le lien, championne du monde de karat\u00e9. Et... Marc l\u00e0 aussi tu vois le lien."}, {"timestamp": [4025.68, 4027.28], "text": " Elle a appris le karat\u00e9."}, {"timestamp": [4027.28, 4028.28], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [4028.28, 4031.12], "text": " Et donc du coup elle voulait reconstruire notamment par le sport."}, {"timestamp": [4031.12, 4034.32], "text": " Les deux sports \u00e9taient principalement le foot et le karat\u00e9."}, {"timestamp": [4034.32, 4036.48], "text": " Mais je trouve \u00e7a assez..."}, {"timestamp": [4036.48, 4040.84], "text": " L'impact que tu peux avoir avec ces associations est formidable."}, {"timestamp": [4040.84, 4041.84], "text": " Pour revenir..."}, {"timestamp": [4041.84, 4046.92], "text": " Alors tu m'as parl\u00e9 de la fin de la politique, pourquoi"}, {"timestamp": [4046.92, 4051.52], "text": " t'as arr\u00eat\u00e9 ? J'ai arr\u00eat\u00e9 volontairement, on m'a"}, {"timestamp": [4051.52, 4060.08], "text": " propos\u00e9 des tas de choses et je n'ai pas eu de vraies tentations."}, {"timestamp": [4060.08, 4064.8], "text": " Mais tu m'as pas parl\u00e9 du d\u00e9but. Comment tu te d\u00e9barques, parce que tu me"}, {"timestamp": [4064.8, 4067.32], "text": " parles de ton b\u00e9b\u00e9, donc c'\u00e9tait Charlotte, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4067.32, 4070.52], "text": " Oui, la premi\u00e8re c'est Charlotte. Qui \u00e9tait dans le bureau de Giscard."}, {"timestamp": [4070.52, 4075.52], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0 tu fais quel \u00e2ge ? Ah ben Charlotte, moi je suis rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e"}, {"timestamp": [4075.52, 4079.72], "text": " j'avais 21 ans, mais j'ai eu Charlotte \u00e0 30 ans."}, {"timestamp": [4079.72, 4083.8], "text": " D'accord. Et donc c'est, bah oui d'ailleurs c'est quand j'avais 30 ans."}, {"timestamp": [4083.8, 4088.26], "text": " Elle est n\u00e9e j'avais 30 ans, donc c'est'as \u00e9t\u00e9 b\u00e9b\u00e9, je la portais dans le coffre."}, {"timestamp": [4088.26, 4090.74], "text": " Alors avant de revenir sur Charlotte et..."}, {"timestamp": [4090.74, 4091.64], "text": " Comment tu d\u00e9barques..."}, {"timestamp": [4091.64, 4093.64], "text": " Tu vas \u00eatre furieux parce que je parle d'elle dans mon podcast."}, {"timestamp": [4093.64, 4096.64], "text": " Comment tu..."}, {"timestamp": [4096.64, 4100.02], "text": " Comment tu d\u00e9barques \u00e0 l'Elys\u00e9e \u00e0 21 ans ?"}, {"timestamp": [4100.02, 4103.02], "text": " Bah je me le demande encore tu vois mais..."}, {"timestamp": [4103.02, 4105.52], "text": " D'abord moi je crois \u00e0 la chance et je"}, {"timestamp": [4105.52, 4108.28], "text": " pense que les gens qui disent qu'ils ont pas de chance c'est pas vrai on a tous"}, {"timestamp": [4108.28, 4113.28], "text": " alors pour le coup je crois qu'on a tous le m\u00eame lot de trucs."}, {"timestamp": [4113.28, 4116.76], "text": " L'un des plus gros \u00e9pisodes de G\u00e9n\u00e9ration de Weed Yourself c'est avec Philippe Gabillier"}, {"timestamp": [4116.76, 4119.04], "text": " qui parle de la chance je te le recommande."}, {"timestamp": [4119.04, 4123.32], "text": " Et la chance simplement \u00e7a se prend \u00e7a s'attrape \u00e7a se suscite ces trucs"}, {"timestamp": [4123.32, 4126.0], "text": " apr\u00e8s il y a les... \u00e7a se donne. Voil\u00e0, et \u00e7a se donne."}, {"timestamp": [4126.0, 4127.8], "text": " Exactement, t'as enti\u00e8rement raison."}, {"timestamp": [4127.8, 4131.0], "text": " Apr\u00e8s t'as les drames de vie et l\u00e0, bon..."}, {"timestamp": [4131.0, 4134.0], "text": " le gamin qui a un cancer..."}, {"timestamp": [4134.0, 4136.0], "text": " \u00e7a c'est des choses..."}, {"timestamp": [4136.0, 4140.0], "text": " c'est bien pour \u00e7a que la vie est absurde et c'est bien pour \u00e7a qu'il faut pas"}, {"timestamp": [4140.0, 4142.0], "text": " passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vraies choses"}, {"timestamp": [4142.0, 4144.0], "text": " juste..."}, {"timestamp": [4150.32, 4154.44], "text": " passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vraies choses juste pour une notori\u00e9t\u00e9, une pseudo r\u00e9ussite qui n'en est pas une. \u00c7a tu vois c'est un truc que j'ai jamais perdu de vue."}, {"timestamp": [4154.44, 4158.32], "text": " Tu me dis mais est-ce que tu te rends compte de ce qu'il m'ach\u00e8te ? Non absolument pas."}, {"timestamp": [4158.32, 4162.2], "text": " C'est vous qui m'en parlez, c'est mes filles qui sont venues m'en parler."}, {"timestamp": [4162.2, 4171.2], "text": " Mais je m'en fous, ce qui est important c'est que cette bo\u00eete soit belle, c'est qu'on avance, c'est qu'on a encore plein de projets,"}, {"timestamp": [4171.2, 4179.92], "text": " c'est qu'on est heureux de... enfin tu vois, et donc l'image ne m'int\u00e9resse que parce que je"}, {"timestamp": [4179.92, 4189.28], "text": " serais tr\u00e8s malheureuse qu'on ait une mauvaise image puis \u00e7a poserait un vrai probl\u00e8me professionnel. Mais donc l'image d'Immacet me ravit, moi je n'ai pas un"}, {"timestamp": [4189.28, 4195.84], "text": " go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour... j'ai une aigu\u00eb conscience d'abord je trouve pas..."}, {"timestamp": [4195.84, 4210.68], "text": " enfin je pense que... enfin mon cas est pas passionnant, il n'y a rien de particulier. Deux, je suis au fond \u00e0 la fois, j'allais dire primaire et secondaire,"}, {"timestamp": [4210.68, 4214.44], "text": " c'est-\u00e0-dire je crois que je suis assez secondaire, c'est-\u00e0-dire que j'analyse les choses, j'aime pas"}, {"timestamp": [4214.44, 4227.1], "text": " trop qu'on mette trop les... je crois \u00e0 la privacy, tu vois, je pense qu'aucun d'entre nous n'a envie d'\u00eatre compl\u00e8tement public."}, {"timestamp": [4227.1, 4232.64], "text": " Et je pense qu'apr\u00e8s tu as ta responsabilit\u00e9, si t'en fais trop, que les"}, {"timestamp": [4232.64, 4235.34], "text": " autres viennent t'en demander plus."}, {"timestamp": [4235.34, 4241.88], "text": " Je reviens donc \u00e0 cette chance, comment t'es rentr\u00e9e ?"}, {"timestamp": [4241.88, 4245.6], "text": " Alors j'ai fait la campagne de Giscard en 74."}, {"timestamp": [4245.6, 4251.1], "text": " Donc je faisais en m\u00eame temps, je passais mon dipl\u00f4me et je faisais la campagne."}, {"timestamp": [4251.1, 4256.0], "text": " Alors je l'ai pas faite \u00e0 un niveau intellectuellement sup\u00e9rieur, je m'occupais de logistique,"}, {"timestamp": [4256.0, 4258.6], "text": " tu vois, j'\u00e9tais b\u00e9n\u00e9vole."}, {"timestamp": [4258.6, 4265.7], "text": " Et l\u00e0, je pense que'ils m'ont..."}, {"timestamp": [4267.7, 4269.12], "text": " \u00c7a s'est bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [4272.44, 4275.78], "text": " J'ai d\u00fb voir Giscard une ou deux fois, pas beaucoup. Il \u00e9tait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle."}, {"timestamp": [4275.78, 4277.78], "text": " Mais quand tu le vois, il te dit bonjour ?"}, {"timestamp": [4277.78, 4283.44], "text": " Oui, \u00e7a on m'avait coll\u00e9 dans un avion pour accompagner des gens qui allaient \u00e0 un meeting."}, {"timestamp": [4283.96, 4289.04], "text": " Donc lui \u00e9tait toujours tr\u00e8s... il parlait aux gens tu vois donc donc il savait que je passais mon dipl\u00f4me"}, {"timestamp": [4289.04, 4293.2], "text": " de science po et je sais plus qui lui avait parl\u00e9 de la version latine. Je pense que"}, {"timestamp": [4293.2, 4299.76], "text": " le concours g\u00e9n\u00e9ral a d\u00fb m'aider tu vois. Et puis quand la campagne s'est termin\u00e9e"}, {"timestamp": [4299.76, 4303.52], "text": " moi je suis parti en pr\u00e9-p\u00e9nat o\u00f9 je me suis ras\u00e9 mais alors j'ai d\u00e9test\u00e9, mais"}, {"timestamp": [4303.52, 4308.4], "text": " d\u00e9test\u00e9. S'il y a une mati\u00e8re que j'ex\u00e8cre c'est le droit administratif alors \u00e7a"}, {"timestamp": [4308.4, 4312.54], "text": " \u00e7a m'ennuie parce que c'est que des trucs que tu dois apprendre par coeur et"}, {"timestamp": [4312.54, 4317.34], "text": " \u00e7a m'int\u00e9resse pas du tout. Et donc j'ai fait plein d'autres choses en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [4317.34, 4326.72], "text": " et comment dirais-je, ils m'ont propos\u00e9 \u00e0 un moment, ils ont mont\u00e9 une cellule \u00e0 l'Elys\u00e9e,"}, {"timestamp": [4326.72, 4332.32], "text": " c'\u00e9tait d'ailleurs extr\u00eamement formateur, c'\u00e9tait avant les l\u00e9gislatives, un an avant,"}, {"timestamp": [4332.32, 4337.92], "text": " ils voulaient quatre jeunes Sciences Po qui viennent tr\u00e8s t\u00f4t le matin, qui \u00e9coutent les"}, {"timestamp": [4337.92, 4341.88], "text": " m\u00e9dias, qui fassent une note de synth\u00e8se et l'apr\u00e8s-midi qui voient les dossiers qui d\u00e9rapent."}, {"timestamp": [4341.88, 4348.28], "text": " Donc tu retrouves au fond le go\u00fbt de l'actu, l'esprit de synth\u00e8se, les priorit\u00e9s et apr\u00e8s un truc plus"}, {"timestamp": [4348.28, 4353.52], "text": " analytique, tel dossier mal vendu, \u00e7a \u00e7a va p\u00e9ter tu vois. Et donc Giscard a"}, {"timestamp": [4353.52, 4357.4], "text": " demand\u00e9 qu'il y ait une femme. Donc tu vois j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par \u00e7a parce qu'ils"}, {"timestamp": [4357.4, 4362.32], "text": " avaient concoct\u00e9, son \u00e9quipe avait concoct\u00e9 un truc de gar\u00e7on quoi. Et puis"}, {"timestamp": [4362.32, 4368.64], "text": " il y a quelqu'un qui s'est souvenu de moi en disant on pourrait appeler Anne M\u00e9o et donc j'ai re\u00e7u un coup de fil"}, {"timestamp": [4368.64, 4371.56], "text": " d'un monsieur que je ne connaissais pas qui s'appelait Bernard Rideau qui est"}, {"timestamp": [4371.56, 4376.12], "text": " mort maintenant et qui m'a dit bon mademoiselle voil\u00e0 est-ce que \u00e7a vous"}, {"timestamp": [4376.12, 4379.44], "text": " int\u00e9resse ? Moi c'\u00e9tait un moment o\u00f9 comme je t'ai dit moi j'ai quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4379.44, 4385.52], "text": " j'ai eu de l'argent, j'en ai pu..."}, {"timestamp": [4385.52, 4389.2], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en gros, mon papa \u00e9tait m\u00e9decin, on vivait bien."}, {"timestamp": [4389.2, 4391.64], "text": " Quand il est parti, maman refusant le divorce,"}, {"timestamp": [4391.64, 4395.76], "text": " il nous avait laiss\u00e9 l'appartement et la maison du Touquet,"}, {"timestamp": [4395.76, 4397.52], "text": " donc on n'\u00e9tait pas malheureux, mais pas un sou."}, {"timestamp": [4397.52, 4399.52], "text": " Donc on travaillait pour... voil\u00e0."}, {"timestamp": [4399.52, 4402.56], "text": " Et donc l\u00e0, \u00e7a commen\u00e7ait, je voulais travailler, tu vois."}, {"timestamp": [4402.56, 4404.8], "text": " Et vous soutenez plus vous, les enfants et tout ?"}, {"timestamp": [4404.8, 4407.7], "text": " Non, non, non. Mon fr\u00e8re \u00e9tait grand, il \u00e9tait m\u00e9decin."}, {"timestamp": [4407.7, 4412.7], "text": " Et donc je me suis dit 1. Il est temps que je bosse."}, {"timestamp": [4412.7, 4417.7], "text": " 2. Donc que j'ai un salaire r\u00e9gulier."}, {"timestamp": [4417.7, 4422.7], "text": " 2. Je me suis dit peut-\u00eatre que j'y reste, je vais faire \u00e7a puis on verra bien tu vois."}, {"timestamp": [4422.7, 4428.32], "text": " J'ai termin\u00e9 mon droit en \u00e9tant \u00e0 l'Elys\u00e9e d'ailleurs \u00e0 l'origine."}, {"timestamp": [4428.32, 4433.44], "text": " Tu t'es pos\u00e9 la question ? Je veux dire quand t'as 21 ans et qu'on te pose une question comme \u00e7a tu dis on me propose un truc \u00e0 l'Elys\u00e9e j'y vais non ?"}, {"timestamp": [4433.44, 4436.64], "text": " Oui mais je savais pas que j'allais faire forc\u00e9ment de la politique qui"}, {"timestamp": [4436.64, 4442.72], "text": " restait tu vois ce que je... alors d'abord je suis curieusement moi je prends les"}, {"timestamp": [4442.72, 4446.64], "text": " trucs et je prends mes risques et je calcule pas trois"}, {"timestamp": [4446.64, 4450.88], "text": " coups plus loin, tu vois, je fais les choses \u00e0 l'instinct, etc."}, {"timestamp": [4450.88, 4455.24], "text": " Bernard me dit, je vous ai atteint un truc, je me souviens, je lui ai dit mais on rentre"}, {"timestamp": [4455.24, 4458.72], "text": " par o\u00f9 ? On se l'avait toujours dit, il me dit par la porte mademoiselle."}, {"timestamp": [4458.72, 4466.12], "text": " Donc me voil\u00e0 dans le bureau de Bernard Rideau rentr\u00e9 par la porte et l\u00e0, alors j'\u00e9tais en jean,"}, {"timestamp": [4466.12, 4471.52], "text": " enfin je pense qu'il a b\u00e2ti une l\u00e9gende apr\u00e8s je devais \u00eatre comme toute nana de mon \u00e2ge tu vois"}, {"timestamp": [4471.52, 4475.76], "text": " j'avais un mais j'avais d\u00fb mettre une veste je pense pour aller liser et il me dit vous vous"}, {"timestamp": [4475.76, 4481.44], "text": " habillez correctement et vous commencez lundi voil\u00e0 et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les liser et donc"}, {"timestamp": [4481.44, 4485.16], "text": " c'\u00e9tait passionnant tr\u00e8s alors moi je voyais jamais Giscard,"}, {"timestamp": [4485.16, 4488.6], "text": " je voyais les conseillers techniques alors ce qui \u00e9tait marrant c'est que"}, {"timestamp": [4488.6, 4492.36], "text": " c'\u00e9tait quand m\u00eame Giscard qui avait demand\u00e9 \u00e0 ce qu'il y ait une femme."}, {"timestamp": [4492.36, 4494.88], "text": " Oui mais pas moi, il avait demand\u00e9 une femme."}, {"timestamp": [4494.88, 4497.88], "text": " Non mais d\u00e9j\u00e0 c'est moderne pour un..."}, {"timestamp": [4497.88, 4501.0], "text": " Ah mais attends, je tiens \u00e0 rappeler parce que moi j'ai beaucoup de respect pour Giscard"}, {"timestamp": [4501.0, 4504.44], "text": " que c'est quand m\u00eame lui qui a pris toutes les mesures qui ont fait des"}, {"timestamp": [4504.44, 4507.52], "text": " femmes. Il y a eu le droit de vote, \u00e7a c'\u00e9tait du temps de"}, {"timestamp": [4507.52, 4510.94], "text": " De Gaulle et apr\u00e8s il y a quand m\u00eame eu toutes les mesures. Tu sais que avant les"}, {"timestamp": [4510.94, 4514.12], "text": " lois Giscard, les femmes n'avaient pas de compte s\u00e9par\u00e9, on n'avait pas d'autonomie"}, {"timestamp": [4514.12, 4518.28], "text": " financi\u00e8re. C'\u00e9tait le Moyen-\u00c2ge, on a quand m\u00eame consid\u00e9rablement oubli\u00e9 toutes"}, {"timestamp": [4518.28, 4523.8], "text": " les mesures en faveur des femmes qu'a faites Giscard jusqu'\u00e0 l'avortement"}, {"timestamp": [4523.8, 4527.5], "text": " qu'il a eu le courage de porter alors qu'il \u00e9tait lui-m\u00eame catholique"}, {"timestamp": [4527.5, 4535.86], "text": " et qu'il a soutenu Simone Veil et ils n'\u00e9taient pas nombreux \u00e0 l'\u00e9poque. Moi j'ai v\u00e9cu tout \u00e7a"}, {"timestamp": [4535.86, 4540.66], "text": " \u00e0 l'Elys\u00e9e de l'int\u00e9rieur. Alors c'est une chance formidable parce que d'abord j'ai retrouv\u00e9 pas"}, {"timestamp": [4540.66, 4549.84], "text": " mal de mes profs, je me souviens de Lamassour qui avait \u00e9t\u00e9 mon prof \u00e0 Sciences Po, t'es ravi de me retrouver, qui \u00e9tait conseiller \u00e9co."}, {"timestamp": [4549.84, 4558.08], "text": " Tu vois, on est pass\u00e9 vite fait dessus mais tu es sorti quand m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t de Sciences Po,"}, {"timestamp": [4558.08, 4565.24], "text": " tu \u00e9tais assez pr\u00e9coce, mais tu avais \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9, tu'\u00e9tais dans les majors de ta promo... Pas du tout."}, {"timestamp": [4565.24, 4566.24], "text": " Pas du tout ?"}, {"timestamp": [4566.24, 4567.24], "text": " Pas du tout, moi j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [4567.24, 4569.76], "text": " Ils t'avaient identifi\u00e9 comme une star ou c'est juste que t'\u00e9tais l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4569.76, 4571.52], "text": " Et puis ils se sont dit, elle est l\u00e0."}, {"timestamp": [4571.52, 4573.96], "text": " Enfin je sais pas, c'est peut-\u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 dire."}, {"timestamp": [4573.96, 4578.48], "text": " Non, enfin je crois que mes ma\u00eetres de con font la gentillesse de dire que oui, il a"}, {"timestamp": [4578.48, 4581.32], "text": " ma source, j'\u00e9tais son assistante la deuxi\u00e8me ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4581.32, 4592.48], "text": " Tu sais, tu choisis tes meilleurs \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re ann\u00e9e et tout. Mais pour \u00eatre clair moi j'ai \u00e9t\u00e9 excellente \u00e9l\u00e8ve au lyc\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 je pense pas mauvaise"}, {"timestamp": [4592.48, 4597.64], "text": " \u00e0 Sciences Po mais \u00e0 Sciences Po je me suis mise \u00e0 faire plein de choses et j'ai v\u00e9cu \u00e0 Sciences Po,"}, {"timestamp": [4597.64, 4601.84], "text": " j'ai toujours eu mes dipl\u00f4mes, j'ai pass\u00e9 mon dipl\u00f4me sans probl\u00e8me et sans truc mais je suis"}, {"timestamp": [4601.84, 4607.0], "text": " pas major tu vois de la promotion et \u00e7a j'en suis tr\u00e8s heureuse aussi parce que je pense que"}, {"timestamp": [4609.68, 4613.16], "text": " Alors tu vois \u00e7a c'est un truc plus intime mais je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve"}, {"timestamp": [4613.64, 4618.4], "text": " j'avais des facilit\u00e9s et je voulais faire plaisir \u00e0 mes parents et il y avait un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [4619.28, 4623.16], "text": " j'\u00e9tais premi\u00e8re, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai eu le prix d'excellence toute ma scolarit\u00e9 moi"}, {"timestamp": [4624.72, 4629.28], "text": " Et Et donc bon voil\u00e0 le truc se chemine."}, {"timestamp": [4629.28, 4637.56], "text": " Je me suis rendu compte, quand ma famille a explos\u00e9, mon fr\u00e8re \u00e9tait grand et il"}, {"timestamp": [4637.56, 4638.56], "text": " n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent en fait."}, {"timestamp": [4638.56, 4642.44], "text": " Je pense qu'il avait tellement souffert lui-m\u00eame, qu'il s'est mari\u00e9, il a b\u00e2ti"}, {"timestamp": [4642.44, 4645.4], "text": " une vie et donc il n'\u00e9tait pas beaucoup l\u00e0, tu vois, mon grand fr\u00e8re."}, {"timestamp": [4645.4, 4651.6], "text": " Et donc j'ai gard\u00e9 cette passion de l'amiti\u00e9, j'ai un culte de l'amiti\u00e9, je me suis fait ma"}, {"timestamp": [4651.6, 4660.2], "text": " famille. Donc moi j'ai ma bande, j'ai mes potes et je les garde. Et au fil des ann\u00e9es, tu vois,"}, {"timestamp": [4660.2, 4666.8], "text": " \u00e7a se consolide et \u00e7a s'ouvre d'ailleurs."}, {"timestamp": [4666.8, 4668.8], "text": " Tu en accueilles de nouveau ?"}, {"timestamp": [4668.8, 4677.5], "text": " Bien s\u00fbr, mais tu vois j'ai deux amis, par exemple tu vois mes enfants m'ont fait une petite f\u00eate,"}, {"timestamp": [4677.5, 4682.2], "text": " parce que image 7, 7 juillet, 7-7, donc ils m'ont fait une petite f\u00eate pour mon anniversaire."}, {"timestamp": [4682.2, 4690.76], "text": " Et j'avais deux amis qui \u00e9taient au lyc\u00e9e Jules Ferry avec moi, dont une qui s'appelle"}, {"timestamp": [4690.76, 4695.24], "text": " Sylvie Rudgeri, qui a \u00e9t\u00e9 dire com' de Canal+, que tu connais peut-\u00eatre, quand"}, {"timestamp": [4695.24, 4698.76], "text": " Canal a explos\u00e9, elle est venue bosser avec moi, et c'est toujours ma copine."}, {"timestamp": [4698.76, 4704.96], "text": " Il y avait une autre qui a \u00e9t\u00e9 mon t\u00e9moin de mariage, qui est venue d'ailleurs bosser"}, {"timestamp": [4704.96, 4705.3], "text": " avec moi."}, {"timestamp": [4705.3, 4711.48], "text": " Apr\u00e8s moi je m\u00e9lange, comme je t'ai dit mes enfants \u00e9taient dans ma famille,"}, {"timestamp": [4711.48, 4719.0], "text": " enfin connaissaient ma bo\u00eete, mais \u00e0 condition \u00e0 chaque fois que ce soit l\u00e9gitime,"}, {"timestamp": [4719.0, 4720.5], "text": " entendons-nous bien."}, {"timestamp": [4720.5, 4721.5], "text": " Pas de n\u00e9potisme."}, {"timestamp": [4721.5, 4729.0], "text": " Ah non, non, non, et moi j'ai toute une s\u00e9rie d'amis qui ont travaill\u00e9 avec moi ou qui travaillent avec moi."}, {"timestamp": [4729.0, 4735.0], "text": " La Sylvie maintenant, elle a pris un peu de semi-retraite, tu vois, etc."}, {"timestamp": [4735.0, 4741.0], "text": " Mais Constance, pareil, mais c'est des gens, c'\u00e9tait des vrais amis, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [4741.0, 4744.0], "text": " Mais elles \u00e9taient comp\u00e9tentes et c'\u00e9tait leur m\u00e9tier."}, {"timestamp": [4744.0, 4748.2], "text": " Et de m\u00eame que tu vois, j'ai une jeune femme ici, je suis marraine de son... moi je crois, je vois pas"}, {"timestamp": [4748.2, 4752.68], "text": " pourquoi on pourrait pas lier je suis marraine de son fils et Thibaut qui est"}, {"timestamp": [4752.68, 4757.32], "text": " mon bras droit c'est le parrain de mon fils. Et mon t\u00e9moin de"}, {"timestamp": [4757.32, 4762.24], "text": " mariage bossait ici. C'est pas compliqu\u00e9 apr\u00e8s d'\u00eatre pote, d'aller d\u00eener"}, {"timestamp": [4762.24, 4768.7], "text": " chez eux et qu'ils te voient pas comme leur boss ? Non parce que je leur dis d\u00e8s le d\u00e9but, il y a une r\u00e8gle terrible, c'est que je suis le chef."}, {"timestamp": [4768.7, 4778.02], "text": " Alors tu peux venir mais c'est moi le patron. Voil\u00e0. Donc si je pense que \u00e7a peut g\u00e2cher notre"}, {"timestamp": [4778.02, 4782.82], "text": " amiti\u00e9, je me souviens, il y en a une qui m'avait dit, de toute fa\u00e7on t'as toujours \u00e9t\u00e9 le chef,"}, {"timestamp": [4782.82, 4788.92], "text": " m\u00eame. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, chef de classe, machin, tu vois le genre de"}, {"timestamp": [4788.92, 4789.92], "text": " truc."}, {"timestamp": [4789.92, 4795.12], "text": " Et puis je pense que c'est assez simple parce que pour moi \u00eatre le patron c'est pas martyriser"}, {"timestamp": [4795.12, 4800.2], "text": " ou emmerder les gens, c'est juste moi c'est uniquement la satisfaction client qui m'importe."}, {"timestamp": [4800.2, 4804.02], "text": " Donc de dire \u00e0 quelqu'un l\u00e0 on peut faire mieux ou dire tu crois pas qu'on pourrait"}, {"timestamp": [4804.02, 4807.36], "text": " regarder \u00e7a ou tu crois pas que tu pourrais t'ouvrir \u00e0 faire"}, {"timestamp": [4807.8, 4810.22], "text": " apprendre le talent d'un tel avec toi."}, {"timestamp": [4810.22, 4812.22], "text": " T'arrives \u00e0 pas faire trop de commentaires sur le perso en tout cas."}, {"timestamp": [4813.08, 4816.14], "text": " Non mais je le fais le commentaire sur le perso mais je le fais"}, {"timestamp": [4816.68, 4819.48], "text": " en amiti\u00e9 alors du coup, en tant qu'ami."}, {"timestamp": [4819.48, 4821.48], "text": " Oui, bah oui."}, {"timestamp": [4821.92, 4825.64], "text": " Je pense que quand t'aimes les gens tu peux leur dire beaucoup plus de choses. Moi je suis assez cash c'est vrai mais je pense que quand t'aimes les gens, tu peux leur dire beaucoup plus de choses."}, {"timestamp": [4825.64, 4834.6], "text": " Moi je suis assez cash, c'est vrai, mais je pense qu'ici ils savent que tout est dit"}, {"timestamp": [4834.6, 4836.0], "text": " avec amour et pour eux."}, {"timestamp": [4836.0, 4838.76], "text": " \u00c7a t'a fait perdre des clients, tu me l'as dit tout \u00e0 l'heure, est-ce que \u00e7a t'a fait"}, {"timestamp": [4838.76, 4840.0], "text": " perdre des amis d'\u00eatre assez cash ?"}, {"timestamp": [4840.0, 4841.0], "text": " Jamais, aucun."}, {"timestamp": [4841.0, 4847.0], "text": " Je voudrais revenir sur cette p\u00e9riode de l'Elys\u00e9e. Donc 9 ans..."}, {"timestamp": [4847.0, 4849.0], "text": " Non, non, alors moi..."}, {"timestamp": [4849.0, 4851.0], "text": " Il est rest\u00e9 combien de temps ? 7 ans ?"}, {"timestamp": [4851.0, 4855.0], "text": " Oui mais moi j'ai fait que 5 ans avec lui \u00e0 l'Elys\u00e9e parce que je suis pas arriv\u00e9 tout de suite."}, {"timestamp": [4855.0, 4861.0], "text": " Donc ils ont dissous la fameuse cellule \u00e9valuation, comme elle s'appelait, parce qu'on a gagn\u00e9 les l\u00e9gislatives."}, {"timestamp": [4861.0, 4865.64], "text": " Et l\u00e0 Bernard Rideau a demand\u00e9 au pr\u00e9sident"}, {"timestamp": [4865.64, 4870.28], "text": " l'autorisation de garder une personne, c'est moi qui l'a choisi, pour travailler"}, {"timestamp": [4870.28, 4877.04], "text": " sur les sondages. Donc je faisais des notes de sondage, de machin, de truc."}, {"timestamp": [4877.04, 4883.44], "text": " Mais je crois que c'est toujours pareil, c'est que moi je me sentais concern\u00e9 donc"}, {"timestamp": [4883.44, 4888.24], "text": " voil\u00e0 et donc \u00e7a s'est bien pass\u00e9 et en 81..."}, {"timestamp": [4888.24, 4892.0], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait un peu les pr\u00e9mices de ton m\u00e9tier, les sondages, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu commen\u00e7ais \u00e0 te dire..."}, {"timestamp": [4892.0, 4897.6], "text": " Ah non mais j'ai appris tu vois l'analyse des m\u00e9dias, les dossiers bien vendus, mal vendus,"}, {"timestamp": [4897.6, 4902.92], "text": " tu sais la politique c'est... \u00e7a t'apprend le tragique. Moi je dis toujours que la vie des"}, {"timestamp": [4902.92, 4908.6], "text": " entreprises elle est plus lin\u00e9aire et plus truc. politique. C'est que des crises en permanence et"}, {"timestamp": [4908.6, 4912.36], "text": " c'est que des choses pas justes parce que tu ne r\u00e9ussis pas pour de bonnes"}, {"timestamp": [4912.36, 4915.48], "text": " raisons et tu ne perds pas pour de bonnes raisons en g\u00e9n\u00e9ral malheureusement."}, {"timestamp": [4915.48, 4920.36], "text": " Donc tu apprends l'al\u00e9a permanent et la com dans le monde moderne c'est l'al\u00e9a"}, {"timestamp": [4920.36, 4927.72], "text": " permanent. Alors que la com d'entreprise avant que n'arrive le"}, {"timestamp": [4927.72, 4933.32], "text": " digital, la transparence, l'ouverture, cette horizontalit\u00e9 \u00e9tait un milieu"}, {"timestamp": [4933.32, 4938.44], "text": " quand m\u00eame, les entreprises \u00e9taient un milieu tr\u00e8s vertical, cloisonn\u00e9 avec"}, {"timestamp": [4938.44, 4942.8], "text": " des codes et tout. Et moi j'ai eu la chance de monter image7 si tu veux au"}, {"timestamp": [4942.8, 4947.4], "text": " moment o\u00f9 tout \u00e7a s'est d\u00e9cloisonn\u00e9. C'est pour \u00e7a que \u00e7a a si bien march\u00e9 parce qu'on \u00e9tait en avance."}, {"timestamp": [4947.4, 4951.04], "text": " Moi je leur ai dit il n'y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 la com'fi, la com'machin."}, {"timestamp": [4951.04, 4955.42], "text": " Si vous avez une crise il va falloir trouver une r\u00e9ponse qui parle aussi bien au march\u00e9"}, {"timestamp": [4955.42, 4962.42], "text": " financier qu'\u00e0 Madame Michu parce que maintenant m\u00eame si vous \u00eates dans le B2B, l'opinion"}, {"timestamp": [4962.42, 4966.34], "text": " publique est fondamentale parce que c'est elle qui \u00e9coute les dirigeants et donc"}, {"timestamp": [4966.92, 4971.48], "text": " voil\u00e0 donc tout \u00e7a est reli\u00e9. Alors pour revenir \u00e0 l'Elys\u00e9e parce que je sais que au fond"}, {"timestamp": [4972.56, 4974.56], "text": " ma bo\u00eete me passionne beaucoup plus que"}, {"timestamp": [4974.56, 4980.0], "text": " la politique, c'est qu'apr\u00e8s 81, tu vois, quand on a perdu les \u00e9lections"}, {"timestamp": [4980.44, 4983.0], "text": " l\u00e0 le pr\u00e9sident a voulu travailler"}, {"timestamp": [4983.64, 4987.2], "text": " et il a choisi deux femmes, Marie-H\u00e9l\u00e8ne Descamps"}, {"timestamp": [4987.2, 4996.2], "text": " qui est mon amie et qui est toujours avec qui j'ai mont\u00e9 Images 7, mais qui a 20 ans de plus"}, {"timestamp": [4996.2, 5001.68], "text": " que moi, mais qui a eu la gentillesse, l'intelligence de toujours \u00eatre \u00e0 \u00e9galit\u00e9."}, {"timestamp": [5001.68, 5008.8], "text": " Tu vois, elle n'a pas jou\u00e9 \u00e0 la grande et on a travaill\u00e9 formidablement bien ensemble, \u00e0 deux, pour Giscard, ancien pr\u00e9sident et"}, {"timestamp": [5008.8, 5013.92], "text": " parall\u00e8lement elle, elle travaillait avec Michel Dornano au Figaro et moi je"}, {"timestamp": [5013.92, 5017.84], "text": " travaillais pour le groupe parlementaire, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'avais mon... pour Jean-Claude"}, {"timestamp": [5017.84, 5021.24], "text": " Godin et tous les parlementaires et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai connu tous mes copains"}, {"timestamp": [5021.24, 5026.4], "text": " et j'\u00e9tais au bureau politique du parti r\u00e9publicain etc. Moi quand j'ai connu tous mes copains, et j'\u00e9tais au bureau politique du parti r\u00e9publicain, etc."}, {"timestamp": [5026.4, 5030.08], "text": " Moi quand j'\u00e9tais plus jeune, j'\u00e9tais tr\u00e8s anticommuniste, donc j'ai eu des engagements"}, {"timestamp": [5030.08, 5035.52], "text": " un peu plus radicaux, mais avec exactement les m\u00eames id\u00e9es, tu vois, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente"}, {"timestamp": [5035.52, 5042.4], "text": " de la personne que tu vois maintenant. Et simplement toutes ces exp\u00e9riences m'ont donn\u00e9 une dimension"}, {"timestamp": [5042.4, 5045.88], "text": " du courage d'\u00eatre rebelle."}, {"timestamp": [5045.88, 5049.4], "text": " C'\u00e9tait ma question, je voulais savoir ce que tu apprends, ce que tu apprends r\u00e9ellement, les le\u00e7ons."}, {"timestamp": [5049.4, 5053.68], "text": " Alors \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, dans ma jeunesse le courage parce que c'est pas facile d'\u00eatre minoritaire"}, {"timestamp": [5053.68, 5058.72], "text": " et le courage physique aussi. Il y a des gens apr\u00e8s qui ont cru que j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [5058.72, 5064.64], "text": " qui ont essay\u00e9 de me faire peur et je pense que j'ai plein de d\u00e9fauts mais je crois que je suis courageuse."}, {"timestamp": [5064.64, 5067.28], "text": " Comment on te fait peur ? Comment ils"}, {"timestamp": [5067.28, 5070.84], "text": " essaient de te faire peur ? Ah bah tout, t'as des moments, t'as des r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [5070.84, 5077.2], "text": " totalement glauques avec des marlous quand dans des dossiers tu touches des gens"}, {"timestamp": [5077.2, 5080.44], "text": " glauques, t'as des menaces, moi j'ai eu des menaces sur mes enfants, des menaces"}, {"timestamp": [5080.44, 5085.76], "text": " sur ma bo\u00eete, moi j'ai eu des menaces s\u00e9rieuses tu vois."}, {"timestamp": [5085.76, 5091.8], "text": " Et au fond, la cl\u00e9 parce qu'on est quand m\u00eame en France, on n'est pas au fin fond"}, {"timestamp": [5091.8, 5096.32], "text": " d'un pays sans loi, il faut pas avoir peur. Mais on joue toujours sur ta peur."}, {"timestamp": [5096.32, 5100.4], "text": " Moi je dis toujours, j'adore cette phrase de Jean-Paul II, n'ayez pas peur."}, {"timestamp": [5100.4, 5104.28], "text": " Tiens, c'est un deuxi\u00e8me truc tr\u00e8s important, il faut pas avoir peur. Il faut y aller,"}, {"timestamp": [5104.28, 5109.52], "text": " il faut pas avoir peur. Et quand t'as pas peur, tu r\u00e9analyse rationnellement les choses et tu avances."}, {"timestamp": [5109.52, 5111.52], "text": " C'est la question que j'allais te poser parce que..."}, {"timestamp": [5111.52, 5117.04], "text": " Attends, ce que je voulais te dire aussi sur l'Elys\u00e9e, c'est que j'ai appris, j'ai quand m\u00eame c\u00f4toy\u00e9 des gens incroyablement"}, {"timestamp": [5117.04, 5124.96], "text": " intelligents et donc c'est stimulant parce que moi j'ai eu une chance incroyable, j'ai eu que des gens au-dessus de moi."}, {"timestamp": [5124.96, 5125.68], "text": " Donc j'ai travaill\u00e9 en permanence que je voulais \u00eatre \u00e0 la hauteur. C'est quand tu parce que moi j'ai une chance incroyable j'ai eu que des gens au dessus de moi"}, {"timestamp": [5129.84, 5130.88], "text": " donc j'ai travaill\u00e9 en permanence que je voulais \u00eatre \u00e0 la hauteur tu sais quand tu rentres dans le bureau de jesus car t'as pas int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [5130.88, 5137.44], "text": " \u00e0 lui apporter... il est tr\u00e8s courtois mais il n'\u00e9tait pas facile donc t'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui dire des conneries quoi tu vois"}, {"timestamp": [5137.52, 5143.88], "text": " surtout quand t'as ton orgueil \u00e0 toi tu vois donc \u00e7a t'am\u00e8ne \u00e0 chaque fois \u00e0 une exigence plus grande pour toi"}, {"timestamp": [5143.96, 5149.0], "text": " moi je suis exigeante avec les autres mais je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s exigeante avec moi."}, {"timestamp": [5149.0, 5153.0], "text": " Et \u00e7a m'a appris une autre chose qui m'a beaucoup aid\u00e9 dans la vie,"}, {"timestamp": [5153.0, 5156.0], "text": " c'est que l'intelligence sans le courage \u00e7a sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [5156.0, 5161.0], "text": " Et j'ai quand m\u00eame vu moi la d\u00e9bandade de 81, l'attitude de ce mec,"}, {"timestamp": [5161.0, 5164.0], "text": " les m\u00eames qui te disaient avant que Giscard \u00e9tait un g\u00e9nie,"}, {"timestamp": [5164.0, 5171.68], "text": " qui te disaient c'est normal qu'il ait perdu, \u00e7a m'a donn\u00e9 une horreur de cette esp\u00e8ce de l\u00e2chage et de"}, {"timestamp": [5171.68, 5180.24], "text": " l\u00e2chage des gens, tu sais, selon que tu es puissant ou mis\u00e9rable. Et j'ai un autre"}, {"timestamp": [5180.24, 5184.76], "text": " truc auquel je pense en permanence, c'est la roche tarp\u00e9ienne est proche du capitol."}, {"timestamp": [5184.76, 5185.2], "text": " C'est-\u00e0-dire qu\u00e9ienne est proche du capitol."}, {"timestamp": [5185.2, 5189.44], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il ne faut jamais oublier que quand tu es en haut, tu peux te casser"}, {"timestamp": [5189.44, 5191.16], "text": " la gueule \u00e0 n'importe quel moment."}, {"timestamp": [5191.16, 5194.08], "text": " Donc d'abord toi, il ne faut pas te prendre le melon."}, {"timestamp": [5194.08, 5197.24], "text": " Deux, il faut savoir qui t'aime sur qui tu peux compter."}, {"timestamp": [5197.24, 5198.96], "text": " Trois, il faut savoir ce qui est important."}, {"timestamp": [5198.96, 5202.72], "text": " \u00c7a ne t'emp\u00eache pas de profiter, de faire ce que tu as \u00e0 faire et d'\u00eatre content"}, {"timestamp": [5202.72, 5205.2], "text": " d'\u00eatre au capitole comme"}, {"timestamp": [5205.2, 5206.2], "text": " dirait l'autre."}, {"timestamp": [5206.2, 5210.32], "text": " Mais il faut savoir que le capitole, t'y restes pas et c'est valable aussi pour une"}, {"timestamp": [5210.32, 5211.32], "text": " bo\u00eete si tu veux."}, {"timestamp": [5211.32, 5218.48], "text": " Moi je ne suis pas assise dans mon fauteuil \u00e0 contempler avec satisfaction o\u00f9 ils m'ach\u00e8tent."}, {"timestamp": [5218.48, 5222.6], "text": " Je suis en permanence en train de me dire qu'est-ce que j'am\u00e9liore, o\u00f9 est-ce que"}, {"timestamp": [5222.6, 5226.72], "text": " je peux \u00eatre meilleur, qu'est-ce qui peut \u00eatre mieux, vers o\u00f9 on va partir, qu'est-ce qu'on va faire, qu'est- que j'am\u00e9liore, o\u00f9 est ce que je peux \u00eatre meilleur, qu'est ce qui peut \u00eatre mieux, vers o\u00f9 on va partir, qu'est ce qu'on va"}, {"timestamp": [5226.72, 5230.96], "text": " faire, qu'est ce qu'on peut am\u00e9liorer et c'est \u00e7a en gros d'ailleurs mon job"}, {"timestamp": [5230.96, 5235.36], "text": " maintenant c'est presque encore plus \u00e7a que le reste."}, {"timestamp": [5235.36, 5241.6], "text": " Alors pour revenir justement \u00e0 Image 7, c'est quoi la gen\u00e8se ?"}, {"timestamp": [5241.6, 5244.16], "text": " Du coup tu parlais de ton associ\u00e9 alors que..."}, {"timestamp": [5244.16, 5251.0], "text": " Alors moi j'\u00e9tais donc au minist\u00e8re de l'industrie en 88, je dirigeais la communication de Madeleine, ministre de l'industrie."}, {"timestamp": [5251.0, 5253.0], "text": " Donc au retour d'un gouvernement de droite, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5253.0, 5256.0], "text": " C'\u00e9tait le gouvernement de cohabitation de Balladur."}, {"timestamp": [5256.0, 5257.0], "text": " Balladur, d'accord."}, {"timestamp": [5257.0, 5266.96], "text": " Il y avait Mitterrand pr\u00e9sident, Balladur Premier ministre, et donc Madeleine ministre de l'Industrie, qui pour moi a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte,"}, {"timestamp": [5266.96, 5274.72], "text": " parce que moi donc famille de m\u00e9decins, enfin m\u00e9decin-prof, tu vois, donc beaucoup de livres"}, {"timestamp": [5274.72, 5279.4], "text": " au truc, mais alors l'argent on n'en parlait jamais, c'\u00e9tait pas une valeur et l'entreprise"}, {"timestamp": [5279.4, 5283.56], "text": " je sais pas ce que c'\u00e9tait. Alors j'ai fait un apprentissage parce que Madeleine aussi est"}, {"timestamp": [5283.56, 5287.24], "text": " quelqu'un d'extr\u00eamement exigeant intellectuellement et lui il m'a appris"}, {"timestamp": [5287.24, 5291.24], "text": " une autre chose. Je pense que moi j'\u00e9tais une petite"}, {"timestamp": [5291.24, 5299.28], "text": " jeune fille structur\u00e9e et plut\u00f4t cultiv\u00e9e mais cultiv\u00e9e \u00e0 la fran\u00e7aise"}, {"timestamp": [5299.28, 5308.02], "text": " de ces \u00e9poques l\u00e0 tu vois comme les bonnes \u00e9l\u00e8ves. Mais lui il m'a dit bon alors tu sais"}, {"timestamp": [5308.02, 5313.52], "text": " comment ils font en Norv\u00e8ge leur syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale et tu sais et l\u00e0 je"}, {"timestamp": [5313.52, 5319.32], "text": " me suis dit mais il m'a paradoxalement si tu veux ouvert sur un un univers"}, {"timestamp": [5319.32, 5323.44], "text": " beaucoup plus international dans lequel lui qui est au fond un intellectuel qui"}, {"timestamp": [5323.44, 5329.72], "text": " est en t\u00eate chercheuse permanente, il m'a je pense qu'il a d\u00e9cupl\u00e9, d\u00e9cru chez moi un"}, {"timestamp": [5329.72, 5333.04], "text": " petit truc qu'il y avait, mais je dirais que j'avais cette structuration"}, {"timestamp": [5333.04, 5340.16], "text": " intellectuelle forte et cette construction en moi. Lui il m'a encore"}, {"timestamp": [5340.16, 5346.36], "text": " plus pouss\u00e9 \u00e0 explorer des terres inconnues, \u00e0 admettre des choses auxquelles je pensais pas."}, {"timestamp": [5346.36, 5349.36], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement disruptif."}, {"timestamp": [5349.36, 5352.16], "text": " Surtout que ce n'\u00e9tait pas facile de d\u00e9couvrir tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5352.16, 5354.16], "text": " l'acc\u00e8s \u00e0 ce savoir."}, {"timestamp": [5354.16, 5356.16], "text": " Il suffit de bosser."}, {"timestamp": [5356.16, 5358.16], "text": " Il n'y avait pas internet, il n'y avait pas tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5358.16, 5360.16], "text": " Comment tu commandais ?"}, {"timestamp": [5360.16, 5362.16], "text": " Il y a des livres, il y avait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [5362.16, 5364.16], "text": " Il ne faut pas exag\u00e9rer."}, {"timestamp": [5364.16, 5365.0], "text": " Et donc moi j'ai d\u00e9couvert l'entreprise Il y a des livres, il y avait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame... faut pas exag\u00e9rer, non non..."}, {"timestamp": [5365.0, 5370.32], "text": " Et donc moi j'ai d\u00e9couvert l'entreprise au minist\u00e8re de l'industrie."}, {"timestamp": [5370.32, 5376.8], "text": " Alors il avait mont\u00e9 un conseil des patrons, dont moi j'\u00e9tais la petite jeune un peu"}, {"timestamp": [5376.8, 5379.4], "text": " secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, enfin tu vois je prenais les notes."}, {"timestamp": [5379.4, 5390.92], "text": " C'\u00e9tait une id\u00e9e tr\u00e8s intelligente, c'est-\u00e0-dire qu'il prenait des cas de gouvernement de l'industrie et il avait un groupe de patrons qui n'\u00e9taient pas sur ces sujets"}, {"timestamp": [5390.92, 5393.96], "text": " l\u00e0 donc il n'y avait pas de conflit et il leur demandait vous vous feriez comment dans le"}, {"timestamp": [5393.96, 5398.64], "text": " priv\u00e9 et comment vous... tu vois c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et moi j'ai appris et"}, {"timestamp": [5398.64, 5403.0], "text": " tout. Et l\u00e0 il y a plusieurs patrons dont un qui est mort et que j'aimais"}, {"timestamp": [5403.0, 5408.0], "text": " beaucoup qui \u00e9tait Serge Kampf qui peut-\u00eatre la premi\u00e8re personne qui m'a fait penser \u00e0 \u00e7a, me dit qu'est ce"}, {"timestamp": [5408.0, 5412.68], "text": " que vous faites dans ce milieu de bon \u00e0 rien l\u00e0 ? Venez dans l'entreprise !"}, {"timestamp": [5412.68, 5417.88], "text": " Et donc il y a comme \u00e7a une s\u00e9rie de patrons qui m'ont... Et puis alors"}, {"timestamp": [5417.88, 5424.56], "text": " donc arrive 88, donc Chirac perd les \u00e9lections, Mitterrand"}, {"timestamp": [5424.56, 5427.6], "text": " regagne les \u00e9lections, franchitterrand regagne les \u00e9lections."}, {"timestamp": [5427.6, 5430.6], "text": " Franchement l'envie de travailler avec Mitterrand, bon."}, {"timestamp": [5430.6, 5433.84], "text": " Je vais essayer de dire les choses gentiment."}, {"timestamp": [5433.84, 5438.2], "text": " On va dire que les gens dans l'opposition ne me passionnaient pas."}, {"timestamp": [5438.2, 5442.28], "text": " Et surtout ce que je t'ai dit c'est que je ne me voyais pas."}, {"timestamp": [5442.28, 5445.2], "text": " Je pense que quand tu fais de la politique,"}, {"timestamp": [5445.2, 5448.2], "text": " tu es dans un clan et tu dois fermer ta gueule."}, {"timestamp": [5448.2, 5451.48], "text": " Je pense qu'il faut \u00eatre r\u00e9glo, loyal et je d\u00e9teste les gens qui disent"}, {"timestamp": [5451.48, 5454.0], "text": " \u00ab ah oui, mon parti dit \u00e7a mais moi je pense l'inverse,"}, {"timestamp": [5454.0, 5457.24], "text": " ils pensent \u00e7a ou dans la pr\u00e9union qui dit en offre compl\u00e8te"}, {"timestamp": [5457.24, 5458.56], "text": " je vous raconte qu'on a dit \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [5458.56, 5460.28], "text": " Bon, \u00e7a marche pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5460.28, 5461.88], "text": " Je veux dire, si tu es dans une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [5461.88, 5463.88], "text": " tu es solidaire de l'\u00e9quipe et tu avances."}, {"timestamp": [5463.88, 5468.86], "text": " Mais moi je sais, donc j'en ai tir\u00e9 les cons\u00e9quences, que je ne suis pas capable"}, {"timestamp": [5468.86, 5472.92], "text": " d'\u00eatre solidaire de choses que je ne pense pas. Donc si tu veux, comme j'ai"}, {"timestamp": [5472.92, 5476.8], "text": " jamais pens\u00e9 \u00eatre pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, je vous rassure,"}, {"timestamp": [5476.8, 5481.7], "text": " tous, je me suis dit c'est pas un univers qui est fait pour moi."}, {"timestamp": [5481.7, 5487.62], "text": " Je me suis dit qu'est ce que je vais faire ? Et c'estleine qui m'a dit bah monte ta bo\u00eete et d'ailleurs on avait"}, {"timestamp": [5487.62, 5490.74], "text": " tellement parl\u00e9 cr\u00e9ation d'entreprises dans ce cabinet qu'on doit \u00eatre une"}, {"timestamp": [5490.74, 5495.12], "text": " dizaine \u00e0 \u00eatre parti dans le priv\u00e9 ce qui est pas courant. Et donc je me suis dit oui"}, {"timestamp": [5495.12, 5498.66], "text": " mais je sais faire quoi alors je sais faire quoi je sais faire de la com, je"}, {"timestamp": [5498.66, 5502.7], "text": " sais analyser les risques, j'ai peut-\u00eatre un sens strat\u00e9gique, j'avais quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5502.7, 5508.44], "text": " une culture financi\u00e8re parce que que soit Giscard ou Madelin c'est des mecs qui avaient"}, {"timestamp": [5508.44, 5515.4], "text": " quand m\u00eame une pens\u00e9e macro\u00e9conomique tu vois bon et puis alors autour de moi"}, {"timestamp": [5515.4, 5518.68], "text": " un miracle c'est que tu tombes sur l'intelligence collective, il y a un mec qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [5518.68, 5522.56], "text": " beaucoup plus vieux que moi, mon voisin de bureau au minist\u00e8re de l'industrie"}, {"timestamp": [5522.56, 5526.18], "text": " qui me dit il para\u00eet que tu as peut-\u00eatre mont monter ta bo\u00eete, toi si tu montes une bo\u00eete je mets des"}, {"timestamp": [5526.18, 5530.16], "text": " ronds chez toi et tout. C'\u00e9tait un monsieur qui \u00e9tait un grand financier,"}, {"timestamp": [5530.16, 5532.2], "text": " qui avait mont\u00e9 les cahiers verts depuis..."}, {"timestamp": [5532.2, 5534.2], "text": " Donc t'avais pas d'argent, toujours fatigu\u00e9..."}, {"timestamp": [5534.2, 5536.94], "text": " Ah non, c'est parce que tu... \u00e0 l'\u00e9poque je sais pas ce qu'il gagne maintenant,"}, {"timestamp": [5536.94, 5540.12], "text": " alors nous non, franchement j'avais pas d'argent."}, {"timestamp": [5540.12, 5544.0], "text": " Il y avait mon ami Marie-H\u00e9l\u00e8ne Descamps dont je t'ai parl\u00e9, qui m'a dit"}, {"timestamp": [5544.0, 5545.82], "text": " \u00e9coute moi je veux pas quitter Giscard mais"}, {"timestamp": [5546.08, 5548.08], "text": " si tu montes une bo\u00eete je viens avec toi."}, {"timestamp": [5549.04, 5551.4], "text": " Il y a un gar\u00e7on qui s'appelait Fran\u00e7ois Bonnemain"}, {"timestamp": [5552.9, 5558.82], "text": " qui lui \u00e9tait plus dans l'univers chiracien, ancien journaliste, qui me dit si tu montes une bo\u00eete \u00e7a va marquer. En gros, march\u00e9."}, {"timestamp": [5558.98, 5561.72], "text": " En gros, il y a une s\u00e9rie de gens plus \u00e2g\u00e9s que moi"}, {"timestamp": [5563.56, 5566.36], "text": " qui ont dit mais si t'y vas..."}, {"timestamp": [5566.36, 5570.84], "text": " Et je me souviens pour l'anecdote il y a le groupe Bossard, on m'avait dit"}, {"timestamp": [5570.84, 5575.4], "text": " Anne vous si vous y allez, moi je me suis dit on prend une part du capital,"}, {"timestamp": [5575.4, 5578.48], "text": " on vous soutient. Moi je m'\u00e9tais dit \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance que je n'ai pas la"}, {"timestamp": [5578.48, 5582.28], "text": " moindre id\u00e9e que j'\u00e9tais capable de monter une entreprise. Et figure-toi qu'il"}, {"timestamp": [5582.28, 5588.84], "text": " faut louer des locaux donc je trouve des locaux. Alors \u00e7a j'ai encore une anecdote, je te raconterai, \u00e7a t'amuse, j'avais les"}, {"timestamp": [5588.84, 5591.72], "text": " toilettes dans la cour, donc quand tu re\u00e7ois des gros clients, une belle"}, {"timestamp": [5591.72, 5595.44], "text": " adresse mais deux pi\u00e8ces, on passait l'aspirateur nous-m\u00eames, on avait les toilettes dans la cour."}, {"timestamp": [5595.44, 5599.96], "text": " On est tous pass\u00e9 par l\u00e0. On est tous pass\u00e9 par l\u00e0 parce qu'on va pas d\u00e9penser un argent"}, {"timestamp": [5599.96, 5603.2], "text": " qu'on n'a pas mais fallait donner six mois de loyer, tu vois, trois mois, trois mois."}, {"timestamp": [5603.2, 5608.08], "text": " Donc j'appelle le mec de Bossard et je lui dis bah faut me donner les... tu"}, {"timestamp": [5608.08, 5611.96], "text": " peux m'avancer \u00e7a et le mec me dit non. Alors je lui dis \u00e9coute comme d\u00e9j\u00e0 je sais pas"}, {"timestamp": [5611.96, 5616.48], "text": " \u00e0 quoi vous allez me servir, tu peux pas me donner, me pr\u00eater les trois mois de"}, {"timestamp": [5616.48, 5621.2], "text": " loyer donc franchement en gros je lui ai pas dit d\u00e9gage mais on \u00e9tait pas loin de \u00e7a"}, {"timestamp": [5621.2, 5624.2], "text": " et ils ne sont jamais venus au Capital et je peux dire que je suis dr\u00f4lement"}, {"timestamp": [5624.2, 5627.84], "text": " content que le Capital ne soit pas au capital."}, {"timestamp": [5627.84, 5631.52], "text": " Et c'est Marc de Citiveau qui \u00e9tait ce premier monsieur, je parlais, il m'a dit"}, {"timestamp": [5631.52, 5634.68], "text": " moi je t'avance l'argent et tout. Donc il l'a avanc\u00e9, il n'est m\u00eame pas rentr\u00e9 au capital."}, {"timestamp": [5634.68, 5638.44], "text": " Si si, mais il a avanc\u00e9 quand m\u00eame de l'argent. Donc tu structurais Imagestate \u00e0 combien ?"}, {"timestamp": [5638.44, 5643.52], "text": " On a mis 20 000 francs chacun, \u00e7a devait \u00eatre des francs \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [5643.52, 5650.96], "text": " je crois que c'\u00e9tait des francs. On a mis 20 000 francs chacun, \u00e7a devait \u00eatre des francs \u00e0 l'\u00e9poque, je crois que c'\u00e9tait des francs. On a mis 20 000 francs chacun et donc on \u00e9tait 6, \u00e7a fait 120 000 francs."}, {"timestamp": [5650.96, 5652.56], "text": " Et toi tu avais un sixi\u00e8me Dimachette."}, {"timestamp": [5652.56, 5656.16], "text": " Oui j'avais un sixi\u00e8me Dimachette et on s'est r\u00e9unis et je me suis dit bon maintenant qui va diriger ?"}, {"timestamp": [5656.16, 5658.76], "text": " Faut voir qu'ils avaient tous environ 20 ans de plus que moi."}, {"timestamp": [5658.76, 5660.8], "text": " Et ils m'ont dit bah toi."}, {"timestamp": [5660.8, 5662.36], "text": " Mais j'ai dit comment \u00e7a moi ?"}, {"timestamp": [5662.36, 5665.08], "text": " Mais j'avais 34 ans. Ils m'ont dit bah bien s\u00fbr que c'est toi. Mais je dis comment \u00e7a moi ? Mais ouais j'avais 34 ans."}, {"timestamp": [5665.08, 5669.44], "text": " Ils m'ont dit bah bien s\u00fbr que c'est toi. Et donc c'est leur confiance, tu vois moi"}, {"timestamp": [5669.44, 5672.96], "text": " j'ai eu beaucoup de chance parce que c'est la confiance des autres qui \u00e0"}, {"timestamp": [5672.96, 5680.04], "text": " chaque fois m'a amen\u00e9 \u00e0 un truc. Et puis un jour, c'est une jolie histoire \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [5680.04, 5687.28], "text": " puis on me dit... mais ah oui d'abord sur la jeunesse d'Image 7,"}, {"timestamp": [5688.32, 5694.42], "text": " j'\u00e9tais encore au minist\u00e8re de l'Industrie, je faisais mes cartons et j'ai Jean Didier qui \u00e9tait un grand imprimeur,"}, {"timestamp": [5694.68, 5702.44], "text": " un type formidable qui avait tout b\u00e2ti par lui-m\u00eame. Il avait commenc\u00e9 au Ouest d'imprimerie et il avait b\u00e2ti l'imprimerie la plus moderne d'Europe."}, {"timestamp": [5702.8, 5706.08], "text": " Et je l'avais connu par le minist\u00e8re de l'industrie et il m'appelle il me dit"}, {"timestamp": [5706.08, 5708.08], "text": " dis donc Anne"}, {"timestamp": [5708.56, 5713.6], "text": " c'est le bordel l\u00e0, \u00e7a tire \u00e0 balle dans l'usine parce que syndicat du livre c'\u00e9tait dur"}, {"timestamp": [5713.84, 5715.6], "text": " je crois que j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5715.6, 5717.6], "text": " j'ai dit que c'\u00e9tait tous des cons et"}, {"timestamp": [5717.88, 5720.96], "text": " au radio je crois que j'ai pas \u00e9t\u00e9... j'ai peut-\u00eatre besoin de conseils en communication"}, {"timestamp": [5721.6, 5728.12], "text": " j'\u00e9clate de rire je dis oui il me dit tu peux pas ? J'\u00e9coute franchement je suis encore au minist\u00e8re de l'industrie, enfin je fais mes caisses, on est"}, {"timestamp": [5728.12, 5735.12], "text": " parti, la bo\u00eete est pas mont\u00e9e et j'\u00e9tais en entretien avec un gar\u00e7on qui est devenu d'ailleurs"}, {"timestamp": [5735.12, 5740.12], "text": " le parrain de mon fils et qui au fond est l'\u00e2me de cette bo\u00eete avec moi qui s'appelle Thibaut Leclerc"}, {"timestamp": [5740.12, 5747.28], "text": " et qui avait lui, moi j'avais 34 ans, il en avait 24 tu vois, et il me dit mais moi j'y vais si vous"}, {"timestamp": [5747.28, 5752.48], "text": " voulez vous me dites on part, je dis mais je sais pas si je vais monter la bo\u00eete, je sais pas si je"}, {"timestamp": [5752.48, 5757.28], "text": " pourrais vous payer, je sais pas, il m'a dit je m'en fous, il avait 24 ans, j'ai d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 ma bo\u00eete,"}, {"timestamp": [5757.28, 5766.24], "text": " je l'ai revendu, je peux tenir six mois sans salaire, je me marie juste en septembre pour que vous me laissiez une semaine"}, {"timestamp": [5766.44, 5770.36], "text": " et l\u00e0 je file et on a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a avec Thibaut. Incroyable !"}, {"timestamp": [5770.36, 5772.36], "text": " Donc sur un client, t'avais pas encore ta bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [5772.36, 5774.36], "text": " T'\u00e9tais pas encore un client et etc."}, {"timestamp": [5774.36, 5776.36], "text": " Parce que j'allais te demander qui \u00e9tait ton premier client."}, {"timestamp": [5776.36, 5778.36], "text": " Bah oui, si ce n'est que lui du coup,"}, {"timestamp": [5779.36, 5788.72], "text": " parce que dans l'univers de l'imprimerie, j'allais dire, ils avaient probablement, puisque c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, acc\u00e8s \u00e0 des financements diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [5788.72, 5793.2], "text": " Donc apr\u00e8s, il m'a propos\u00e9 en gros de m'indemniser."}, {"timestamp": [5793.2, 5795.16], "text": " Je lui ai dit non, Jean, on ne va pas jouer \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [5795.2, 5797.68], "text": " Non, non, je vais avoir mont\u00e9 ma bo\u00eete en septembre."}, {"timestamp": [5798.08, 5801.6], "text": " Si vous pensez que vous avez besoin d'une bo\u00eete de com,"}, {"timestamp": [5801.64, 5803.76], "text": " nous passerons un contrat. Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5804.12, 5810.8], "text": " Et d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une vraie belle amiti\u00e9. Et il a \u00e9t\u00e9 ce deuxi\u00e8me client, j'allais dire,"}, {"timestamp": [5810.8, 5815.12], "text": " Jean Didier. Le premier c'est Claude Heurteux-Auguste Toit. Il devait prendre une"}, {"timestamp": [5815.12, 5819.76], "text": " bo\u00eete de com et il me dit qu'est ce que tu deviens ? Je dis je monte ma bo\u00eete"}, {"timestamp": [5819.76, 5825.32], "text": " et puis il me dit ah bon bah tu vas faire la m\u00eame chose que DGM, qu'Alzaroni, je dis bah oui exactement"}, {"timestamp": [5825.32, 5832.96], "text": " voil\u00e0 il me dit bah combien tu me demandes ? Je me souviens j'avais l'impression franchement \u00e7a a"}, {"timestamp": [5832.96, 5836.52], "text": " \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur au d\u00e9but c'\u00e9tait demander de l'argent pour quelque chose \u00e7a c'est un truc que je n'ai"}, {"timestamp": [5836.52, 5842.48], "text": " jamais fait de ma vie et je crois que j'avais une relation avec l'argent un peu complexe parce que"}, {"timestamp": [5842.48, 5845.6], "text": " j'ai vu ma m\u00e8re demander de l'argent, j'ai jamais demand\u00e9 de l'argent \u00e0 un"}, {"timestamp": [5845.6, 5850.6], "text": " homme, jamais. Et je me suis toujours d\u00e9brouill\u00e9e pour n'avoir jamais \u00e0 demander de l'argent parce"}, {"timestamp": [5850.6, 5854.52], "text": " que je sais ce que c'est que d'\u00eatre humili\u00e9 en demandant de l'argent. Tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [5854.52, 5862.0], "text": " Donc en fait il a fallu que je me rende compte que ce que j'ai appris c'est qu'au fond l'argent"}, {"timestamp": [5862.0, 5867.28], "text": " c'est juste la juste r\u00e9compense de ton boulot et tes services"}, {"timestamp": [5867.28, 5870.78], "text": " et qu'au contraire c'est la reconnaissance de ton talent"}, {"timestamp": [5870.78, 5873.52], "text": " et qu'il n'y a aucune raison de se faire mal payer tu vois"}, {"timestamp": [5873.52, 5876.4], "text": " donc l\u00e0 dessus j'ai beaucoup \u00e9volu\u00e9 mais la premi\u00e8re fois"}, {"timestamp": [5876.4, 5878.8], "text": " je me souviens j'ai l'impression..."}, {"timestamp": [5878.8, 5880.06], "text": " Tu te souviens combien tu lui as demand\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5880.06, 5883.8], "text": " Ah oui tr\u00e8s bien, 40 000 francs par mois"}, {"timestamp": [5883.8, 5887.24], "text": " et je m'\u00e9tais renseign\u00e9 c'\u00e9tait les tarifs que demandaient mes concurrents."}, {"timestamp": [5887.24, 5889.24], "text": " Donc je me suis dit, je dis pareil."}, {"timestamp": [5889.24, 5890.24], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5890.24, 5892.24], "text": " Et c'est un beau montant."}, {"timestamp": [5892.24, 5893.24], "text": " C'\u00e9tait mon premier contrat."}, {"timestamp": [5893.24, 5894.24], "text": " Tu commences bien."}, {"timestamp": [5894.24, 5895.24], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [5895.24, 5899.44], "text": " Mais on a mont\u00e9 un truc de retainer, de machin, etc."}, {"timestamp": [5899.44, 5904.4], "text": " Qui fait que si tu veux, j'ai pu grandir au fur et \u00e0 mesure."}, {"timestamp": [5904.4, 5907.52], "text": " Tu as une pr\u00e9visibilit\u00e9."}, {"timestamp": [5907.52, 5909.52], "text": " Moi je faisais des contrats \u00e0 l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [5909.52, 5910.8], "text": " payables en d\u00e9but de chaque mois."}, {"timestamp": [5910.8, 5912.8], "text": " Et alors j'ai une autre anecdote sur les locaux."}, {"timestamp": [5912.8, 5915.68], "text": " C'est ce que j'allais dire, pardon, juste avant de venir sur cette anecdote,"}, {"timestamp": [5915.68, 5918.08], "text": " ton mod\u00e8le \u00e9conomique aujourd'hui c'est toujours le m\u00eame, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5918.08, 5921.72], "text": " C'est que tu as un contrat annuel payable mensuellement."}, {"timestamp": [5921.72, 5926.5], "text": " Voil\u00e0, et puis par moment il y a des augmentations quand il y a des crises et il y a des one-shot."}, {"timestamp": [5926.5, 5932.44], "text": " Mais la structure d'Imachette c'est si tu arrives en crise, mon coco, je vais t'expliquer"}, {"timestamp": [5932.44, 5936.64], "text": " que si tu nous avais connu avant, t'aurais pas eu la m\u00eame crise et donc t'as int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [5936.64, 5939.48], "text": " \u00e0 continuer \u00e0 nous conna\u00eetre apr\u00e8s parce qu'on t'en \u00e9vitera d'autres."}, {"timestamp": [5939.48, 5943.44], "text": " Et \u00e0 rentrer tellement avec eux dans ce truc qu'en g\u00e9n\u00e9ral on les garde."}, {"timestamp": [5943.44, 5948.52], "text": " Et tu vois les trois quarts de mes clients, je les ai aussi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par la crise."}, {"timestamp": [5948.52, 5949.66], "text": " Tu vois c'est marrant."}, {"timestamp": [5949.66, 5953.68], "text": " Et alors excuse moi je t'ai coup\u00e9 cette anecdote mais je pense que \u00e7a m'a..."}, {"timestamp": [5953.68, 5956.64], "text": " la crise aussi \u00e7a m'int\u00e9resse et je trouve \u00e7a assez passionnant."}, {"timestamp": [5956.64, 5961.38], "text": " Mais je fais plus la dissociation. Je pense que la vie est une crise et je"}, {"timestamp": [5961.38, 5966.64], "text": " pense que quand il n'y a pas de crise, si tu roupilles et que tu penses que tout va bien, t'es mort."}, {"timestamp": [5966.64, 5969.4], "text": " C'\u00e9tait si tu dors, t'es mort."}, {"timestamp": [5969.4, 5976.44], "text": " C'\u00e9tait un Club Med, ils avaient ouvert une sorte de concept de Club Med."}, {"timestamp": [5976.44, 5980.16], "text": " Ah oui c'est \u00e7a, mais je crois profond\u00e9ment."}, {"timestamp": [5980.16, 5987.6], "text": " C'est \u00e0 dire que si tu baisses ta vigilance et si tu penses que tout roule et truc,"}, {"timestamp": [5987.6, 5993.2], "text": " nous notre m\u00e9tier, on doit \u00eatre des vigis, on doit \u00eatre en permanence dans les trucs"}, {"timestamp": [5993.2, 5998.2], "text": " et on doit d\u00e9celer dans des choses, dans des comportements d'entreprise ou dans des"}, {"timestamp": [5998.2, 6001.0], "text": " histoires d'entreprise, attention l\u00e0 il peut y avoir un danger."}, {"timestamp": [6001.0, 6002.0], "text": " Et sachant que c'est ce que c'est."}, {"timestamp": [6002.0, 6012.12], "text": " Et le danger il peut arriver par des changements de m\u0153urs, il peut arriver par la mont\u00e9e de l'\u00e9cologie, il peut arriver par des comportements maladroits,"}, {"timestamp": [6012.12, 6017.88], "text": " il peut arriver par plein de choses tu vois. Mais nous on doit \u00eatre en permanence. Donc au fond je"}, {"timestamp": [6017.88, 6027.6], "text": " ne fais plus vraiment de dissociation. Je pense que la crise elle est permanente, surtout qu'aujourd'hui \u00e0 la nanoseconde sur les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [6027.6, 6034.4], "text": " t'as une info qui arrive, vraie, fausse, connect\u00e9e, d\u00e9connect\u00e9e, on n'arr\u00eate pas les choses aussi."}, {"timestamp": [6034.4, 6043.0], "text": " Tu sais autrefois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un de mes premiers trucs \u00e0 apprendre \u00e0 mes clients, c'est que je disais mais tout se saura."}, {"timestamp": [6043.0, 6046.36], "text": " On n'est plus au comit\u00e9 des forges o\u00f9 entre"}, {"timestamp": [6046.36, 6050.32], "text": " familles ils r\u00e9glaient les probl\u00e8mes tu vois. Maintenant tu as l'irruption de"}, {"timestamp": [6050.32, 6055.16], "text": " l'opinion publique dans tout. Et tant mieux aussi. Apr\u00e8s il y a des exc\u00e8s."}, {"timestamp": [6055.16, 6062.8], "text": " Les comptes cach\u00e9s, les tranch\u00e9es, tout se saura. Tout se sait. Et le tout c'est d'\u00eatre capable de tout assumer."}, {"timestamp": [6062.8, 6068.24], "text": " C'est ce que tu disais tout \u00e0 l'heure. je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi dans"}, {"timestamp": [6068.24, 6071.92], "text": " pas mal de grosses entreprises qui cachaient beaucoup de choses pendant tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [6071.92, 6074.28], "text": " Mais c'\u00e9tait des cultures."}, {"timestamp": [6074.28, 6082.96], "text": " Oui exactement, maintenant c'est au moins le bon c\u00f4t\u00e9 de cette digitalisation et des r\u00e9seaux sociaux et de certaines choses qui font que..."}, {"timestamp": [6082.96, 6089.04], "text": " Tu peux pas parler de crise comme \u00e7a, enfin tu peux pas me donner d'exemple"}, {"timestamp": [6089.04, 6090.08], "text": " ou de... c'est compliqu\u00e9..."}, {"timestamp": [6090.08, 6091.08], "text": " Je parle jamais de mes..."}, {"timestamp": [6091.08, 6092.08], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6092.08, 6097.76], "text": " Parce que c'est pas par... alors tu vois c'est comme... tu m'as dit tout \u00e0 l'heure un truc"}, {"timestamp": [6097.76, 6102.8], "text": " autrefois, comme quoi je deviens plus sage en vieillissant, \u00e7a m'\u00e9nervait quand on"}, {"timestamp": [6102.8, 6108.68], "text": " m'appelait femme de l'ombre et tu me disais quelque chose d'obscur. Tu vois comment je suis, je suis pas du tout une femme de l'ombre."}, {"timestamp": [6108.68, 6111.28], "text": " Non non mais je le vois, c'est pour \u00e7a que tu disais que c'\u00e9tait une image."}, {"timestamp": [6111.28, 6116.32], "text": " Et en plus, simplement, je consid\u00e8re que c'est important, c'est mes clients, c'est pas moi, premi\u00e8re chose."}, {"timestamp": [6116.32, 6121.04], "text": " Je d\u00e9teste tous ces mecs qui donnent des le\u00e7ons de com' partout, parce que"}, {"timestamp": [6121.04, 6124.64], "text": " parce qu'il n'y a pas de le\u00e7ons de com' \u00e0 donner, chaque cas est diff\u00e9rent, je ne"}, {"timestamp": [6124.64, 6125.6], "text": " crois qu'aux surmesures et pas de le\u00e7on de com' \u00e0 donner, chaque cas est diff\u00e9rent, je ne crois qu'au sur mesure."}, {"timestamp": [6125.84, 6128.36], "text": " Et tu vois, il faut percevoir les..."}, {"timestamp": [6129.12, 6131.12], "text": " Moi je ne fais pas les m\u00eames recommandations"}, {"timestamp": [6131.56, 6136.36], "text": " en fonction des ADN, des bo\u00eetes, de leur m\u00e9tier, de l'ADN, surtout des hommes."}, {"timestamp": [6136.52, 6139.8], "text": " \u00c7a d\u00e9pend surtout des \u00e9quipes et de la culture d'entreprise, tu vois."}, {"timestamp": [6140.32, 6144.36], "text": " Donc les le\u00e7ons globales et apr\u00e8s quand je rentre dans la crise ou dans le truc,"}, {"timestamp": [6144.92, 6148.8], "text": " \u00e7a leur appartient, \u00e7a ne m'appartient pas. Puis apr\u00e8s si c'est moi qui ai eu"}, {"timestamp": [6148.8, 6151.44], "text": " une id\u00e9e, je vais pas te dire je suis tr\u00e8s bonne, j'ai eu telle id\u00e9e."}, {"timestamp": [6151.44, 6155.64], "text": " D'abord elle m'appartient pas cette id\u00e9e, elle leur appartient et puis quand toi"}, {"timestamp": [6155.64, 6160.04], "text": " tu as une id\u00e9e, tu l'as aussi parce que tu as parl\u00e9 avec l'interne, tu n'es pas nous."}, {"timestamp": [6160.04, 6163.84], "text": " Alors on a une autre chose, c'est qu'on n'est pas, on se prend pas pour des"}, {"timestamp": [6163.84, 6169.88], "text": " gourous g\u00e9nifs dans de l'ext\u00e9rieur, on se met pas en toge pour leur donner des le\u00e7ons et tout, on essaie de rentrer,"}, {"timestamp": [6169.88, 6175.12], "text": " de travailler avec les \u00e9quipes, de comprendre. Souvent il y a des solutions en interne mais"}, {"timestamp": [6175.12, 6179.96], "text": " qui n'osent pas dire ou qui ne peuvent pas dire et que nous on peut enrichir tu vois. Et c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [6179.96, 6185.28], "text": " qui est formidable. Moi j'allais dire quand j'\u00e9tais jeune j'\u00e9tais une intello et en"}, {"timestamp": [6185.28, 6189.34], "text": " vieillissant je me suis rendu compte que la chose la plus importante c'est les"}, {"timestamp": [6189.34, 6194.52], "text": " gens qui portent les id\u00e9es, les projets et tout. Donc c'est sur les gens que \u00e7a"}, {"timestamp": [6194.52, 6196.2], "text": " m'int\u00e9resse le plus de travailler maintenant."}, {"timestamp": [6196.2, 6200.2], "text": " Tu me disais par exemple donc la famille Pinot est un de tes clients depuis"}, {"timestamp": [6200.2, 6205.52], "text": " assez longtemps. 30 ans. Alors c'est mon premier gros client, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le quatri\u00e8me."}, {"timestamp": [6205.52, 6209.96], "text": " Alors lui je m'en souviendrai toujours parce que j'\u00e9tais avec Thibaut d'ailleurs."}, {"timestamp": [6209.96, 6213.68], "text": " En fait je le rencontre dans un truc, il me dit qu'est ce que vous devenez ? Je"}, {"timestamp": [6213.68, 6217.52], "text": " l'avais crois\u00e9 au minist\u00e8re. Je lui dis j'ai mont\u00e9 ma bo\u00eete. Il me dit bah pourquoi"}, {"timestamp": [6217.52, 6223.08], "text": " vous m'avez pas appel\u00e9 ? Je lui dis monsieur je vous connais pas. J'ai jamais, \u00e7a on en"}, {"timestamp": [6223.08, 6225.8], "text": " reparlera si tu veux, je n'ai jamais d\u00e9march\u00e9 un client de ma vie."}, {"timestamp": [6226.84, 6230.24], "text": " Parole d'honneur, jamais d\u00e9march\u00e9 un client de ma vie."}, {"timestamp": [6230.84, 6235.54], "text": " J'ai eu beaucoup de chance, les choses sont arriv\u00e9es, j'ai grandi tranquillement au rythme des... tu vois,"}, {"timestamp": [6236.08, 6237.5], "text": " j'ai pas fait le plan."}, {"timestamp": [6237.5, 6240.42], "text": " Tu sais que tu l'as peut-\u00eatre pas vu passer mais en plus moi j'ai en revanche,"}, {"timestamp": [6240.8, 6243.0], "text": " c'est vrai que hier quelqu'un je te l'ai dit,"}, {"timestamp": [6243.44, 6248.0], "text": " qui cherche sur LinkedIn une chance de relations presse, relations publiques, etc."}, {"timestamp": [6248.0, 6250.0], "text": " Genre la meilleure de Paris."}, {"timestamp": [6250.0, 6253.0], "text": " Et puis je mets... J'en connais d'autres, mais..."}, {"timestamp": [6253.0, 6258.0], "text": " J'ai d\u00fb mettre un ? point d'interrogation en me daguant, tu vois."}, {"timestamp": [6258.0, 6259.5], "text": " C'est gentil, merci."}, {"timestamp": [6259.5, 6262.0], "text": " Voil\u00e0, mais je veux dire, en effet, je pense que cette force de recours..."}, {"timestamp": [6262.0, 6266.0], "text": " Tu sais, quand on a d\u00e9marr\u00e9,"}, {"timestamp": [6266.0, 6268.0], "text": " apr\u00e8s t'as de la..."}, {"timestamp": [6268.0, 6271.0], "text": " Ah oui alors je te raconterai une autre histoire qui est marrante."}, {"timestamp": [6271.0, 6273.0], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [6273.0, 6276.0], "text": " et il me dit ben faites moi une note d'image,"}, {"timestamp": [6276.0, 6278.0], "text": " bon voil\u00e0, on se met avec Thibaut,"}, {"timestamp": [6278.0, 6280.0], "text": " t'es deux hein, tu vas bosser,"}, {"timestamp": [6280.0, 6281.0], "text": " on fait une note d'image."}, {"timestamp": [6281.0, 6282.0], "text": " C'est quoi une note d'image ?"}, {"timestamp": [6282.0, 6289.76], "text": " C'est, on savale tous les journaux qui sont sortis, on parle \u00e0 quelques journalistes"}, {"timestamp": [6289.76, 6296.84], "text": " un peu prescripteurs, \u00e0 quelques personnes qui s'int\u00e9ressent au secteur et on te donne"}, {"timestamp": [6296.84, 6299.92], "text": " un reflet de quelle est l'image de ta bo\u00eete et quelle est ton image."}, {"timestamp": [6299.92, 6300.92], "text": " \u00c7a s'appelle une note d'image."}, {"timestamp": [6300.92, 6305.48], "text": " Et ces journalistes, ils se pr\u00eatent au jeu, tu les appelles, ils sont contents de te dire"}, {"timestamp": [6305.48, 6306.96], "text": " ouais je pense \u00e7a en ce moment ?"}, {"timestamp": [6306.96, 6307.96], "text": " D'abord je lis ce qu'ils ont \u00e9crit."}, {"timestamp": [6307.96, 6312.16], "text": " Bah oui parce qu'ils savent que j'en fais pas un mauvais usage, c'est transparent."}, {"timestamp": [6312.16, 6317.08], "text": " Je leur dis, j'essaie de r\u00e9cup\u00e9rer un nouveau client, je fais une note d'image,"}, {"timestamp": [6317.08, 6320.68], "text": " qu'est-ce que tu me dirais de ce mec ? Mais je dis pas que c'est monsieur Intel qui"}, {"timestamp": [6320.68, 6329.5], "text": " m'a dit, les choses que tu cites c'est ce qu'il a \u00e9crit mais jamais je vais... tu vois je pense que si j'ai les relations que j'ai avec tant de"}, {"timestamp": [6329.5, 6334.1], "text": " journalistes qui m'ont quand m\u00eame tr\u00e8s gentiment... enfin franchement j'ai beaucoup"}, {"timestamp": [6334.1, 6340.46], "text": " de chance c'est aussi parce que moi je plante pas les gens, voil\u00e0 ce que je dis"}, {"timestamp": [6340.46, 6344.6], "text": " je le fais et ce que je dis que je fais pas je le fais pas voil\u00e0 \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [6344.6, 6347.36], "text": " quelque chose qui est assez connu quand m\u00eame dans le"}, {"timestamp": [6347.36, 6351.88], "text": " landerneau. Donc on lui fait sa note d'image, il la trouve assez d\u00e9sagr\u00e9able"}, {"timestamp": [6351.88, 6355.28], "text": " donc il commence \u00e0 r\u00e2ler et il dit bon je viens vous voir dans vos bureaux."}, {"timestamp": [6355.28, 6357.04], "text": " Alors nous d\u00e9j\u00e0 on avait deux bureaux."}, {"timestamp": [6357.04, 6358.64], "text": " Tu lui envoies ou tu lui pr\u00e9sentes la note d'image ?"}, {"timestamp": [6358.64, 6359.28], "text": " Non je lui envoie."}, {"timestamp": [6359.28, 6359.78], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6359.78, 6361.56], "text": " Et il vient pour en parler."}, {"timestamp": [6361.56, 6366.0], "text": " Et puis \u00e0 un moment bon il dit je voudrais aller aux toilettes."}, {"timestamp": [6366.0, 6368.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [6368.0, 6370.0], "text": " Il pleuvait des cordes, on \u00e9tait en octobre,"}, {"timestamp": [6370.0, 6372.0], "text": " on a mis le cauchemar."}, {"timestamp": [6372.0, 6374.0], "text": " Alors je me dis, contre mauvaise fortune,"}, {"timestamp": [6374.0, 6376.0], "text": " mon coeur... Donc je lui tend un parapluie"}, {"timestamp": [6376.0, 6378.0], "text": " et les cl\u00e9s, il me regarde interloqu\u00e9"}, {"timestamp": [6378.0, 6380.0], "text": " quand m\u00eame. Je lui dis \u00e9coutez, moi je m'en..."}, {"timestamp": [6380.0, 6382.0], "text": " Non, je lui dis \u00e9coutez, c'est dans la cour, il pleut"}, {"timestamp": [6382.0, 6384.0], "text": " beaucoup, je vous aurais besoin des deux. Il me regarde,"}, {"timestamp": [6384.0, 6388.0], "text": " il repart, il va donc aux toilettes, il revient,"}, {"timestamp": [6388.0, 6392.2], "text": " truc, il secoue le parapluie, et l\u00e0 il \u00e9clate de rire."}, {"timestamp": [6392.2, 6395.6], "text": " Parce que moi je dis \u00e0 Tibo, au moment de la perdue, il va penser qu'on est pas d'une..."}, {"timestamp": [6395.6, 6398.4], "text": " on est trop petit, on est des oseaux, enfin tu vois."}, {"timestamp": [6398.4, 6403.2], "text": " Et je le sens, il me dit... il me dit, vous avez vos toilettes dans la cour ?"}, {"timestamp": [6403.2, 6406.28], "text": " Je lui dis \u00e9coutez monsieur, moi je viens de monter ma bo\u00eete,"}, {"timestamp": [6406.28, 6410.48], "text": " je vais pas d\u00e9penser du fric dans des locaux avant,"}, {"timestamp": [6410.48, 6413.88], "text": " savoir si \u00e7a marche, comment \u00e7a marche et tout. Et l\u00e0 il \u00e9clate de rire,"}, {"timestamp": [6413.88, 6418.6], "text": " il me dit \u00e7a c'est judicieux, ces agences de pub qui ont des grosses moquettes,"}, {"timestamp": [6418.6, 6421.48], "text": " etc, si vous faites attention,"}, {"timestamp": [6421.48, 6424.08], "text": " je sais plus comment il m'a dit, enfin bon, \u00e0 mon groupe,"}, {"timestamp": [6424.08, 6428.66], "text": " comme vous faites attention en gros \u00e0 votre pognon, \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet je signe."}, {"timestamp": [6428.66, 6434.4], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon premier contrat avec une bo\u00eete qui commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre un"}, {"timestamp": [6434.4, 6438.96], "text": " peu plus... voil\u00e0. Et apr\u00e8s on grandit ensemble avec les bo\u00eetes."}, {"timestamp": [6438.96, 6442.7], "text": " Pour comprendre parce que... Et maintenant je travaille avec son fils, tu vois c'est"}, {"timestamp": [6442.7, 6450.4], "text": " formidable. La famille Pinot a bon un certain nombre d'assets, ils travaillent avec plein d'agences, plein de choses."}, {"timestamp": [6450.4, 6452.4], "text": " Non mais je veux dire d'agences de pubs."}, {"timestamp": [6452.4, 6467.16], "text": " Non, je pense que sur tout ce qui est communication corporette, au d\u00e9but ils n'avaient m\u00eame pas de service de com' interne, tout \u00e9tait chez nous. Quand \u00e7a a grandi, ils ont pris une direction de la com' interne."}, {"timestamp": [6467.16, 6472.88], "text": " Donc il y a la partie holding, o\u00f9 nous on g\u00e8re la com' avec les financiers qui sont l\u00e0."}, {"timestamp": [6472.88, 6479.44], "text": " Il y a la partie groupe c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 il y a une dire-com' avec qui on s'entend extr\u00eamement bien"}, {"timestamp": [6479.44, 6488.4], "text": " et avec qui on travaille et on travaille directement avec les pr\u00e9sidents, avec les \u00e9quipes, avec l'ARS. On a une fa\u00e7on de travailler comme si on \u00e9tait interne."}, {"timestamp": [6488.4, 6492.08], "text": " Ma question, alors je sais pas si tu peux le dire pour eux mais dans l'absolu"}, {"timestamp": [6492.08, 6498.28], "text": " sur un groupe comme \u00e7a, un de tes clients, c'est quoi le panel global en quelques"}, {"timestamp": [6498.28, 6502.96], "text": " mots parce que je pense que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s loin expliqu\u00e9, mais de ce que vous faites ?"}, {"timestamp": [6502.0, 6503.64], "text": " mais de ce que vous faites ?"}, {"timestamp": [6505.88, 6507.04], "text": " Alors je pense qu'on assiste..."}, {"timestamp": [6508.24, 6510.84], "text": " Alors d'abord il y a des bo\u00eetes qui nous outsource leur com."}, {"timestamp": [6511.0, 6512.5], "text": " Donc on fait comme si on \u00e9tait..."}, {"timestamp": [6512.5, 6515.5], "text": " On parle de \u00e7a apr\u00e8s 1h46, donc on va enfin comprendre..."}, {"timestamp": [6515.5, 6518.5], "text": " Comme si on \u00e9tait leur service de com internalis\u00e9."}, {"timestamp": [6518.5, 6520.5], "text": " Et je peux te dire pour des bo\u00eetes qui sont pas \u00e9normes,"}, {"timestamp": [6520.76, 6522.76], "text": " c'est rentable, c'est pas idiot, ils ont..."}, {"timestamp": [6523.24, 6526.2], "text": " ils ont... tu vois, Ils ont des talents diff\u00e9rents parce que"}, {"timestamp": [6526.2, 6530.68], "text": " comme je dis, ils ont deux officiers traitants, mais s'ils ont une crise financi\u00e8re, on va"}, {"timestamp": [6530.68, 6534.36], "text": " chercher notre poisseau, ils ont une crise sociale, on va chercher des grands champs."}, {"timestamp": [6534.36, 6540.32], "text": " Tu vois ce que je veux dire ? On leur am\u00e8ne pour le prix d'un, plusieurs. Donc en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [6540.32, 6549.56], "text": " c'est rentable. Quand les groupes se d\u00e9veloppent, ils ont toujours des dire-com. Donc nous on fait du conseil au dire-com, du conseil au pr\u00e9sident, de la gestion"}, {"timestamp": [6549.56, 6554.6], "text": " de crise et en fonction des groupes et des sujets. Et puis on est"}, {"timestamp": [6554.6, 6558.16], "text": " proactif. Et je pense qu'une des choses que nos clients aiment, c'est la"}, {"timestamp": [6558.16, 6563.04], "text": " proactivit\u00e9. C'est qu'on essaie de leur proposer des id\u00e9es. Moi tu vois"}, {"timestamp": [6563.04, 6568.08], "text": " j'\u00e9tais une des premi\u00e8res \u00e0 quand m\u00eame... d'ailleurs j'avais fait un truc sur LinkedIn l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6568.08, 6572.88], "text": " sur le fait que je crois profond\u00e9ment \u00e0 la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale."}, {"timestamp": [6572.88, 6574.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que... c'est bien gentil,"}, {"timestamp": [6574.88, 6577.92], "text": " mais enfin franchement les mecs qui se targuent de faire l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes,"}, {"timestamp": [6577.92, 6580.32], "text": " moi \u00e7a me fait rigoler, c'est quand m\u00eame juste normal,"}, {"timestamp": [6580.32, 6581.6], "text": " \u00e7a me r\u00e9vulse \u00e7a."}, {"timestamp": [6581.6, 6585.84], "text": " C'est quand m\u00eame pas un h\u00e9ros parce que tu as \u00e9galit\u00e9 les hommes et les femmes."}, {"timestamp": [6587.28, 6592.78], "text": " De plus avoir de bouteilles de plastique ou de je sais pas quoi, tout le monde va y arriver etc."}, {"timestamp": [6593.04, 6597.4], "text": " Donc ce qui est int\u00e9ressant parce que je pense que les riches sont de plus en plus riches et les pauvres"}, {"timestamp": [6598.24, 6604.08], "text": " de plus en plus pauvres et que tu n'as plus, c'est pour \u00e7a que je suis si triste de la destruction de l'\u00e9cole publique qui a eu lieu"}, {"timestamp": [6604.24, 6609.08], "text": " au nom de bon sentiment et d'\u00e9galitarisme \u00e0 la con parce que du coup autrefois tu avais"}, {"timestamp": [6609.08, 6617.08], "text": " un ascenseur social qui passait par justement des... moi j'ai \u00e9t\u00e9 au lyc\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [6617.08, 6628.0], "text": " Sciences Po co\u00fbtait pas cher enfin tu vois tu pouvais franchement tu avais des ascensions sociales par le m\u00e9rite, par la m\u00e9ritocratie."}, {"timestamp": [6628.0, 6632.0], "text": " Moi je crois beaucoup \u00e0 la circulation des \u00e9dits et \u00e0 la m\u00e9ritocratie."}, {"timestamp": [6632.0, 6643.0], "text": " Mais \u00e9videmment quand il y a pu la diff\u00e9rence se fait par les r\u00e9seaux, par les \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, par les \u00e9coles priv\u00e9es,"}, {"timestamp": [6643.0, 6646.4], "text": " tout \u00e7a n'existe plus. Du coup"}, {"timestamp": [6646.4, 6648.28], "text": " j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9 ce que je voulais t'expliquer."}, {"timestamp": [6648.28, 6651.24], "text": " Je sais plus, j'\u00e9tais en train de te poser la m\u00eame question je dois te dire."}, {"timestamp": [6651.24, 6654.2], "text": " Moi je sais la question que j'avais derri\u00e8re. C'\u00e9tait quoi ta question ?"}, {"timestamp": [6654.2, 6658.96], "text": " C'\u00e9tait tu g\u00e8res beaucoup de corporettes et tu g\u00e8res aussi beaucoup de personnes."}, {"timestamp": [6658.96, 6662.36], "text": " Alors l\u00e0 je sais que c'est pas toi qui a fait par exemple un Strauss-Kahn,"}, {"timestamp": [6662.36, 6668.76], "text": " donc on peut... je vais pas, j'ai pas envie de parler d'un Strauss-Kahn, mais des esp\u00e8ces d'\u00e9normes trucs comme \u00e7a qui arrivent, \u00e7a vous arrive ?"}, {"timestamp": [6668.76, 6679.04], "text": " On g\u00e8re plus des bo\u00eetes que des cas individuels, mais il peut arriver"}, {"timestamp": [6679.04, 6687.22], "text": " qu'un patron ait lui-m\u00eame des soucis, tu vois. J'aimerais bien qu'on retrouve pourquoi je te racontais tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6687.22, 6689.62], "text": " On va retrouver, on va retrouver."}, {"timestamp": [6689.62, 6694.54], "text": " Et alors l\u00e0 je vais avoir une question d'ailleurs tr\u00e8s pratique mais c'est un truc que j'essaye"}, {"timestamp": [6694.54, 6699.14], "text": " de d\u00e9fendre et que je fais aussi avec ce podcast un peu, que j'essaye d'incarner tu vois. Moi je"}, {"timestamp": [6699.14, 6703.42], "text": " suis pas journaliste donc j'aime bien rentrer dans les choses sur lesquelles je veux \u00eatre pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [6703.42, 6709.04], "text": " Dans justement ces univers de communication il y a beaucoup de bo\u00eetes"}, {"timestamp": [6709.04, 6712.96], "text": " qui prennent la parole et moi j'ai beaucoup de mal avec, l\u00e0 je rentre dans un"}, {"timestamp": [6712.96, 6716.76], "text": " truc technique et m\u00e9tier entre nous, mais avec le fait qu'une bo\u00eete prenne la"}, {"timestamp": [6716.76, 6718.96], "text": " parole parce que je trouve \u00e7a inint\u00e9ressant. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [6718.96, 6720.52], "text": " Souvent une entreprise..."}, {"timestamp": [6720.52, 6723.76], "text": " Oui mais alors attends, comprend aussi un truc."}, {"timestamp": [6723.76, 6725.52], "text": " Tiens, moi je peux parler de \u00e7a"}, {"timestamp": [6725.52, 6731.94], "text": " puisque c'est pas mes clients. Dans le monde actuel, le mec qui fabrique des"}, {"timestamp": [6731.94, 6735.88], "text": " yaourts, imagine qu'il y a une crise sur les yaourts, on consid\u00e8re qu'il peut pas"}, {"timestamp": [6735.88, 6739.24], "text": " parler des yaourts parce que c'est lui qui les fabrique."}, {"timestamp": [6739.24, 6742.44], "text": " On consid\u00e8re que la bo\u00eete de com qui travaille pour lui est pay\u00e9e par lui, elle"}, {"timestamp": [6742.44, 6747.44], "text": " doit pas parler des yaourts. On consid\u00e8re que le propre de m\u00e9decine qui va te dire non, le yaourt est sain,"}, {"timestamp": [6747.44, 6754.52], "text": " il peut \u00eatre pay\u00e9 par lui. Donc c'est la m\u00e8re Michu qui passe dans la rue et qui est aigrie parce"}, {"timestamp": [6754.52, 6760.72], "text": " que je sais pas quoi, qui va dire que ce yaourt est \u00e9pouvantable et c'est sa parole qui va \u00eatre"}, {"timestamp": [6760.72, 6769.56], "text": " la plus \u00e9cout\u00e9e. Tu es quand m\u00eame rentr\u00e9 dans un syst\u00e8me de fou et je pense qu'il faut que les entreprises retrouvent une fa\u00e7on d'\u00eatre"}, {"timestamp": [6769.56, 6774.28], "text": " audible parce que apr\u00e8s tout il n'y a aucune raison que l'entreprise soit plus"}, {"timestamp": [6774.28, 6778.6], "text": " malhonn\u00eate que la m\u00e8re Michu qui d\u00e9teste les yaourts parce que peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [6778.6, 6780.64], "text": " qu'un jour... Non mais tu comprends ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [6780.64, 6781.64], "text": " Tu comprends mon image ?"}, {"timestamp": [6781.64, 6783.64], "text": " C'est que l'entreprise elle est pourrade vers la personne."}, {"timestamp": [6783.64, 6785.0], "text": " J'ai retrouv\u00e9 ce que je voulais dire,"}, {"timestamp": [6785.0, 6788.0], "text": " c'est que les entreprises,"}, {"timestamp": [6788.0, 6790.0], "text": " elles doivent retrouver leur place,"}, {"timestamp": [6790.0, 6793.0], "text": " et c'est pour \u00e7a que moi, mes Dada, c'est la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale,"}, {"timestamp": [6793.0, 6796.0], "text": " c'est-\u00e0-dire parce que justement, on est dans un monde,"}, {"timestamp": [6796.0, 6798.0], "text": " l'\u00e9tat a plus de roues, on ne peut plus compenser,"}, {"timestamp": [6798.0, 6801.0], "text": " les riches sont de plus en plus riches, les pauvres sont de plus en plus pauvres,"}, {"timestamp": [6801.0, 6804.0], "text": " donc au fond, elles retrouvent une place,"}, {"timestamp": [6804.0, 6808.0], "text": " en prenant un pan d'un des probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [6808.0, 6811.76], "text": " de la soci\u00e9t\u00e9. Tu vois, moi \u00e0 mon petit niveau, je me suis int\u00e9ress\u00e9, je finance"}, {"timestamp": [6811.76, 6816.36], "text": " mon truc de force femme. Et puis \u00e0 mon petit niveau, on fait plein de trucs pro bono pour"}, {"timestamp": [6816.36, 6820.68], "text": " de jolies associations, de gens qui aident et tout. Et les groupes, ils s'investissent"}, {"timestamp": [6820.68, 6828.42], "text": " de plus en plus dans des regards de l'\u00e9pinot, ils sont investis dans les violences faites aux femmes, ils ont des programmes RSE tr\u00e8s forts et"}, {"timestamp": [6828.42, 6833.44], "text": " donc je pense que cette responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale est un truc qui se d\u00e9veloppe"}, {"timestamp": [6833.44, 6837.04], "text": " et que tous les groupes, aucun groupe n'y \u00e9chappera. Et nous, un de nos m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [6837.04, 6839.94], "text": " parce que les gens qui travaillent dans les groupes aussi, ils ont la t\u00eate dans"}, {"timestamp": [6839.94, 6844.6], "text": " le guidon, ils sont oblig\u00e9s de r\u00e9pondre, c'est comme on est plus ext\u00e9rieur, de les"}, {"timestamp": [6844.6, 6848.88], "text": " aider \u00e0 trouver, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il est passionnant ce m\u00e9tier. On les aide \u00e0"}, {"timestamp": [6848.88, 6853.0], "text": " colmater les br\u00e8ches, on les aide aussi pour faire tous les petits boulots, on"}, {"timestamp": [6853.0, 6857.6], "text": " les aide quand il y a des univers, parce que la m\u00eame personne, le dire comme, il"}, {"timestamp": [6857.6, 6862.6], "text": " peut \u00eatre plus financier, plus marketing, plus tout. Donc nous on a tous les talents"}, {"timestamp": [6862.6, 6867.74], "text": " chez nous, donc on peut compenser des lacunes, pas des lacunes parce que Superman \u00e7a existe"}, {"timestamp": [6867.74, 6872.12], "text": " pas, mais tu vois compl\u00e9ter des talents qui existent et tout b\u00eatement leur"}, {"timestamp": [6872.12, 6879.56], "text": " donner \u00e0 la fois des suggestions de choses \u00e0 faire et aussi les alerter sur"}, {"timestamp": [6879.56, 6882.48], "text": " les risques qu'ils ont et c'est \u00e7a que les patrons, parce que nous on rentre par"}, {"timestamp": [6882.48, 6887.04], "text": " les patrons et je pense que c'est \u00e7a que les patrons viennent chercher chez nous avec une"}, {"timestamp": [6887.04, 6890.92], "text": " autre chose c'est la franchise parce qu'ils savent un truc c'est que 1 on"}, {"timestamp": [6890.92, 6894.76], "text": " l\u00e2che pas les gens et 2 on leur dit la v\u00e9rit\u00e9. Moi il m'est arriv\u00e9 de dire des"}, {"timestamp": [6894.76, 6901.4], "text": " choses \u00e9pouvantables \u00e0 des gens mais je leur dis avec avec amour"}, {"timestamp": [6901.4, 6907.48], "text": " vous comprenez ce que je veux dire avec amour. Et en gros,"}, {"timestamp": [6907.48, 6909.76], "text": " \u00e7a s'est toujours bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [6909.76, 6911.56], "text": " Tu fais encore de la com politique ?"}, {"timestamp": [6911.56, 6915.56], "text": " Non, moi je fais quand j'ai des coups de coeur"}, {"timestamp": [6915.56, 6918.48], "text": " ou des... tu vois..."}, {"timestamp": [6918.48, 6922.08], "text": " Fillon, c'est parce que je retrouvais l\u00e0"}, {"timestamp": [6922.08, 6925.3], "text": " un programme lib\u00e9ral \u00e9conomiquement et en"}, {"timestamp": [6925.3, 6929.32], "text": " m\u00eame temps avec l'\u00e9tat \u00e0 sa place parce que je pense que je pense quand m\u00eame"}, {"timestamp": [6929.32, 6933.76], "text": " qu'on a... qu'il y a ce qui rel\u00e8ve du r\u00e9galien et ce qui rel\u00e8ve pas du r\u00e9galien."}, {"timestamp": [6933.76, 6936.86], "text": " Je trouve qu'en France il y a un m\u00e9lange des genres, puis de toute fa\u00e7on il n'y a plus"}, {"timestamp": [6936.86, 6939.92], "text": " d'argent pour le m\u00e9lange des genres donc faut bien red\u00e9finir un nouveau mod\u00e8le."}, {"timestamp": [6939.92, 6946.56], "text": " Il avait une autre chose c'est que moi apr\u00e8s avoir pens\u00e9 que l'id\u00e9ologie..."}, {"timestamp": [6946.56, 6949.16], "text": " Tu vois, la g\u00e9n\u00e9ration d'avant moi, il y a eu le nazisme."}, {"timestamp": [6949.16, 6951.84], "text": " Moi, ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est le communisme qui a fait tant de morts."}, {"timestamp": [6951.84, 6958.88], "text": " Et j'ai jamais compris pourquoi tant de gens \u00e9taient marxistes, y compris en ayant des"}, {"timestamp": [6958.88, 6965.1], "text": " vies absolument pas en coh\u00e9rence avec ce qui \u00e9tait leur truc. Je pense que dans notre \u00e9poque \u00e0"}, {"timestamp": [6965.1, 6970.62], "text": " nous, le danger totalitaire, je reviens \u00e0 la libert\u00e9, tu vois, moi c'est les"}, {"timestamp": [6970.62, 6975.74], "text": " totalitarismes qui me r\u00e9vulse le reste apr\u00e8s, c'est quand m\u00eame quand il y a une"}, {"timestamp": [6975.74, 6981.22], "text": " religion qui veut imposer, c'est le djihadisme, enfin c'est \u00e7a, et je"}, {"timestamp": [6981.22, 6985.68], "text": " trouvais que si tu veux il y avait chez Fillon une tr\u00e8s bonne analyse et une tr\u00e8s bonne analyse de ce risque et des ripostes. Donc j'y trouvais que, si tu veux, il y avait chez Fillon une tr\u00e8s bonne analyse"}, {"timestamp": [6985.68, 6989.6], "text": " et une tr\u00e8s bonne analyse de ce risque et des ripostes. Donc j'y trouvais des"}, {"timestamp": [6989.6, 6993.96], "text": " choses. Donc en gros, mais c'est pas il m'ach\u00e8te, je suis all\u00e9 l'aider."}, {"timestamp": [6993.96, 6998.4], "text": " Et il se trouve que j'avais chez moi son ancienne direcorde qui donc"}, {"timestamp": [6998.4, 7003.2], "text": " m'a demand\u00e9, mais comme elle voulait pas quitter la maison pour truc, on l'a"}, {"timestamp": [7003.2, 7008.12], "text": " refactur\u00e9. Inutile de dire que tout \u00e9tait nickel parce que vu tout ce qu'il y a eu,"}, {"timestamp": [7008.12, 7012.44], "text": " on peut dire que tout a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 et tu as constat\u00e9 qu'il n'y a jamais eu un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [7012.44, 7014.44], "text": " C'\u00e9tait pas une p\u00e9riode plus \u00e9trange."}, {"timestamp": [7014.44, 7017.4], "text": " Et moi je m'interdis pas de pouvoir donner un coup de main et tout,"}, {"timestamp": [7017.4, 7020.84], "text": " mais je veux pas lier ma bo\u00eete \u00e0 un truc politique."}, {"timestamp": [7020.84, 7026.0], "text": " Avant de te poser quelques derni\u00e8res questions parce que je vais bien profiter de ton temps, je te remercie."}, {"timestamp": [7026.0, 7028.0], "text": " C'est quand m\u00eame deux heures qu'on est ensemble, non ?"}, {"timestamp": [7028.0, 7032.0], "text": " Je te remercie d\u00e9j\u00e0 parce que je passe un tr\u00e8s bon moment avec toi Anne et j'aime beaucoup cet \u00e9change."}, {"timestamp": [7035.0, 7041.0], "text": " Tu sais pourquoi j'aime bien cet \u00e9change aussi ? Parce que tu as une qualit\u00e9 qui est tr\u00e8s importante dans la vie, tu es bienveillant."}, {"timestamp": [7041.0, 7047.34], "text": " Tu arrives pas avec un lot d'a priori, tu regardes."}, {"timestamp": [7047.34, 7053.9], "text": " Tu vois je suis comme toi sur un truc, si je puis me permettre et me targuer de \u00e7a, c'est que je"}, {"timestamp": [7053.9, 7058.74], "text": " fais ce que j'ai envie de faire et j'avais envie de faire admettre."}, {"timestamp": [7058.74, 7065.64], "text": " C'est quand m\u00eame un truc qui me laisse toujours... Comment un mec comme toi d'abord peut m\u00eame s'int\u00e9resser \u00e0 ce que fait une"}, {"timestamp": [7065.96, 7067.6], "text": " maison comme la n\u00f4tre ?"}, {"timestamp": [7067.6, 7069.6], "text": " Tu vois, on a des m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [7069.6, 7075.48], "text": " connexes, similaires sur certaines choses, donc d\u00e9j\u00e0 c'est passionnant et tu m'apprends plein de choses donc je trouve \u00e7a super."}, {"timestamp": [7075.68, 7077.68], "text": " Moi je veux avec ce podcast"}, {"timestamp": [7078.44, 7083.0], "text": " transmettre et je veux que mes invit\u00e9s partagent."}, {"timestamp": [7083.0, 7085.28], "text": " Alors, tu sais, j'en prof profite, je fais deux minutes de pub."}, {"timestamp": [7085.28, 7085.78], "text": " Je t'en prie."}, {"timestamp": [7085.78, 7091.98], "text": " La transmission, c'est le th\u00e8me des Napol\u00e9ons, qui est \u00e0 Arles la semaine prochaine."}, {"timestamp": [7091.98, 7093.48], "text": " Et tu sais ce que c'est ?"}, {"timestamp": [7093.48, 7094.48], "text": " Oui, je sais tr\u00e8s bien ce que c'est."}, {"timestamp": [7094.48, 7102.98], "text": " Tu sais que moi, ils m'ont fait l'honneur et la gentillesse de me demander d'\u00eatre leur pr\u00e9sidente, tu vois."}, {"timestamp": [7102.98, 7106.06], "text": " Donc je descends mercredi \u00e0 Arles, le th\u00e8me, la transmission."}, {"timestamp": [7106.06, 7115.08], "text": " Et franchement on est en train de parler disruption, bienveillance, g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, leur truc marche parce que d'abord"}, {"timestamp": [7115.08, 7126.44], "text": " tu y trouves toujours une id\u00e9e \u00e0 laquelle tu n'avais pas pens\u00e9, un intervenant ext\u00e9rieur, \u00e9tranger, que tu connaissais pas, un truc tu vois."}, {"timestamp": [7126.44, 7132.9], "text": " Et il y a en plus une bienveillance qui fait qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 constituer un"}, {"timestamp": [7132.9, 7137.88], "text": " esp\u00e8ce de r\u00e9seau d'amiti\u00e9 assez formidable. Donc je t'invite \u00e0 Arles, essaie de venir."}, {"timestamp": [7137.88, 7140.68], "text": " J'ai le droit des invit\u00e9s, je t'invite."}, {"timestamp": [7140.68, 7147.0], "text": " En plus avec un nom comme \u00e7a, les Napol\u00e9ons pour un descendant corse si tu veux."}, {"timestamp": [7147.0, 7157.0], "text": " Je voudrais juste avoir un... c'est plus une image, j'avais envie d'avoir \u00e7a avant alors peut-\u00eatre que tu peux me le d\u00e9crire mais"}, {"timestamp": [7157.0, 7165.28], "text": " il y a eu forc\u00e9ment des tas de moments dans ta vie o\u00f9 \u00e0 une heure du matin il y a ton t\u00e9l\u00e9phone qui sonne ?"}, {"timestamp": [7165.28, 7169.88], "text": " Je coupe mon t\u00e9l\u00e9phone la nuit. Alors moi j'ai une chance, j'ai un sommeil de b\u00e9b\u00e9."}, {"timestamp": [7169.88, 7171.88], "text": " Mais du coup, alors je pense trop aux sc\u00e8nes."}, {"timestamp": [7171.88, 7178.8], "text": " Moi je coupe mon t\u00e9l\u00e9phone la nuit, c'est-\u00e0-dire que quand je vais me coucher, si c'est minuit c'est une heure du matin,"}, {"timestamp": [7178.8, 7182.96], "text": " si c'est 9h du soir, je me couche rarement \u00e0 9h du soir, je coupe, tu vois ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [7182.96, 7186.84], "text": " je le mets en silencieux et je le regarde le matin quand je me r\u00e9veille, j'ai pas laiss\u00e9 mon"}, {"timestamp": [7186.84, 7190.44], "text": " truc aller de la nuit. Sauf quand mes enfants \u00e9taient plus jeunes"}, {"timestamp": [7190.44, 7193.44], "text": " et qu'ils partaient en bo\u00eete de nuit, quand on \u00e9tait dans le midi o\u00f9 je voulais..."}, {"timestamp": [7193.44, 7198.68], "text": " Voil\u00e0. D'accord mais donc t'as pas de... je veux dire, la communication de"}, {"timestamp": [7198.68, 7203.78], "text": " Christ t'impose pas d'avoir une sorte de... non tu r\u00e9agis ou... Tu sais, il faut, j'en"}, {"timestamp": [7203.78, 7205.36], "text": " reviens aux priorit\u00e9s, si je veux \u00eatre"}, {"timestamp": [7205.36, 7210.44], "text": " capable de g\u00e9rer une commune de crise il faut que je dorme. Et c'est dr\u00f4le c'est"}, {"timestamp": [7210.44, 7215.24], "text": " la conversation que j'ai eu tout \u00e0 l'heure avec ce jeune homme l\u00e0 qui part"}, {"timestamp": [7215.24, 7219.92], "text": " en vacances d\u00e9tox\u00e9 un peu comme j'appelle digitalement, je lui dis mais la"}, {"timestamp": [7219.92, 7224.0], "text": " cl\u00e9 pour \u00eatre bon pour nos clients c'est que tu sais dans la vie il faut aussi"}, {"timestamp": [7224.0, 7228.16], "text": " savoir dire non il faut savoir c'est une grande... moi j'ai toujours su dire non."}, {"timestamp": [7228.16, 7232.24], "text": " L'un des derniers \u00e9pisodes que j'ai tourn\u00e9 c'est avec Jean-David Benichou"}, {"timestamp": [7232.24, 7239.4], "text": " qui est juif pratiquant et on sentait que dans sa pratique du juda\u00efsme il y avait"}, {"timestamp": [7239.4, 7243.24], "text": " le shabbat qui \u00e9tait important et ne pas toucher \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone le samedi c'est"}, {"timestamp": [7243.24, 7247.4], "text": " un truc qui me dit mais c'est incroyable. D\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a me permet de lire un bouquin de plus par semaine."}, {"timestamp": [7247.4, 7254.4], "text": " Tu sais qu'ils ont un autre truc plein de bon sens, c'est aussi les c\u00e9r\u00e9monies de deuil."}, {"timestamp": [7254.4, 7267.56], "text": " Moi je me suis trouv\u00e9 confront\u00e9 par des choses de la vie, \u00e0 la mort de quelqu'un de tr\u00e8s proche d'un de mes enfants et qui \u00e9tait juif et"}, {"timestamp": [7267.56, 7276.84], "text": " donc j'ai accompagn\u00e9 cet enfant dans ses c\u00e9r\u00e9monies et je dois dire que je"}, {"timestamp": [7276.84, 7281.84], "text": " pense que c'est un sens, tu vois, le d\u00e9lai, le temps. Tu sais que pendant une semaine"}, {"timestamp": [7281.84, 7289.84], "text": " la famille reste ensemble, qu'apr\u00e8s on se retrouve le mois d'apr\u00e8s, enfin le truc. Et je crois beaucoup \u00e0... il peut y avoir"}, {"timestamp": [7289.84, 7295.28], "text": " des rites qui ont un sens. On a le compl\u00e8tement perdu dans la"}, {"timestamp": [7295.28, 7302.76], "text": " religion catholique, on n'a plus de... Et un rite comme le shabbat prend du sens en ce"}, {"timestamp": [7302.76, 7306.36], "text": " moment je trouve avec la digital detox, vois c'est un truc assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7306.36, 7308.36], "text": " Oui, en juste quand tu as une crise le samedi."}, {"timestamp": [7308.36, 7310.36], "text": " C'est le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [7310.36, 7313.36], "text": " Et bon bah j'\u00e9coute, j'ai eu du coup ma r\u00e9ponse \u00e0 cette question."}, {"timestamp": [7313.36, 7318.36], "text": " Tu me parlais rapidement d'orgasme, alors juste de comprendre un peu,"}, {"timestamp": [7318.36, 7322.36], "text": " le sommeil a l'air pr\u00e9cieux, il y a d'autres choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7322.36, 7324.36], "text": " je sais pas, en termes de sport, d'organe ?"}, {"timestamp": [7324.36, 7325.08], "text": " Moi je fais du yoga."}, {"timestamp": [7325.08, 7326.08], "text": " D'accord, beaucoup ?"}, {"timestamp": [7326.08, 7331.52], "text": " Bah \u00e9coute l\u00e0 en ce moment je me suis fait un probl\u00e8me, je me suis fait une d\u00e9chirure"}, {"timestamp": [7331.52, 7337.12], "text": " donc je... mais j'essaie si tu veux d'avoir dans ma semaine trois rendez-vous pour essayer"}, {"timestamp": [7337.12, 7342.64], "text": " d'en tenir donc j'ai un rendez-vous de kin\u00e9, un rendez-vous de gym et un rendez-vous de"}, {"timestamp": [7342.64, 7343.64], "text": " yoga."}, {"timestamp": [7343.64, 7351.28], "text": " D'accord. un rendez-vous de gym et un rendez-vous de yoga. Je dois dire que ce qui me fait et tout \u00e7a aide \u00e0 tenir, \u00e0 sortir les choses et tout. Dans les"}, {"timestamp": [7351.28, 7356.92], "text": " p\u00e9riodes tr\u00e8s difficiles, parce que tu as des moments de stress intense, le yoga"}, {"timestamp": [7356.92, 7362.24], "text": " \u00e7a t'oblige \u00e0 respirer. Et c'est vrai que, je sais pas si toi tu connais \u00e7a,"}, {"timestamp": [7362.24, 7365.68], "text": " mais moi beaucoup de mes copines m'ont dit la m\u00eame chose,"}, {"timestamp": [7365.68, 7370.08], "text": " on finit par vivre en apn\u00e9e et donc j'ai r\u00e9appris \u00e0 respirer."}, {"timestamp": [7370.08, 7374.24], "text": " Et je pense que c'est logique, si tu t'oxyg\u00e8nes, tu es plus..."}, {"timestamp": [7374.24, 7377.92], "text": " Enfin, tout \u00e7a est d'une banalit\u00e9 affligeante, mais oui, je conseille le yoga."}, {"timestamp": [7377.92, 7378.96], "text": " Tu te l\u00e8ves t\u00f4t ?"}, {"timestamp": [7378.96, 7382.96], "text": " Alors malheureusement, parce que j'adore me lever tard."}, {"timestamp": [7382.96, 7386.3], "text": " Et mon rythme naturel biologique c'est 9h."}, {"timestamp": [7386.3, 7387.8], "text": " C'est \u00e0 dire que si tu ne..."}, {"timestamp": [7387.8, 7393.0], "text": " Maintenant parce que \u00e7a peut \u00eatre midi mais globalement en vacances tu vois je me r\u00e9veille \u00e0 9h."}, {"timestamp": [7393.0, 7396.0], "text": " Malheureusement \u00e0 Paris je me l\u00e8ve \u00e0 7h."}, {"timestamp": [7396.0, 7397.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7399.0, 7401.0], "text": " Anne, pourquoi tu cours ?"}, {"timestamp": [7402.0, 7406.0], "text": " Alors d'abord je vais te taquiner, j'ai longtemps fait du jogging"}, {"timestamp": [7406.0, 7410.0], "text": " mais maintenant j'ai arr\u00eat\u00e9 parce que j'ai eu de gros probl\u00e8mes de dos."}, {"timestamp": [7410.0, 7414.0], "text": " Pourquoi je cours ? Non mais je vois tr\u00e8s bien ce que tu veux dire."}, {"timestamp": [7414.0, 7420.0], "text": " D'abord je pense qu'\u00e0 l'origine j'ai couru et je pense que c'est une..."}, {"timestamp": [7420.0, 7422.0], "text": " Je reviens \u00e0 cette angoisse de mort."}, {"timestamp": [7422.0, 7432.12], "text": " Tous les entrepreneurs sont des gens qui ont une angoisse de mort. Et la seule fa\u00e7on de lutter contre la mort, c'est de b\u00e2tir des choses p\u00e9rennes."}, {"timestamp": [7432.12, 7437.0], "text": " Moi j'ai b\u00e2ti une famille, j'ai fait des enfants, j'esp\u00e8re que j'aurai des petits-enfants,"}, {"timestamp": [7437.0, 7455.2], "text": " et je crois aux lign\u00e9es, pas au sens aristocratique du terme, tu vois ce que je crois \u00e0 la transmission. J'ai b\u00e2ti une entreprise et j'esp\u00e8re la transmettre et je crois que c'est le d\u00e9fi"}, {"timestamp": [7455.2, 7458.48], "text": " \u00e0 la mort, c'est la permanence."}, {"timestamp": [7458.48, 7467.98], "text": " Et au fond je suis en permanence prise entre cette notion de la fragilit\u00e9 des choses li\u00e9e s\u00fbrement \u00e0"}, {"timestamp": [7467.98, 7472.78], "text": " ma relation \u00e0 la mort et \u00e0 l'explosion du couple de mes parents qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [7472.78, 7476.7], "text": " l'inverse parce que c'\u00e9tait un couple au contraire tellement famille fusionnelle"}, {"timestamp": [7476.7, 7481.12], "text": " donc c'est vraiment c'est pass\u00e9 d'un extr\u00eame \u00e0 l'autre tu vois on \u00e9tait une"}, {"timestamp": [7481.12, 7493.4], "text": " famille ferm\u00e9e qui est devenue une famille explos\u00e9e. Il y a peut-\u00eatre un lien de cause \u00e0 effet d'ailleurs. Et donc je pense que tout \u00e7a"}, {"timestamp": [7493.4, 7499.0], "text": " fait que j'ai voulu, j'ai pas le sentiment de courir mais en gros on va"}, {"timestamp": [7499.0, 7508.26], "text": " tous mourir, on est sur une pente, moi tu vois, je suis forc\u00e9ment moins jolie que je n'ai \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [7508.26, 7512.58], "text": " je vais avoir les, j'esp\u00e8re le plus tard possible, les neurones qui vont pas s'arranger et tout."}, {"timestamp": [7512.58, 7517.06], "text": " Et au fond le bonheur c'est d'occuper ce temps intelligemment en b\u00e2tissant,"}, {"timestamp": [7517.06, 7527.2], "text": " en faisant pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ta vie. Donc moi j'aurais b\u00e2ti une entreprise, fait des enfants, aim\u00e9, souffert"}, {"timestamp": [7527.2, 7529.2], "text": " et j'ai toujours tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7529.2, 7531.2], "text": " Aujourd'hui sur Image 7 d'ailleurs..."}, {"timestamp": [7531.2, 7533.2], "text": " Nous sommes tr\u00e8s vivants."}, {"timestamp": [7533.2, 7535.2], "text": " Oui, oui, je vois \u00e7a."}, {"timestamp": [7535.2, 7537.2], "text": " D'ailleurs tu es majoritaire d\u00e9sormais,"}, {"timestamp": [7537.2, 7539.2], "text": " tu as toujours 20% du pouvoir."}, {"timestamp": [7539.2, 7541.2], "text": " L\u00e0 aussi, si on a encore 2 minutes, donc on est \u00e0 \u00e9galit\u00e9."}, {"timestamp": [7541.2, 7544.2], "text": " Puis un jour, toujours Fran\u00e7ois Pinault me dit"}, {"timestamp": [7544.2, 7547.2], "text": " vous avez pas... qu'est-ce qu'il y a de capital dans cette bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [7547.2, 7552.36], "text": " Je lui dis on est six, je raconte moi. Il me dit vous avez pas l'impression"}, {"timestamp": [7552.36, 7557.6], "text": " d'\u00eatre la pute dont on vient relever le compteur ? Je lui dis pardon. Il me dit quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7557.6, 7561.36], "text": " c'est comme si c'est vous qui travaillez et tout. Et je raconte \u00e7a \u00e0 mes"}, {"timestamp": [7561.36, 7565.04], "text": " associ\u00e9s parce qu'on se voyait quand m\u00eame tous les jeudis matin et ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [7565.04, 7572.72], "text": " prescripteurs d'id\u00e9es. Oui le jeudi matin \u00e9tait, t'as raison. Et l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 formidables parce"}, {"timestamp": [7572.72, 7577.32], "text": " que il y en a un, je crois que le premier c'est Marc de Citivaux qui a dit bah c'est vrai, puis il dit dans une"}, {"timestamp": [7577.32, 7586.46], "text": " bo\u00eete comme \u00e7a il faut lier le capital au travail. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9instaurer un syst\u00e8me et apr\u00e8s on a fait rentrer, ils sont tous sortis."}, {"timestamp": [7586.46, 7592.44], "text": " Alors je pense qu'ils sont sortis avec beaucoup plus, ils sont tous sortis tr\u00e8s contents."}, {"timestamp": [7592.44, 7596.74], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on a tr\u00e8s bien pay\u00e9 les parts et valoris\u00e9 les parts."}, {"timestamp": [7596.74, 7602.88], "text": " Mais tout le monde a fait \u00e7a, enfin en gros j'ai eu des associ\u00e9s, Patent et tout \u00e7a s'est fait tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7602.88, 7607.84], "text": " D'accord. Et donc maintenant la bo\u00eete m'appartient, j'ai mon camarade Thibaut"}, {"timestamp": [7607.84, 7617.52], "text": " Leclerc qui a un truc et qui a une participation aussi et j'ai associ\u00e9 des"}, {"timestamp": [7617.52, 7624.24], "text": " gens fondamentaux pour l'entreprise qui sont... parce que si tu veux je crois pas"}, {"timestamp": [7624.24, 7629.64], "text": " aux grands cartes, je crois qu'il faut une grande \u00e9quipe voil\u00e0 et cette maison c'est pas moi"}, {"timestamp": [7629.64, 7632.32], "text": " c'est une \u00e9quipe."}, {"timestamp": [7632.8, 7636.4], "text": " Et t'as jamais vendu du coup toi de..."}, {"timestamp": [7636.4, 7638.4], "text": " Ah non, \u00e7a m'int\u00e9resse pas."}, {"timestamp": [7638.4, 7641.32], "text": " Tu sais moi j'ai gagn\u00e9 de l'argent par hasard, moi l'argent c'est une commodit\u00e9."}, {"timestamp": [7641.32, 7644.16], "text": " Mais ce que je veux dire c'est que l'argent que t'as gagn\u00e9 c'est des revenus d'Image 7"}, {"timestamp": [7644.16, 7647.0], "text": " c'est pas... il n'y a jamais eu de vente de soci\u00e9t\u00e9 ou de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7647.0, 7649.44], "text": " C'est quelque chose qui est venu petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [7649.44, 7656.84], "text": " Oui. J'ai un conseil \u00e0 donner \u00e0 la jeune classe, qui est aussi un conseil"}, {"timestamp": [7656.84, 7660.64], "text": " qu'a donn\u00e9 Pinault. Il m'a dit achetez vos locaux parce que vous faites une"}, {"timestamp": [7660.64, 7665.0], "text": " fairness opinion, vous remboursez avec le loyer, donc vous faites un"}, {"timestamp": [7665.0, 7670.72], "text": " loyer juste, mais \u00e0 la fin c'est vous qui \u00eates propri\u00e9taire de vos"}, {"timestamp": [7670.72, 7673.68], "text": " loyers, de vos locaux. Je suis en train d'acheter mon deuxi\u00e8me bureau."}, {"timestamp": [7673.68, 7677.76], "text": " Voil\u00e0, et tu vois moi j'ai d\u00e9j\u00e0 revendu mes premiers bureaux et \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [7677.76, 7683.04], "text": " ma... voil\u00e0. Et \u00e7a c'est un bon conseil. Au moment o\u00f9 je te parle..."}, {"timestamp": [7683.04, 7686.92], "text": " Surtout qu'on te pr\u00eate l'argent gag\u00e9 sur tes locaux, donc c'est un bon conseil. Surtout quand on te pr\u00eate l'argent gag\u00e9 sur tes locaux donc c'est p\u00e9nard."}, {"timestamp": [7686.92, 7690.28], "text": " J'ai fait presque, je vais d\u00e9j\u00e0 aller te poser une question sur une de tes pires"}, {"timestamp": [7690.28, 7695.28], "text": " nuits blanches d'entrepreneur mais cette semaine j'ai fait deux nuits blanches quasiment d'excitation"}, {"timestamp": [7695.28, 7698.28], "text": " et je sais pas si quand cet \u00e9pisode sortira d'ailleurs je serai d\u00e9j\u00e0 dans ce projet ou si je"}, {"timestamp": [7698.28, 7702.32], "text": " l'aurais abandonn\u00e9 mais parce que je suis en train de regarder des bureaux un truc compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [7702.32, 7708.6], "text": " d\u00e9lirant \u00e0 Bordeaux et o\u00f9 on a un bureau et \u00e7a m'a, d'excitation, \u00e7a m'a compl\u00e8tement traumatis\u00e9."}, {"timestamp": [7708.6, 7711.56], "text": " Moi tu vois j'ai pas de nuit blanche d'entrepreneur. Les rares nuits blanches"}, {"timestamp": [7711.56, 7718.68], "text": " que j'ai eues c'est des trucs d'affectif, de perso. Je pense que mon"}, {"timestamp": [7718.68, 7722.9], "text": " boulot ne m'emp\u00eache pas de dormir. Voil\u00e0 je sais l\u00e0 aussi remettre les"}, {"timestamp": [7722.9, 7727.36], "text": " choses dans la bo\u00eete tu vois, truc. C'est la seule chose que, mais heureusement d'ailleurs, que je n'arrive"}, {"timestamp": [7727.36, 7735.36], "text": " pas \u00e0 endiguer, \u00e0 ma\u00eetriser, c'est l'affect, mais heureusement aussi, tu vois."}, {"timestamp": [7735.36, 7740.2], "text": " Est-ce que dans ton parcours, tu aurais eu un \u00e9chec que tu pourrais"}, {"timestamp": [7740.2, 7748.6], "text": " qualifier de ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ? J'en ai eu plein des \u00e9checs. J'ai rat\u00e9 l'ENA, mais je voulais pas l'avoir. Je t'ai pas pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure, j'y ai pens\u00e9."}, {"timestamp": [7748.6, 7752.2], "text": " Oui bah oui, je l'ai pass\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e0 l'Elys\u00e9e, tu sais, je l'ai rat\u00e9 et j'\u00e9tais tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7752.2, 7757.04], "text": " contente, j'avais pas du tout envie de l'avoir donc je pense que si tu veux"}, {"timestamp": [7757.04, 7761.52], "text": " j'aurais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e8te, j'aurais fait une carri\u00e8re politique, j'aurais, tu vois,"}, {"timestamp": [7761.52, 7767.16], "text": " j'aurais \u00e9t\u00e9 malheureuse. Non, qu'est-ce que j'ai eu d'autre comme \u00e9chec ?"}, {"timestamp": [7767.16, 7768.48], "text": " J'en ai eu plein."}, {"timestamp": [7768.48, 7770.48], "text": " Non mais bien s\u00fbr, mais c'est d\u00e9j\u00e0..."}, {"timestamp": [7770.48, 7773.12], "text": " Mais, puis alors moi j'ai une bonne nature."}, {"timestamp": [7773.12, 7775.12], "text": " C'est-\u00e0-dire que je suis une grande adepte"}, {"timestamp": [7775.12, 7778.8], "text": " du verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, du verre \u00e0 moiti\u00e9 plein."}, {"timestamp": [7778.8, 7780.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi je vois ce qu'il y a."}, {"timestamp": [7780.8, 7785.84], "text": " Et je pense en plus que tous les \u00e9checs sont fondateurs et moi"}, {"timestamp": [7785.84, 7790.62], "text": " quand je me plante sur quelque chose et je suis sinc\u00e8re parce que l'ENA au"}, {"timestamp": [7790.62, 7794.24], "text": " moins je m'en souviens, les autres mais m\u00eame l'ENA c'est parce que l'autre fois"}, {"timestamp": [7794.24, 7796.92], "text": " le point m'a demand\u00e9 si je voulais bien t\u00e9moigner l\u00e0 dessus j'ai dit avec"}, {"timestamp": [7796.92, 7803.44], "text": " plaisir mais je pense que si un \u00e9chec tu le d\u00e9cortiques tu te dis pourquoi"}, {"timestamp": [7803.44, 7805.52], "text": " j'ai merd\u00e9 et sur quoi ?"}, {"timestamp": [7805.52, 7809.18], "text": " T'es pas oblig\u00e9 de le raconter aux autres mais toi faut le savoir et que"}, {"timestamp": [7809.18, 7811.88], "text": " t'essaies de ne pas recommencer, \u00e7a t'a appris beaucoup de choses."}, {"timestamp": [7811.88, 7816.32], "text": " Puis apr\u00e8s, il y a ce qui \u00e0 mon avis... c'est pour \u00e7a que les nains, je le parle en"}, {"timestamp": [7816.32, 7822.08], "text": " rigolant, c'est que j'avais pas envie de faire les nains donc c'est probablement"}, {"timestamp": [7822.08, 7826.24], "text": " je le balance comme \u00e9chec, c'est probablement pas mon vrai \u00e9chec tu vois."}, {"timestamp": [7829.36, 7832.56], "text": " Comment est-ce que tu progresses ? On l'a dit sur tes \u00e9quipes."}, {"timestamp": [7832.56, 7833.06], "text": " Curiosit\u00e9."}, {"timestamp": [7833.06, 7833.56], "text": " Curiosit\u00e9."}, {"timestamp": [7833.56, 7836.94], "text": " Je suis curieuse, je suis en \u00e9veil, le doute."}, {"timestamp": [7837.38, 7842.58], "text": " Le doute, le doute, le doute. Mais le doute c'est constructif, le doute c'est pas mon dieu qu'est ce que je vais faire"}, {"timestamp": [7843.2, 7847.96], "text": " et mettre deux heures \u00e0 d\u00e9cider mais toujours se demander si y'a pas une autre solution"}, {"timestamp": [7847.96, 7850.48], "text": " toujours se demander s'il n'y a pas une nouvelle technique"}, {"timestamp": [7850.48, 7853.96], "text": " toujours se demander ce qui se passe moi tu vois maintenant mon dada j'essaie de"}, {"timestamp": [7853.96, 7856.84], "text": " comprendre quelque chose \u00e0 l'intelligence artificielle tout ce que"}, {"timestamp": [7856.84, 7861.24], "text": " \u00e7a va changer, tout ce que \u00e7a va... truc"}, {"timestamp": [7862.68, 7870.0], "text": " toujours essayer de comprendre les cultures diff\u00e9rentes, toujours... c'est pour \u00e7a qu'on peut avoir 15 000 vies, je comprends pas les gens qui s'ennuient."}, {"timestamp": [7870.0, 7879.0], "text": " C'est marrant, j'ai eu cet \u00e9change, alors \u00e7a vient d'un groupe qui s'appelle FAUV, j'ai not\u00e9 \u00e7a et puis je l'utilise dans certains..."}, {"timestamp": [7879.0, 7885.52], "text": " dans une de leurs chansons ils disent l'ennui est un crime. Ah bah j'adore ! L'ennui est un crime."}, {"timestamp": [7885.52, 7889.28], "text": " Et il y a un autre truc c'est le cynisme en vieillissant c'est le pire des d\u00e9fauts."}, {"timestamp": [7889.28, 7893.4], "text": " Parce que tu peux \u00eatre cynique jeune c'est une protection, cynique vieux c'est juste"}, {"timestamp": [7893.4, 7894.4], "text": " la menthe."}, {"timestamp": [7894.4, 7897.0], "text": " J'y avais jamais pens\u00e9 mais j'adaire."}, {"timestamp": [7897.0, 7901.68], "text": " On a parl\u00e9 du livre de Bruno Patineau \u00e0 maintes reprises, il nous remerciera."}, {"timestamp": [7901.68, 7907.56], "text": " Mais il vaut le coup. Un autre livre, le livre que tu aurais"}, {"timestamp": [7907.56, 7912.92], "text": " le plus offert ou qu'il faudrait ne pas avoir manqu\u00e9, que ce soit business, litt\u00e9rature,"}, {"timestamp": [7912.92, 7918.56], "text": " peu importe. Je pense que le livre que j'ai le plus offert c'est le mythe de Sisyphe,"}, {"timestamp": [7918.56, 7927.64], "text": " d'accord, avec Noss et Camus justement, Noss et l'\u00e9t\u00e9 tu vois parce que je trouve qu'il y a tout."}, {"timestamp": [7927.64, 7937.0], "text": " Apr\u00e8s je me prends r\u00e9guli\u00e8rement tu vois un dada pour un bouquin que j'ai aim\u00e9."}, {"timestamp": [7937.0, 7941.2], "text": " Alors \u00e7a j'\u00e9changeais beaucoup avec eux. Parce que moi je lis \u00e0 la fois des essais et des"}, {"timestamp": [7941.2, 7949.48], "text": " romans et j'avais beaucoup cet \u00e9change avec ma m\u00e8re maintenant je l'ai avec mes filles, mon fils ne lit pas, je l'ai avec mes filles"}, {"timestamp": [7949.48, 7955.08], "text": " et donc tu vois par exemple j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par le Lambeau, un livre"}, {"timestamp": [7955.08, 7958.8], "text": " incroyable donc je l'ai beaucoup offert. Je ne les attend pas de Charlie Hebdo."}, {"timestamp": [7958.8, 7964.72], "text": " Tu vois j'ai comme \u00e7a l\u00e0, donc ce collaborateur qui part en d\u00e9toque je lui"}, {"timestamp": [7964.72, 7967.08], "text": " ai offert, je lui avais offert le patineau mais il l'avait achet\u00e9,"}, {"timestamp": [7967.28, 7972.72], "text": " je lui ai offert le lambeau et je lui ai offert la pardange de Steve Pinker parce que c'est un livre int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7973.96, 7979.36], "text": " Mais donc \u00e7a moi j'ai des cycles tu vois de bouquins et puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [7980.8, 7982.8], "text": " je suis pas encore rentr\u00e9"}, {"timestamp": [7983.16, 7987.98], "text": " dans la relecture syst\u00e9matique mais s'il y avait"}, {"timestamp": [7987.98, 7994.26], "text": " un \u00e9crivain qui m'a probablement marqu\u00e9 jeune c'est Camus."}, {"timestamp": [7994.26, 8000.18], "text": " On te contacte sur... o\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ? sur LinkedIn principalement ?"}, {"timestamp": [8000.18, 8005.44], "text": " Je suis pas tr\u00e8s public moi mais LinkedIn je r\u00e9ponds quand on m'\u00e9crit."}, {"timestamp": [8005.44, 8008.34], "text": " Sinon on me t\u00e9l\u00e9phone, c'est assez simple."}, {"timestamp": [8008.34, 8009.84], "text": " Images 7, vous trouverez."}, {"timestamp": [8009.84, 8012.64], "text": " Je pourrais dire dans l'annuaire mais \u00e7a fait un peu vieux, sur Google."}, {"timestamp": [8012.64, 8018.32], "text": " \u00c9coute, je suis ravi, je crois que j'ai fait un bon tour de tout \u00e7a, je pourrais t'en poser plein d'autres."}, {"timestamp": [8018.32, 8022.22], "text": " Mais j'ai d\u00e9j\u00e0 eu une bonne part de ton temps."}, {"timestamp": [8022.22, 8026.0], "text": " Je te remercie pour tout ce temps Anne."}, {"timestamp": [8026.0, 8027.0], "text": " C'est moi qui te remercie."}, {"timestamp": [8027.0, 8033.0], "text": " Et toute cette transparence. J'avoue que je stressais un peu de faire cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [8033.0, 8040.0], "text": " parce que \u00e0 la fois t'es une professionnelle de la communication et \u00e0 la fois comme on"}, {"timestamp": [8040.0, 8043.0], "text": " a, enfin tu as peu de temps."}, {"timestamp": [8043.0, 8045.28], "text": " Non mais tu vois, je suis pas venue vendre une machette."}, {"timestamp": [8045.28, 8050.36], "text": " Voil\u00e0, ton \u00e9mission est formidable."}, {"timestamp": [8050.36, 8053.6], "text": " Je me suis dit apr\u00e8s tout,"}, {"timestamp": [8053.6, 8057.6], "text": " qu'est-ce que je risque et finalement j'y ai pris beaucoup de plaisir."}, {"timestamp": [8057.6, 8061.4], "text": " Et je me disais que j'avais peur toujours que"}, {"timestamp": [8061.4, 8065.68], "text": " du coup on puisse en rien dire et j'ai compris d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute,"}, {"timestamp": [8065.68, 8069.36], "text": " d\u00e8s la premi\u00e8re minute que \u00e7a allait \u00eatre chouette donc je te remercie mille fois."}, {"timestamp": [8069.36, 8069.92], "text": " Merci."}, {"timestamp": [8069.92, 8073.04], "text": " A tous, je vous remercie pour votre fid\u00e9lit\u00e9."}, {"timestamp": [8073.04, 8078.56], "text": " N'oubliez pas de vous abonner sur Apple Podcast, donc G\u00e9n\u00e9ration de Wittursel,"}, {"timestamp": [8078.56, 8081.96], "text": " d'abonner de force tous vos amis pendant vos vacances par exemple,"}, {"timestamp": [8081.96, 8083.84], "text": " ceux que vous voyez pas souvent etc. \u00e7a c'est important."}, {"timestamp": [8083.84, 8086.96], "text": " C'est comme \u00e7a que j'ai fait de la croissance, c'est quand on en parle, c'est vraiment que ne voyez pas souvent etc. \u00e7a c'est important. C'est comme \u00e7a que je fais de la croissance, c'est quand on"}, {"timestamp": [8086.96, 8089.44], "text": " en parle, c'est vraiment que de la croissance organique donc c'est"}, {"timestamp": [8089.44, 8094.0], "text": " important d'en parler autour de vous et puis je ne sais pas encore quand je vais"}, {"timestamp": [8094.0, 8096.32], "text": " sortir cet \u00e9pisode si vous \u00eates en vacances, si on est en plein \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [8096.32, 8099.16], "text": " Je vous souhaite de bonnes vacances et je vous remercie pour tous vos messages"}, {"timestamp": [8099.16, 8103.08], "text": " aussi tr\u00e8s fr\u00e9quents. A bient\u00f4t !"}, {"timestamp": [8127.2, 8130.88], "text": " fr\u00e9quent. A bient\u00f4t ! \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [8130.88, 8135.44], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [8135.44, 8138.68], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [8138.68, 8142.72], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com"}, {"timestamp": [8142.72, 8145.16], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse"}, {"timestamp": [8161.68, 8166.46], "text": " je voudrais vous parler de new work city qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8166.46, 8170.68], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8170.68, 8174.7], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8174.7, 8177.1], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [8177.1, 8181.26], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [8181.26, 8184.46], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [8184.46, 8188.04], "text": " \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent"}, {"timestamp": [8188.04, 8193.56], "text": " les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8193.56, 8198.28], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre"}, {"timestamp": [8198.28, 8203.04], "text": " est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et"}, {"timestamp": [8203.04, 8207.04], "text": " inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8207.04, 8211.08], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, ceux qui ont du mal"}, {"timestamp": [8211.08, 8215.52], "text": " avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui"}, {"timestamp": [8215.52, 8219.56], "text": " n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que"}, {"timestamp": [8219.56, 8223.8], "text": " personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [8223.8, 8229.64], "text": " leur CV. Enfin, il y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous"}, {"timestamp": [8229.64, 8233.76], "text": " dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [8233.76, 8238.4], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie"}, {"timestamp": [8238.4, 8242.68], "text": " de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout"}, {"timestamp": [8242.68, 8246.28], "text": " une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [8246.28, 8250.96], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [8250.96, 8253.6], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0"}, {"timestamp": [8253.6, 8254.6], "text": " tout de suite."}, {"timestamp": [8254.6, 8256.76], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [8259.26, 8261.32], "text": " you"}]}}