{"90": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines, du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Bonjour \u00e0 tous, je suis aujourd'hui avec Alexandre Demesse, le cofondateur de Yellow Corner. Salut Alexandre. Bonjour. Je suis ravi de te voir Alexandre parce que on se disait \u00e7a, on s'est un peu tourn\u00e9 autour pendant quoi, un ou deux mois. C'est Olivier Gouin qui nous a mis en relation ? Olivier oui, d'October. D'October, oui, un \u00e9pisode que je passe ma vie \u00e0 recommander parce que voil\u00e0. Et surtout Olivier qui est un... Je sais qu'en plus il nous \u00e9coute, il m'\u00e9coute, il nous \u00e9coute avec mes invit\u00e9s de temps en temps et je le salue. Moi aussi. Parce que c'est quelqu'un, encore hier midi j'ai entendu quelqu'un en rendez-vous qui me disait qu'il le connaissait bien. Et j'ai quand m\u00eame jamais entendu une mal de l'ouvrir de Olivier Gouin et vois pas trop... Enfin en tout cas c'est un type extr\u00eamement sympathique, disponible, etc. Donc il fallait bien lui rendre cet hommage. Et passionn\u00e9 de photographie. Et passionn\u00e9 de photographie en effet. Il me parlait de l'\u00e9pisode avec G\u00e9rard Ronsinan que j'ai tourn\u00e9 r\u00e9cemment, qu'il avait beaucoup appr\u00e9ci\u00e9. Alexandre, tu es le co-fondateur de Yellow Corner, c'est ton fait de gloire business, tu es probablement beaucoup plus j'imagine, je te propose de te pr\u00e9senter. Alors je m'appelle Alexandre, je suis passionn\u00e9 de photographie, effectivement depuis maintenant 30 ans, j'ai commenc\u00e9 la photographie \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans avec un petit appareil \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il n'y avait encore que de l'argentique et o\u00f9 le num\u00e9rique n'existait pas. Et au fil du temps, je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la photographie jusqu'\u00e0 tant qu'il y ait un d\u00e9clic, celui de rencontrer un personnage, un associ\u00e9 qui s'appelle Paul Antoine et avec lequel on s'est dit qu'il y avait s\u00fbrement une activit\u00e9 int\u00e9ressante \u00e0 faire autour de la photographie par rapport \u00e0 l'\u00e9volution qu'il y avait dans ce m\u00e9dium qui a quand m\u00eame profond\u00e9ment chang\u00e9 au XXe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, la photographie c'\u00e9tait quelque chose qui permettait juste de transcrire une information. C'\u00e9tait des journalistes qui allaient prendre des photographies, qui voulaient transmettre la r\u00e9alit\u00e9. Et puis au fil du temps, on s'est rendu compte qu'il y avait quand m\u00eame, \u00e0 la fin du si\u00e8cle, des photographes qui sont devenus des artistes \u00e0 proprement parler. Quelqu'un comme Robert Doisneau est n\u00e9 un petit peu journaliste. On conna\u00eet son travail chez Renaud et \u00e0 la fin du si\u00e8cle, il avait des expositions un peu partout et \u00e7a continue dans le monde. Donc, on s'est dit voil\u00e0, il y a vraiment un engouement pour la photographie qui est en train de devenir un statut d'art. Et en revanche, par rapport \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a prend des prix qui sont exorbitants et le commun des mortels ne peut pas souffrir paradoxalement une photographie. Et en regardant des activit\u00e9s similaires qui ont eu lieu dans l'art, notamment je pense aux \u00e9ditions Tachen moi qui m'ont beaucoup inspir\u00e9. C'est vrai. On s'est dit mais il y a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 faire pour un petit peu ouvrir les portes de la photographie au plus grand nombre, permettre aux photographes de vivre de leur art et en m\u00eame temps satisfaire tout le monde. Tachen donc c'est \u00e9crit T A S C H E N c'est \u00e7a ? C'est allemand ? C'est allemand, c'est un \u00e9diteur de r\u00e9f\u00e9rence en fait qui au d\u00e9but \u00e9tait... ils ont 40 ans cette ann\u00e9e me semble-t-il. Au d\u00e9but c'\u00e9tait vraiment les treublions de l'\u00e9dition parce qu'ils ont commenc\u00e9 en fait avec une id\u00e9e assez g\u00e9niale qui \u00e9tait de se dire pour baisser le prix des livres on va les \u00e9crire dans trois ou quatre langues diff\u00e9rentes ce qui va permettre de monter en fait le nombre de tirages et de baisser le prix. C'est tout b\u00eate comme id\u00e9e. Et \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, ils ont inond\u00e9 l'Europe avec des prix tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bon march\u00e9. Jusqu'aux ann\u00e9es 2000 o\u00f9 ils ont eu un changement de cap strat\u00e9gique formidable avec une id\u00e9e toute folle qui \u00e9tait de dire on va faire le livre le plus cher du monde. Ils ont relanc\u00e9 le sumo d'ounioton, je crois que c'\u00e9tait 15 000 euros, 15 000 euros pi\u00e8ce. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, depuis ils continuent \u00e0 faire des livres haut de gamme, donc c'est une marque de luxe dans le livre et aussi accessible. Et \u00e7a, \u00e7a nous a beaucoup inspir\u00e9 parce qu'on s'est dit voil\u00e0, il y a un \u00e9diteur allemand qui a quand m\u00eame pris une tr\u00e8s belle part de march\u00e9, qui est une r\u00e9f\u00e9rence et qui a r\u00e9ussi dans le livre quelque chose qui nous para\u00eet beaucoup plus simple \u00e0 r\u00e9aliser dans la photographie parce qu'il n'y a pas de traduction, c'est universel, il y a beaucoup d'attrait dans la photographie. Et je pense qu'il y a quelque chose, alors je sais pas si c'est l\u00e0 que l'inspiration vous est venue, mais ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s haut de gamme et accessible, je veux dire, je trouve que \u00e7a correspond pas mal au Ciel Yellow Corner. Ah oui, alors \u00e0 partir du moment o\u00f9 on essaye d'ouvrir un nouveau champ notamment autour de la culture et dans l'art, il faut faire aucun compromis avec la qualit\u00e9. Donc tout de suite et d\u00e8s le d\u00e9but pour avoir la confiance des photographes, il a fallu qu'on travaille avec les meilleurs laboratoires, les meilleures techniques, qu'on puisse prouver qu'on avait quand m\u00eame une exigence qui continue et maintenant dont on est garant. C'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. Et effectivement, quand on regarde cette maison d'\u00e9dition allemande, ils ont la r\u00e9putation qu'ils ont qui va avec le pays dans lequel ils sont, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de compromis avec la qualit\u00e9. Et pour nous, \u00e7a c'est tr\u00e8s important de faire, quand on tire une photo, de la faire valider par le photographe, qu'il n'y ait aucun probl\u00e8me \u00e0 ce niveau-l\u00e0 parce que globalement c'est sa confiance qui nous est donn\u00e9e en plus de son n\u00e9gatif et \u00e7a il faut qu'on en soit garant. Alors tu es, on m'a demand\u00e9, je te l'ai dit d'ailleurs, mais j'ai quand m\u00eame eu plusieurs auditeurs qui m'ont dit il faut absolument que tu invites Alexandre Demess et les fondateurs de Yellow Corner. Alors donc je suis ravi pour moi et pour eux. Souvent ils sont bien inspir\u00e9s donc voil\u00e0 je me languis de cette discussion. Merci beaucoup. Il y a pourtant des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beaux personnages qui sont pass\u00e9s au sein de ces podcasts donc j'\u00e9tais un peu surpris d'\u00eatre appel\u00e9 parce que quand j'ai vu les personnages qui \u00e9taient l\u00e0, aussi bien dans les galeries que dans les entrepreneurs, je n'avais pas forc\u00e9ment l'impression de pouvoir faire partie du club. Mais merci. J'appr\u00e9cie cette humilit\u00e9, mais tu as quand m\u00eame accompli pas mal de choses. Moi, je suis un grand fan de Yellow Corner depuis ses tous d\u00e9buts et cette toute premi\u00e8re boutique, je crois, qui \u00e9tait dans le Marais. En fait \u00e0 l'origine m\u00eame on avait, parce que quand on a commenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 on n'avait pas du tout d'argent et on a commenc\u00e9 avec la FNAC. Donc les premiers emplacements \u00e9taient \u00e0 la FNAC Saint-Lazare. J'ai lu \u00e7a en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode mais surtout ce qui m'a surpris c'est quand m\u00eame une forme de discr\u00e9tion qui correspond peut-\u00eatre \u00e0 cette humilit\u00e9 que tu mettais en avant, que je distingue plut\u00f4t \u00e0 l'instant, c'est qu'il y a assez peu d'infos sur vous, ton associ\u00e9, donc Paul-Antoine c'est \u00e7a, et toi sur internet. Vous avez toujours \u00e9t\u00e9 discret, on n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 vous joindre ? C'est une volont\u00e9 ? Non, oui, c'est un petit peu les deux en fait. Globalement, l'id\u00e9e c'est que nous sommes des \u00e9diteurs, donc on met en avant le travail des photographes, et l'id\u00e9e c'est vraiment de ne pas leur voler la vedette. Donc on veut vraiment faire \u00e9merger des photographes, il existe aujourd'hui, on parlait de la photographie avant de lancer le micro, \u00e0 peu pr\u00e8s 10-12 000 photographes professionnels en France. Je pense qu'il en sort autant tous les ans des \u00e9coles. Il y a \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s pour ces photographes d'\u00e9merger, donc la place des m\u00e9dias \u00e9tant rare, nous on veut mettre avant tout l'accent sur une communication autour de nos photographes. Et c'est vrai que quand on nous propose des articles sur nous-m\u00eames, sur une success story ou sur des choses comme \u00e7a, on n'en voit pas n\u00e9cessairement l'int\u00e9r\u00eat. Sur ces podcasts, c'est diff\u00e9rent, l\u00e0 c'est une discussion beaucoup plus profonde, donc je pense que c'est int\u00e9ressant, mais l'id\u00e9e c'est vraiment de donner la parole \u00e0 nos photographes avant tout. Et donc c'est vraiment ce qu'on recherche nous dans la m\u00e9diatisation, c'est vraiment... on a de tr\u00e8s tr\u00e8s belles histoires avec des photographes, on pourra en parler, qui \u00e9taient vraiment ou un comptable ou vraiment un serveur de restaurant, et qui ont eu une carri\u00e8re, qui a d\u00e9coll\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 nous. Et c'est parce qu'on leur a justement donn\u00e9 un petit peu plus d'espace m\u00e9diatique donc voil\u00e0 tout l'espace m\u00e9diatique qu'on peut avoir c'est pour eux et pas pour nous. Je pr\u00e9cise que tout \u00e7a n'est pas jou\u00e9 parce que j'ai quand m\u00eame un peu d\u00fb arracher \u00e0 Alexandre ce cet \u00e9pisode avec les dents il a fallu que j'insiste un petit peu et voil\u00e0 parce qu'il me disait en effet que tu n'\u00e9tais pas certain d'avoir grand chose mais on partage cette cet amour de la photographie alors je sais pas si tu sais mais ma premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ma premi\u00e8re bo\u00eete que j'ai mont\u00e9e en 2005 j'avais 25 ans \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait s'appelait d'abord scoop live puis citizen side \u00e9tait une des toutes premi\u00e8res voire la toute premi\u00e8re agence photo participative au monde. Donc quand je dis agence photo participative c'est qu'on recevait des photos d'amateurs et on les revendait \u00e0 la presse. Donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se dire on va faire le Reuters, l'AFP, Getty aussi principalement sur la news au d\u00e9but et se dire ok on va recevoir des photos et des vid\u00e9os, il y a quand m\u00eame eu assez vite des vid\u00e9os, et puis on va les revendre aux m\u00e9dias. Donc on a travaill\u00e9 tr\u00e8s vite avec beaucoup de photographes avec des flux assez importants, de milliers de photos par jour re\u00e7ues du monde entier etc. Et voil\u00e0, c'est encore un autre aspect de la photo qu'on aborde en s'y lancent dans un certain \u00e9pisode, donc la photo de news, des manifestations, des m\u00e9t\u00e9orites, des guerres en Syrie, en Irak, en Libye... Le festival de Perpignan c'est vraiment \u00e7a, il illustre un petit peu tous ces travaux. Il nous a aim\u00e9 pas trop au festival de Perpignan le visa pour l'image parce que... Donc c'est bon signe ! Oui, parce qu'en fait, \u00e9videmment dans ce genre d'activit\u00e9, t'as toujours un peu cette provoque potentiellement. Est-ce que c'est \u00e9vident ? Je sais pas, mais pour gagner en visibilit\u00e9, surtout quand \u00e7a touche les journalistes, qui sont tous reporters, on est tous reporters. Donc, du coup, on disait au quidam, demain, tu peux prendre des photos, elles appara\u00eetront dans la presse. Ce qui marchait en l'occurrence, mais ce qui ne plaisait pas aux photographes de presse. Ce que je veux dire, pardon, s'il te pla\u00eet. Non, non, non, ce que tu dis, \u00e7a m'int\u00e9resse parce que pour moi, c'est une \u00e9volution tr\u00e8s, tr\u00e8s forte de la photographie. \u00c7a me fait penser, me semble-t-il, \u00e0 une... Il me semble que c'est lui qui en parlait \u00e0 S\u00e9bastien Ossalgado, le grand photographe br\u00e9silien, qui disait justement qu'aujourd'hui un petit peu l'image a un peu tu\u00e9 ou pris la place de la photographie. Et je pense qu'aujourd'hui c'est vraiment ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'on se rend compte d'une chose, c'est qu'on a tous un appareil photo avec nous, on est capable de prendre des images, et ce sont ces images qui vont aujourd'hui faire l'actualit\u00e9 plus que celle d'un photographe professionnel. Si demain il y a un crash d'avion et que j'y suis, ma photo int\u00e9ressera davantage que celle d'un grand photographe qui viendra deux jours plus tard, une fois que les flammes seront \u00e9teintes. Et en fait, si vous voulez, pour moi, la photographie a une place de plus en plus r\u00e9duite au sein de notre soci\u00e9t\u00e9, paradoxalement. L'image a pris une place mais archi dominante avec tous les r\u00e9seaux sociaux, Instagram en particulier, et \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 on se rend compte que les quelques photographes qui restent ou qui arrivent \u00e0 s'exprimer deviennent des artistes. Et c'est un petit peu la m\u00eame \u00e9volution me semble-t-il, mais, c'est peut-\u00eatre un d\u00e9lire personnel ce que je dis, mais l'apparition de la photographie a chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses vis-\u00e0-vis de la peinture. On voit au 19e si\u00e8cle beaucoup de portraits, enfin beaucoup d'illustrations, il n'y avait pas d'autre moyen d'illustrer la r\u00e9alit\u00e9 que de la peinture. Quand la photographie est arriv\u00e9e, elle a forc\u00e9ment pris ce champ l\u00e0 et aujourd'hui l'image le prend. Et c'est pour \u00e7a qu'on regarde le mot photographie, c'est \u00e9crire avec la lumi\u00e8re. Aujourd'hui des vrais photographes, il y en a de moins en moins paradoxalement. On est tous en train de faire... Mais alors je sais pas si... tu vois du coup je suis pas compl\u00e8tement d'accord, m\u00eame si t'es plus expert que moi en la mati\u00e8re, mais je pense que le fait d'avoir beaucoup plus de personnes, de rendre accessible un maximum de personnes, alors cette prise d'image, en tout cas si c'est de la photographie, cr\u00e9e aussi beaucoup de vocations, c'est \u00e0 dire que je veux dire il y a beaucoup de gens qui a de photographes qui vraiment progresse et vont peuvent aller plus loin parce que ils peuvent prendre plus de photographie r\u00e9ellement travailler avec des appareils photo et qui peuvent d'ailleurs potentiellement \u00eatre m\u00eame des portables pourquoi pas mais en l'occurrence peu importe le moyen et du coup on a potentiellement plus de photographes quand m\u00eame, la difficult\u00e9 c'est plus d'en vivre, c'est \u00e0 dire que tu vois ce que je veux dire c'est \u00e0 dire que je prends ma fille de 7 ans, bient\u00f4t 7 ans, elle a pris probablement \u00e0 7 ans plus de photos que moi quand j'en avais 22. Alors c'\u00e9tait pas des photos, c'\u00e9tait des images, c'est \u00e7a, mais au bout d'un moment, elle commence, je comprends bien ce que tu veux dire, mais elle commence quand m\u00eame \u00e0 comprendre comment cadrer, \u00e0 comprendre comment faire une photo qui est... \u00e7a me fait halluciner, c'est-\u00e0-dire que moi \u00e0 7 ans, des photos, je pense que j'en avais pris 8, tu vois, et encore... Et t'avais le droit \u00e0 36 chances. Ouais, c'est \u00e7a, 36 poses, donc on t'a achet\u00e9 un appareil photo quand t'avais 10 ans, et puis \u00e0 chaque fois que tu t'appuyais sur clic, tu savais que \u00e7a te co\u00fbtait un peu d'argent et que tes parents grassaient des dents ! Du coup, je me dis que \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame beaucoup de vocation. \u00c7a a cr\u00e9\u00e9 beaucoup plus de vocation, mais le champ de la photographie a totalement \u00e9volu\u00e9 avec un champ aujourd'hui qui est beaucoup plus dans l'art. Moi je sais que quand on a commenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9, il y a une douzaine d'ann\u00e9es, la photographie \u00e9tait peu pr\u00e9sente dans les mus\u00e9es. Il n'y avait pas d'exposition au Grand Palais, il n'y avait pas d'exposition au Centre de Georges Pompidou, ce n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 vraiment \u00e0 proprement parler comme un art. Aujourd'hui il y a eu l'exposition Henri Cartier-Bresson, il y a eu, il me semble, un nombre d'expositions incroyables au Grand Palais, tous les ans ils en ont une. Donc ce que je veux dire, c'est que la photographie a eu vraiment un statut qui a chang\u00e9 et \u00e7a c'est en quelques ann\u00e9es, je pense. \u00c7a c'est vrai, c'est fantastique. On en parle avec Kamel Menour dans l'\u00e9pisode dont on parlait et cette \u00e9volution date en effet des ann\u00e9es 2000 semble-t-il d'apr\u00e8s ce qu'il me dit alors \u00e9videmment avant tu avais quand m\u00eame des newton ou des gens comme \u00e7a qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents je pense que vous y avez quand m\u00eame particip\u00e9 je pense assez grandement avec yellow corner il ya quand m\u00eame une une vous avez vraiment fait une d\u00e9mocratisation. Tu vas me dire ce que tu en penses et on va revenir sur le parcours. Mais de tout \u00e7a, parce qu'aujourd'hui, quand je vais dans un bureau, quand je vais dans un... tu vois, je te regarde, derri\u00e8re toi, il y a deux photos et il y en a une qui vient de chez Yellow Corner, celle de l\u00e0-haut. Effectivement, je n'avais pas pu, je regardais attentivement depuis ce matin me disant, \u00ab mince ici on n'est pas pr\u00e9sent, mais je ne m'\u00e9tais pas retourn\u00e9. \u00bb Si, je pense que j'en ai une autre dans le bureau d'ailleurs, qui vient de chez vous. \u00c7a c'est Vincent Peters, je ne sais pas si tu le connais. Personnellement tr\u00e8s bien, c'est un bon ami. Tr\u00e8s bien, voil\u00e0, \u00e7a c'est une photo qui est un original de chez lui. C'est une de mes plus grandes fiert\u00e9s, j'en ai deux de chez lui. C'est un personnage d\u00e9licieux en plus. Ouais et du coup, je l'ai crois\u00e9 une fois mais je le connais pas plus que \u00e7a. Vous avez beaucoup particip\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a, on va revenir sur comment et pourquoi et on reviendra sur ce que j'allais dire apr\u00e8s. Donc 2006 je crois \u00e0 Yellow Corner. Exactement. Toi tu es n\u00e9 en quelle ann\u00e9e ? 79. 79 comme moi d'accord, tr\u00e8s bien. 2006 je crois \u00e0 Yellow Corner. Exactement. Toi tu es n\u00e9 en quelle ann\u00e9e ? 79. 79 comme moi d'accord, tr\u00e8s bien. Donc tu as f\u00eat\u00e9 tes 40 ans ou tu as f\u00eat\u00e9 tes 40 ans cette ann\u00e9e. Donc tu as commenc\u00e9, c'\u00e9tait pas ta premi\u00e8re exp\u00e9rience du coup, Yellow Corner, professionnelle ? Non, non. Enfin c'\u00e9tait ma premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle dans le sens o\u00f9 avant j'\u00e9tais aussi beaucoup dans des stages et j'avais fait des longues \u00e9tudes parce que j'ai fait en fait je me suis orient\u00e9 vers une carri\u00e8re d'avocat. Au dernier moment je me suis r\u00e9orient\u00e9 en me disant que c'\u00e9tait pas du tout fait pour moi et j'ai fait HEC entrepreneur. D'accord. Et c'est l\u00e0 o\u00f9... Qui est un master. Qui est un master. Donc en un an ? En deux ans pour les personnes comme moi qui n'ont pas fait l'\u00e9cole. En un an pour les gens brillants qui ont fait l'\u00e9cole. Il y en a beaucoup qui sont pass\u00e9s sur ce podcast et qui ont fait HEC Entrepreneur. C'est une formation exceptionnelle. C'\u00e9tait vraiment un moment o\u00f9 je me suis battu, c'\u00e9tait plut\u00f4t septembre 2018, septembre-octobre, o\u00f9 justement un peu par hasard je passais ma vie \u00e0 accueillir des HEC entrepreneurs. Et apr\u00e8s je faisais attention, je regardais un peu les parcours de chacun, je me disais toi t'as fait HEC entrepreneur, tu passeras pas maintenant. Parce que je voulais pas faire passer ce message que... Probl\u00e8me de micro, ah voil\u00e0. Je voulais pas faire passer ce message qu'il fallait faire absolument HEC pour r\u00e9ussir. Pourtant quand je vois le nom de la soci\u00e9t\u00e9, Cosa Vostra, c'est pareil, c'est une mafia. C'est vrai, c'est vrai. Un tr\u00e8s beau r\u00e9seau et beaucoup de personnes que j'appr\u00e9cie aussi \u00e9norm\u00e9ment. Donc, mais avant tout \u00e7a, donc toi t'es parisien ? Pas du tout. Je suis d'un petit village au centre de la France o\u00f9 j'ai appris la photographie par la chance d'avoir une maison. Et dans cette maison, il y avait un laboratoire photo dans lequel j'ai pass\u00e9 des nuits enti\u00e8res attir\u00e9 dans les trois bains argentiques, les photographies des paysans, des vaches ou de tout ce que je trouvais aux alentours. Donc je me suis initi\u00e9 \u00e0 la photographie tr\u00e8s t\u00f4t gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, mais je n'\u00e9tais pas du tout... \u00c7a venait de l'un de tes parents ? Oui, c'\u00e9tait en fait quelque chose qui tra\u00eenait effectivement, mais dont plus personne ne se servait. J'ai un petit peu r\u00e9habilit\u00e9 le laboratoire, jetez les produits qui \u00e9taient vieux parce que \u00e7a se p\u00e9rimait tr\u00e8s vite, enfin \u00e7a se p\u00e9rimait tr\u00e8s vite ces produits-l\u00e0. Et je me suis lanc\u00e9 \u00e0 la photographie et notamment au moyen format. J'avais une passion pour le moyen format, les Rol\u00e9flex 6x6, c'\u00e9tait vraiment mon appareil de pr\u00e9dilection. C'est des appareils sur lesquels tu prends les photos en regardant du dessus ? Exactement, ceux de la Dolce Vita de Fellini, pour l'illustrer pour ceux qui connaissent le film et qui ne voient pas l'appareil. Et en fait ce sont des appareils extraordinaires parce qu'en fait le n\u00e9gatif fait 6 cm par 6 et \u00e7a vous donne en fait des r\u00e9solutions incroyables. Donc c'est des photos carr\u00e9es ? Photos carr\u00e9es, optique Zeiss, planar, c'est vraiment quelque chose pour les puristes. On parlait tout \u00e0 l'heure du nombre de chances avec le 36, l\u00e0 c'est des 12 poses donc il faut vraiment pas louper son coup. Tout co\u00fbte un peu plus cher dans le moyen format mais c'est formidable en termes de rendu. Il y a aussi un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort quand on aime les portraits, moi je prenais beaucoup de portraits, c'est que vous ne visez pas en fait \u00e0 travers l'appareil. Le fait de baisser la t\u00eate et d'avoir un appareil au niveau de la ceinture, \u00e7a fait beaucoup moins peur \u00e0 votre sujet, parce que globalement il ne se sent pas pris en photo. Donc vous parlez naturellement avec quelqu'un et vous appuyez sur un bouton \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il ne se rend pas vraiment compte de la prise de vue. Donc \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 beaucoup plus naturel aussi au sujet. Et donc tu dis tu as commenc\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge ? 10-12 ans. Figure-toi que c'est encore un truc qu'on partage. Mes parents avaient ce petit laboratoire, noir et blanc, la lumi\u00e8re rouge. La radio qui va avec, forc\u00e9ment on \u00e9coute la radio. Il n'y avait pas les podcasts, sinon je crois que j'aurais \u00e9cout\u00e9 tous les podcasts en d\u00e9veloppant mes photos. Cette odeur particuli\u00e8re des produits, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de fantastique. A tous ceux qui l'ont pas fait, faites un stage l\u00e0 dedans, c'est vraiment... m\u00eame je pense en 2020 c'est quelque chose de... Comme le vinyle, convaincu que \u00e7a va revenir. Parce qu'il y a vraiment une ambiance dans le laboratoire. Et j'en ai d\u00e9velopp\u00e9 pas mal, mes deux parents \u00e9taient vraiment tr\u00e8s fans et voil\u00e0. Tu les as toujours ces photos ? Bien s\u00fbr. T'en as tout un paquet du coup ? Ouais, ouais, beaucoup, beaucoup. Quand je regarde ce que j'ai fait par rapport \u00e0 tous les photographes qui postulent chez moi ou qu'on diffuse, je me dis vraiment que j'ai fait par rapport \u00e0 tous les photographes qui postulent chez moi ou qu'on diffuse, je me dis vraiment que j'ai bien fait de faire autre chose. Je suis s\u00fbr qu'on trouverait des p\u00e9pites. Donc tu suis dans le centre de la France, tu m'as dit ? Exactement. Comment tu te retrouves \u00e0 faire du droit ? C'est quoi un peu le fil conducteur de tout \u00e7a ? Le fil conducteur de tout \u00e7a, c'est que je suis passionn\u00e9 de photographie, jusqu'\u00e0 tant qu'une autre passionn\u00e9 de photographie, jusqu'\u00e0 temps qu'une autre passion me tombe dessus, celle de la musique. Et en avan\u00e7ant dans mes \u00e9tudes, je veux en fait \u00eatre avocat en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Je me dis voil\u00e0, moi j'aime beaucoup la photographie, j'aime beaucoup la musique, je ne me sens pas l'\u00e2me non plus d'\u00eatre un photographe, encore moins d'\u00eatre un musicien, parce que la musique s'est tomb\u00e9e tr\u00e8s tard, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s fort \u00e0 18 ans. Et je me reviens tout simplement vers des \u00e9tudes de droit pour \u00eatre avocat en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et aider les artistes. C'\u00e9tait \u00e7a mon objectif. Et puis, je trouve que je fais mes \u00e9tudes de droit \u00e0 Orl\u00e9ans, je trouve \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s ennuyeux. Et l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 une pianiste incroyable qui s'appelle Zhu Ziaomei, compl\u00e8tement par hasard, qui en fait a fui la Chine pendant la r\u00e9volution culturelle, qui a \u00e9t\u00e9 pris par Isaac Stern, qui est peut-\u00eatre un des plus grands violonistes du 20e si\u00e8cle, et qui avec une valise diplomatique l'aa amen\u00e9e aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 elle s'est mari\u00e9e. C'est une histoire compl\u00e8tement dingue, d'ailleurs elle a fait un livre. Et donc, ils l'am\u00e8nent aux \u00c9tats-Unis, elle se marie avec un nouveau sexuel dont elle tombe amoureuse pour avoir une carte verte. C'est une histoire compl\u00e8tement folle. Puis elle revient \u00e0 Paris et l\u00e0 elle cherche des dates simplement pour gagner sa vie et pour jouer les variations Goldberg et moi je tombe compl\u00e8tement fou de cette musique et je d\u00e9cide comme \u00e7a d'organiser un concert pour elle \u00e0 Orl\u00e9ans. Je me suis engouffr\u00e9 totalement dans la musique classique \u00e0 tel point que j'en oubliais presque mes \u00e9tudes. Donc tu organises un concert alors que tu n'as jamais fait \u00e7a, tu n'as pas d'argent. Oui voil\u00e0, mais la femme est incroyable et depuis c'est peut-\u00eatre l'une des plus grandes interpr\u00e8tes de Bach, elle est reconnue pour \u00e7a. Elle a fait les Variations Goldberg notamment, c'est vraiment unanimement une des tr\u00e8s grandes pianistes et donc de fil en aiguille, alors que je fais mon droit, je m'engouffre dans la musique avec un concert, puis deux concerts, \u00e7a me fait presque oublier la photographie en fait, paradoxalement. Et puis je me rends compte que je n'y connais rien du tout, mais vraiment rien. Tu ne pratiquais pas la musique ? Non, je ne pratiquais pas la musique, vraiment rien. J'\u00e9coutais V\u00f6cker, moi c'\u00e9tait Otis Reading, c'\u00e9tait ce genre de musique. Et puis du jour au lendemain, je tombe sur Jean-S\u00e9bastien Bach, \u00e7a m'a fait bizarre, mais \u00e7a ne m'a pas quitt\u00e9 d'ailleurs. Et de fil en aiguille, \u00e0 partir de ce premier concert, je lui demande si elle n'a pas un ami, alors elle me pr\u00e9sente un violoncelliste, puis j'organise un deuxi\u00e8me concert, puis un troisi\u00e8me concert. Et l\u00e0 je me rends compte vraiment que je n'ai aucun r\u00e9seau, puisque c'est quand m\u00eame un petit monde tr\u00e8s ferm\u00e9, la musique. Et je postule aupr\u00e8s d'un organisateur de concert en expliquant \u00e0 la fac de droit que je vais faire tous les contrats de ce monsieur. Donc, \u00e7a me permet d'avoir des stages conventionn\u00e9s, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s important \u00e0 l'\u00e9poque, d'avoir des stages conventionn\u00e9s o\u00f9 je passe six mois. En fait, je ne fais pas du tout les contrats. Je porte les balises, je conduis les artistes un petit peu au concert. Et ce monsieur, c'est le plus grand organisateur de concerts peut-\u00eatre au monde, il s'appelle Ren\u00e9 Martin, il fait 3000 concerts par an. Et l\u00e0, je rentre totalement dans le milieu de la musique classique, je commence \u00e0 conna\u00eetre tous les musiciens, tous les agents, enfin vraiment. Et je me dis, voil\u00e0, je vais faire de la musique mon m\u00e9tier, c'est ma passion, je veux travailler dans la musique. Et puis il s'est pass\u00e9 une chose, c'est que je suis tomb\u00e9 amoureux de sa fille, et l\u00e0 je me suis dit on va pas tout m\u00e9langer, et donc j'ai pris du recul sur ma passion, j'ai pris une deuxi\u00e8me passion, j'ai pris du recul sur ma passion, je me suis dit voil\u00e0 je vais me r\u00e9orienter sur la photographie qui est ma passion de tous les jours, et la musique je vais la garder. Consciemment tu t'es dit \u00e7a ? Consciemment. Oui parce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'avoir quand m\u00eame un beau p\u00e8re qui \u00e9tait dans le milieu qui \u00e9tait un petit peu le... je vois toujours que \u00e7a vous sera le parrain un petit peu de la musique. Je me suis dit voil\u00e0 il y aura toujours un plafond de verre qui va \u00eatre compliqu\u00e9 alors que dans la photographie j'ai un champ libre. Et puis je suis toujours une ou deux fois par semaine dans les concerts c'est quelque chose qui me quitte pas et avec lequel j'organise d'ailleurs toujours ces concerts \u00e0 Orl\u00e9ans qui se passent tr\u00e8s bien depuis \u00e7a fait 25 ans maintenant. Et on invite tous les plus grands musiciens l\u00e0-bas qui viennent, on a eu Renaud Capu\u00e7on, Nicolas Anghelich, Daniel Trefonoff, c'est des gens qui r\u00e9sonnent fort pour ceux qui aiment la musique. J'ai plein de questions du coup pour toi apr\u00e8s tout ce que tu viens de me dire. Tu connais Yaron Herman ? Bien s\u00fbr, il est un jazzman incroyable. Je l'ai rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re par un chat dans une soir\u00e9e. On a parl\u00e9 et moi je ne le connaissais pas parce que je ne suis pas dans tout ce qui est jazz et classique. Je suis pas... Tr\u00e8s proche de Jacques Attali, ils font beaucoup de projets ensemble. D'accord. Je pense qu'il viendra bient\u00f4t sur ce podcast. dans tout ce qui est jazz et classique. Tr\u00e8s proche de Jacques Attali, ils font beaucoup de projets ensemble. D'accord. Je pense qu'il viendra bient\u00f4t sur ce podcast. Il a d\u00e9couvert la musique \u00e0 16 ans. Il n'avait pas touch\u00e9 un piano avant 16 ans. Et aujourd'hui, il fait partie des r\u00e9f\u00e9rences mondiales. Bien s\u00fbr. En improvisation, \u00e7a me fait penser \u00e0 Erroll Garner. Je ne sais pas si tu connais Erroll Garner. C'est quelqu'un qui ne sait m\u00eame pas lire la musique, enfin qui ne savait pas lire la musique. Une fois, il y a une anecdote qui est assez rigolote, c'est un critique qui vient \u00e0 la fin du concert de Roll Garner et qui lui dit \u00ab mais votre musique me fait penser \u00e0 Debussy \u00bb, et lui r\u00e9pond \u00ab who's that guy ? \u00bb Il connait rien du tout, mais c'est un g\u00e9nie de l'improvisation. Yaron Arman, c'est \u00e7a, il est extraordinaire, Yaron Arman, c'est \u00e7a, il est extraordinaire Yaron Arman. Ma question par rapport \u00e0 Yaron, quand je t'entends, c'est que tu as quand m\u00eame, tu me diras le contraire peut-\u00eatre, mais tu as une sensibilit\u00e9 artistique qui a l'air tr\u00e8s forte, tu as un c\u00f4t\u00e9, je sais pas, d\u00e9gaine, mani\u00e8re de parler, enfin, si je te connaissais pas, ongaine, mani\u00e8re de parler, enfin, si je te connaissais pas, on se conna\u00eet peu, mais comme \u00e7a et que je savais pas de ce que tu avais fait avant, je te verrais plus dans une case artiste qu'entrepreneur, tu vois, dans le... On est deux au Saint-Guillaume-Cornard. Faut peut-\u00eatre inviter Paul-Antoine. Ouais, avec plaisir, avec plaisir, mais ce que je veux dire c'est que... et alors avec tout le respect et l'admiration que j'ai pour ce que vous avez fait, soyons clairs, mais ce que je veux dire c'est que... Et alors avec tout le respect et l'admiration que j'ai pour ce que vous avez fait, soyons clairs, mais si t'es pas parti dans cette carri\u00e8re de photographe, c'est pas un manque d'ambition l\u00e0-dessus que t'as eu ? C'est pas une question d'ambition, c'\u00e9tait... Il y a des choses qu'on sent ou qu'on sent pas, et moi je me suis toujours mieux senti pour accompagner les artistes. Au contraire, moi, j'avais l'ambition, enfin, j'ai l'ambition d'\u00eatre toujours au top, au meilleur. Et je pense que j'ai vite compris que je ne pouvais pas \u00eatre Avedon. Mais servir Avedon, \u00e7a me pla\u00eet. Et dans la musique, c'\u00e9tait pareil. Quand je suis tomb\u00e9 dans la musique \u00e0 18 ans, il y avait deux choses. C'\u00e9tait o\u00f9 je me mettais \u00e0 apprendre le piano et j'avais pas le don d'Iron Airman ou alors je me suis dit, ben non, je peux pas. Mais par contre, je peux inviter Nicolas Eluganski. Donc, j'ai voulu me rapprocher toujours. Et puis, je pense aussi que j'ai des qualit\u00e9s qui me permettent, quand on conna\u00eet ses forces et ses faiblesses, d'avoir aussi un c\u00f4t\u00e9 justement quand m\u00eame un peu entrepreneur pour aider ces artistes qui sont pour beaucoup quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lunaires. Quand vous parlez \u00e0 Vincent Peters l\u00e0 avec la photographie qui est derri\u00e8re, lui il a encore la t\u00eate sur les \u00e9paules mais quand on parle \u00e0 quelqu'un comme Nicolas Anghelix qui est compl\u00e8tement dans la lune ou quand il y a beaucoup de photographes aussi qui sont dans un monde parall\u00e8le. Ils sont dans leur photographie mais ils ne sont pas sur notre plan\u00e8te. Et donc il faut quelqu'un qui arrive \u00e0 leur dire voil\u00e0 on va cadrer un petit peu les choses. Et c'est d'ailleurs le propre de beaucoup d'artistes. Moi j'ai une petite th\u00e9orie l\u00e0-dessus c'est que quand vous regardez le parcours d'un photographe il faut toujours regarder la femme qui est derri\u00e8re. Quand vous voyez... Ou l'inverse j'imagine. Ou l'inverse, oui. Ou le compagnon. Oui mais j'ai beaucoup de photographes en t\u00eate avec une femme derri\u00e8re qui, je pense \u00e0 Peter Bird avec Nejma, je pense \u00e0 S\u00e9bastien Ossalgado avec L\u00e9lia, c'est un couple en fait. Mais d'ailleurs m\u00eame G\u00e9rard Rancinan que j'ai eu, il parle beaucoup de le nom et mes pass\u00e9s, je vais dire une b\u00eatise, qui n'est pas sa femme d'ailleurs, mais il y a une femme qui est derri\u00e8re en l'occurrence. C'est toujours une histoire \u00e0 deux et je me dis voil\u00e0 il y a le photographe ou l'artiste qui fait son activit\u00e9 mais par derri\u00e8re il faut quelqu'un un petit peu de concret, de rationnel et nous avec Yellow Corner on a essay\u00e9 d'\u00eatre \u00e7a, d'\u00eatre ce compagnon dans l'\u00e9dition et sur le long terme qui permet d'accompagner nos auteurs. Et du coup, peut-\u00eatre... Parce qu'en fait, c'est plus... J'ai eu ma r\u00e9ponse, c'est juste que tu voulais probablement pas \u00eatre... hum... on va dire... artiste. Donc c'est potentiellement aussi un... C'est juste que quand on me dit j'en avais pas le talent ou les comp\u00e9tences je me dis est-ce que bah en disant tu peux pas l'avoir ce talent ou ces comp\u00e9tences que si tu travailles 10 000 heures c'est ce que m'a dit Yaron d'ailleurs il m'a dit j'ai travaill\u00e9 mes 10 000 heures je suis arriv\u00e9 \u00e0 un niveau technique qui m'a permis deux et apr\u00e8s j'ai travaill\u00e9 le plus que la fibre artistique. Ouais mais il faut \u00e9couter ses disques c'est quand m\u00eame un pianiste extraordinaire. Il y a un Yaron Herman pour combien de pianistes ? D'accord. Est-ce que du coup, pour ce... Cette relation que tu as avec les artistes, est-ce qu'il ne faut pas \u00eatre un peu aussi, justement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a votre talent avec ton associ\u00e9, un peu d\u00e9cal\u00e9, je veux dire pas trop... Je pense, il est pas encore sorti au moment o\u00f9 on se parle, mais j'ai fait un \u00e9pisode avec Emmanuel Perrotin par exemple. Si on est trop business, si on est trop... Il faut quand m\u00eame une certaine sensibilit\u00e9, \u00eatre capable de comprendre des gens qui sont compl\u00e8tement trip\u00e9s dans leur monde, qui sont voil\u00e0, pour \u00eatre capable de rentrer l\u00e0 dedans j'imagine, non ? C'est quelque chose d'important ? Je pense qu'il faut juste parler la m\u00eame langue, tout simplement. Si on partage pas la m\u00eame passion et la m\u00eame langue, \u00e7a se sent tr\u00e8s vite et \u00e0 ce moment l\u00e0, on passe vite pour quelqu'un qui n'a rien \u00e0 faire dans cette histoire. Et \u00e7a c'est, je pense que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s perceptible. Mais il n'y a aucun artiste qui parle la m\u00eame langue que l'autre ? Mais en m\u00eame temps ils parlent tous la m\u00eame. Cette langue c'est simplement de vouloir faire partager sa passion, d'avoir une vision \u00e0 long terme, d'\u00eatre exigeant et de s'int\u00e9resser avant tout \u00e0 l'oeuvre qu'on fait et qu'elle soit vue par le plus grand nombre. D'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toujours la m\u00eame chose. Donc tu finis par \u00e9pouser la fille de ton patron. Exactement, oui. On peut le dire comme \u00e7a. Je reviens \u00e0 ma premi\u00e8re passion, ce qui me lib\u00e8re en fait, ce qui me lib\u00e8re de la musique sur le plan professionnel. Je reste quand m\u00eame un fervent admirateur de ce qu'il fait. Je regarde tous les festivals et on assiste \u00e0 beaucoup de concerts. Et puis je fais HEC Entrepreneur, je rencontre Paul-Antoine. Et l\u00e0, on a tout de suite quelque chose qui se passe, une compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00e9vidente, une entente. Il vient aussi du Centre de la France, donc on sent deux petits provinciaux avec Paris face \u00e0 nous, et on se dit qu'il y a des choses \u00e0 faire. Lui, il a une passion pour la photographie qui est plus une passion de spectateur, il n'est pas du tout photographe, il ne s'amuse pas du tout comme moi, tous les week-ends ou toutes les semaines dans un laboratoire. Il a un vrai amour pour la photographie et on regarde un petit peu ce nouveau m\u00e9dium, Il a un vrai amour pour la photographie et on regarde un petit peu ce nouveau m\u00e9dium parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque la photographie il n'y avait pas tout ce qu'il y a aujourd'hui. Il n'y avait pas autant de mus\u00e9es, il n'y avait pas tous ces sites internet, il y avait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de choses en fait dans une activit\u00e9 grand public autour de la photographie. Il y avait Kamel Menour bien s\u00fbr qui faisait ses belles expositions et justement quand on allait dans ses expositions, on voyait les photos d'Haraki \u00e0 des prix exorbitants et on se dit mais comment on peut s'acheter une photographie comme \u00e7a ? Quand elles \u00e9taient exorbitantes mais aujourd'hui elle est dix fois plus ch\u00e8re. Oui, aujourd'hui il y a Yellow Corner donc vous pouvez venir chez nous. C'est vrai. Avant de venir sur comment et pourquoi vous cr\u00e9ez Yellow Corner, qu'est ce que tu apprends \u00e0 HEC Entrepreneur ? Ce qu'on apprend \u00e0 HEC Entrepreneur, on a appris qu'il ne fallait pas \u00eatre question personnelle et que les banques n'\u00e9taient pas faites pour pr\u00eater de l'argent. Voil\u00e0, c'est les deux choses qu'on a appris je pense en un an. Mais sinon, il faut \u00eatre une \u00e9ponge et puis sentir les gens extraordinaires qui viennent donner de leur temps pour partager leur exp\u00e9rience. Et pour \u00e7a, c'est incroyable. Et puis, la grande force d'Achos Entrepreneur, c'est ces bin\u00f4mes ou tri, c'est des \u00e9quipes de trois personnes, c'est-\u00e0-dire avec des profils totalement diff\u00e9rents. On se rend compte un petit peu que jusqu'au bac en fait on est un peu tous dans le m\u00eame moule et entre le bac et les cinq ann\u00e9es qui vont suivre, il va y avoir l'ing\u00e9nieur, il va y avoir l'\u00e9cole de commerce et quand on se retrouve cinq ans apr\u00e8s, c'est des fa\u00e7ons et des cerveaux totalement diff\u00e9rents. C'est-\u00e0-dire que quand vous mettez un type de l'X avec un type d'HEC, c'est pas du tout la m\u00eame fa\u00e7on d'aborder le probl\u00e8me. Je te confirme, oui. Et en fait, c'est \u00e7a qui est incroyable. L'HEC Entrepreneur a cette id\u00e9e folle de dire on va dans les \u00e9quipes syst\u00e9matiquement avoir un profil HEC, un profil ing\u00e9nieur, et puis je pense qu'il y avait deux profils universitaires dans l'\u00e9quipe des 85 \u00e9tudiants dont moi et une fille. Donc moi j'\u00e9tais encore plus un petit peu le martien de toute cette histoire mais c'est passionnant comme formation. Pas \u00eatre caution personnel donc ne pas faire un emprunt en disant si jamais je peux pas le rembourser je le rembourserai \u00e0 vie ou voil\u00e0 c'est \u00e7a je dois vendre tous mes assets et puis le rembourser. Et que les banques ne pr\u00eatent pas d'argent, \u00e7a veut dire qu'il faut aller chercher de l'argent ailleurs. En gros, c'est ce que j'ai retenu. Beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 dites, mais moi j'ai retenu deux choses, c'est tout \u00e7a. Non, mais c'est int\u00e9ressant. C'est des bons enseignements. C'est des bons enseignements. C'est une formation vraiment que je recommande \u00e0 tout le monde parce qu'elle est formidable. Moi, j'avais vraiment une envie de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9. Puis, en m\u00eame temps, j'avais toujours cette crainte de me dire, mais qu'est-ce qui se passe si \u00e7a se passe mal ? Et d'ailleurs, m\u00eame au sein d'HEC Entrepreneur, il y a une formation qui s'appelle le stage bras droit. Et en fait, c'est de janvier \u00e0 avril. Parce qu'en fait, HEC Entrepreneur, c'est d'abord une premi\u00e8re partie o\u00f9 vous cr\u00e9ez une entreprise, une vraie entreprise, vous accompagnez un entrepreneur. Apr\u00e8s c'est une deuxi\u00e8me partie o\u00f9 vous accompagnez l'\u00e9chec d'un entrepreneur, donc vous allez en liquidation judiciaire avec les administrateurs judiciaires, c'est vachement int\u00e9ressant. Puis apr\u00e8s c'est la transmission, la vente. Et puis vous avez apr\u00e8s ce qu'on appelle le stage bras droit o\u00f9 vous accompagnez pendant trois mois un grand patron. Et moi je me suis dit je veux absolument voir ce qui se passe quand \u00e7a se passe mal. J'ai demand\u00e9 un stage \u00e0 un des plus grands liquidateurs, jeune histiaire de Paris, je crois qu'il liquide l'affaire Tapie d'ailleurs, j'\u00e9tais sur le dossier Bernard Tapie. Et donc j'\u00e9tais aupr\u00e8s de ce monsieur qui, toutes les journ\u00e9es, je voyais des \u00e9checs d'entreprise. \u00c7a va pas bien dans ta t\u00eate ! Mais non, parce que \u00e7a me permettait de voir la fin. Et c'est tr\u00e8s rigolo parce qu'il m'avait donn\u00e9 en charge, parce qu'il avait vu que j'aimais bien l'\u00eatre, ce qui \u00e9tait un peu culturel, de liquider un des spectacles d'un grand chanteur fran\u00e7ais, on va dire, avec une tignasse de cheveux incroyable, je vais pas le citer mais... D'accord, des grandes lunettes. Oui, des grandes lunettes. Et c'\u00e9tait la bo\u00eete EC7, ce sont ses initiales, je vais pas aller plus loin. Et en fait c'\u00e9tait un spectacle avec des dolmens et il m'a dit \u00ab tu appelles le parc Ast\u00e9rix, tu essaies de leur vendre ces trucs \u00bb. Donc moi j'\u00e9tais l\u00e0 en train de vendre les... Ils les ont achet\u00e9s ? Non. Ils ne les ont pas achet\u00e9s mais j'ai compris une chose, c'est que globalement 90% des \u00e9checs d'entreprise que j'ai vus au sein de ce liquidateur, ce sont des gens qui n'ont vraiment aucune conscience de ce que c'est qu'une entreprise. Mais c'est effrayant, ils savent rien de rien. La plupart ne parlent m\u00eame pas fran\u00e7ais. J'ai vu des choses assez moches, mais \u00e7a se passe bien m\u00eame quand \u00e7a se passe mal, quand on fait bien les choses. \u00c7a m'a rassur\u00e9 en fait. C'est marrant de passer par l\u00e0 pour te rassurer, parce que c'est vraiment... Alors l\u00e0, pour moi, et pour pour beaucoup je pense autour de moi, c'est un peu... M\u00eame le mot liquidateur, liquidation, liquider, \u00e7a fait peur. En fait c'est un truc que tu sais, quand quelqu'un me dit oui... Alors je sais que le redressement c'est pas la liquidation quand m\u00eame, mais toute cette zone me fait tellement peur que quand on commence \u00e0 me dire bah oui tu sais quand tu dois faire \u00e7a et t'en es l\u00e0 et puis \u00e0 ce moment l\u00e0 tu dois faire appel je sais pas quoi je dis non je sais pas en fait c'est un truc que je fais une sorte de d\u00e9ni total de... \u00e7a me crispe. C'\u00e9tait dans le cadre de la chusse d'entrepreneur. Je me suis dit voil\u00e0 je vais voir. Et puis j'ai eu la chance d'avoir quelqu'un qui avait des dossiers extr\u00eamement importants. Le stage, ce que tu appelles stage bras droit, c'est un truc que j'ai fait indirectement dans une entreprise apr\u00e8s, ce qu'ils appelaient les trainee programs, donc o\u00f9 t'es vraiment le sort d'assistant mais \u00e0 tout en fait. Tu peux te retrouver aller chercher un dimanche les chemises du de la boss au pressing parce que le lendemain il part en d\u00e9placement \u00e0 l'autre bout du monde et qu'il n'est pas all\u00e9 les chercher. Mais en revanche tu peux aussi te retrouver \u00e0 aller g\u00e9rer des choses extraordinaires \u00e0 l'autre bout du monde parce qu'en fait t'es l\u00e0 et puis t'es au bon endroit quoi. Donc c'est vraiment passionnant, c'est des choses qui se font pas assez je trouve en France. Du coup vous vous rencontrez tous les deux, vous parlez un peu de tout \u00e7a, de vos projets. Quand et comment est cr\u00e9\u00e9 Yellow Corner du coup ? Yellow Corner est cr\u00e9\u00e9e sur un... Apr\u00e8s je pense qu'on a vu ensemble l'exposition Doisneau avec Paul. On a vu \u00e0 l'h\u00f4tel de ville pr\u00e8s de 200 000 visiteurs en quelques semaines. Et on se dit mais quand m\u00eame il y a vraiment un engouement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour la photographie. Tous ces gens \u00e0 la fin de l'exposition partent avec plein de souvenirs mais avec l'impossibilit\u00e9 d'avoir une photographie. Et c'est dommage parce qu'en fait le principe m\u00eame de la photographie c'est de pouvoir reproduire un tirage \u00e0 l'infini. C'est \u00e7a en fait. Contrairement \u00e0 la peinture, on peut reproduire une photographie autant de fois qu'on veut. Et pour des consid\u00e9rations un peu mercantiles, le march\u00e9 de l'art a commenc\u00e9 \u00e0 limiter des photographies, \u00e0 les num\u00e9roter, ce qui est tr\u00e8s bien. Donc nous on s'est dit, ok, tout \u00e7a c'est num\u00e9rot\u00e9 mais \u00e7a vaut tr\u00e8s cher, si on ouvre un petit peu la num\u00e9rotation, 5 ou 7 c'est ce qui se fait \u00e0 peu pr\u00e8s dans les galeries, si on passe de 5 \u00e0 500 \u00e7a reste quand m\u00eame relativement limit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, mais \u00e7a permet d'enlever un z\u00e9ro sur le prix. Et par rapport \u00e0 l'engouement qu'on avait vu \u00e0 cette exposition Doisneau, et puis on avait rep\u00e9r\u00e9 deux, trois autres expositions, et puis on avait aussi vu cet \u00e9diteur Tach\u00e8ne, on s'est dit mais l\u00e0, il y a quelque chose \u00e0 faire. Parce qu'en fait, ce qu'on pourrait proposer, c'est des produits culturels d'extr\u00eamement bonne qualit\u00e9, un petit peu comme un label de disque, un petit peu comme un \u00e9diteur. C'est pour \u00e7a qu'on s'est dit, mais o\u00f9 est-ce qu'on va vendre \u00e7a ? Et c'\u00e9tait naturel d'aller voir la FNAC, parce que la FNAC, en fait, ils vendent des livres, ils vendent des CD, mais pourquoi ils ne vendent pas de photographie ? Et en fait, on est all\u00e9 voir la FNAC, qui \u00e0 l'origine, est une coop\u00e9rative de photogra ? Oui, donc l'ADN de la FNAC, c'est en fait des photographes qui sont... Andr\u00e9 Essel, qui est un des fondateurs, qui se sont r\u00e9unis pour acheter des produits de photos moins chers. C'\u00e9tait \u00e7a. Et c'est pour \u00e7a que pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e0 la FNAC, il y avait... Alors l\u00e0, je parle \u00e0 des gens qui doivent \u00eatre assez vieux pour comprendre. Il y avait des expositions de photos gratuites \u00e0 l'entr\u00e9e des FNAC. Et nous, on s'est dit, mais pourquoi elles sont gratuites ? Pourquoi on vendrait pas des photos ? On a les frapp\u00e9 \u00e0 la porte, ils nous ont dit c'est une bonne id\u00e9e, on est parti comme \u00e7a et on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s vite une centaine de corners en Europe avec la FNAC. D'ailleurs Yellow Corner c'est un petit peu un clin d'\u0153il de... Yellow Corner \u00e7a veut tout et rien dire mais dans mon esprit moi c'\u00e9tait aussi un clin d'\u0153il \u00e0 Dutch GramChromophon, la musique classique, avec ce fameux label allemand qui n'a pas chang\u00e9 depuis 120 ans. Et quand vous achetez un disque chez Deutsch-Chromophon, vous ne connaissez pas l'interpr\u00e8te, mais vous savez que c'est vraiment une qualit\u00e9 allemande, que c'est l'un des meilleurs interpr\u00e8tes, c'est le label de Karajan. Et je me suis dit que \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame chose. Il faut que quand on ach\u00e8te un Yellow Corner, ce n'est pas grave si je ne connais pas l'artiste, je sais que \u00e7a va \u00eatre quelqu'un qui est un artiste confirm\u00e9 ou qui va l'\u00eatre, que la qualit\u00e9 va \u00eatre extraordinaire. C'\u00e9tait un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 label, \u00e9diteur. On s'est dit la FNAC c'est la meilleure maison pour commencer. On est parti comme \u00e7a. Oui, toujours tr\u00e8s bonne r\u00e9putation la FNAC en termes de qualit\u00e9. Encore meilleure \u00e0 l'\u00e9poque. Tu disais pourquoi ils ne vendaient pas de photographie, mais en fait personne ne vendait de la photographie. Il y avait les galeries. Oui, mais eux les exposaient. C'est \u00e0 dire qu'en fait ils avaient 30 m\u00b2 et c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois les meilleurs m\u00b2 \u00e0 l'entr\u00e9e de tous les magasins FNAC, mais ils ne les vendaient pas. D'ailleurs, quand on allait les voir, ils nous ont dit \u00ab Ah mais c'est une id\u00e9e qu'on aimerait bien avoir, mais on n'est pas capable de la mettre en oeuvre. \u00bb Mais du coup, j'ai peut-\u00eatre un peu, en effet, peut-\u00eatre que je vais exag\u00e9rer, mais il y avait des gens qui vendaient de la photographie accessible ? Personne. C'est quand m\u00eame fou en soi, en fait. Je pourrais revenir, finalement, je fais souvent serre-marque \u00e0 mes invit\u00e9s, sans no offense, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s basique comme id\u00e9e en soi, vendre de la photographie. Enfin, je veux dire, c'est pas... Oui, il y a Ikea qu'on vend un peu, mais qu'on vendait peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, je sais pas d'ailleurs. Non, Ikea, ils ne vendent pas les tirages photo. C'est encore un autre proc\u00e9d\u00e9, donc il n'y a pas cette qualit\u00e9, quand on aime la qualit\u00e9, il n'y a pas cette texture, il n'y a pas ce rendu. Encore une fois, on revient au d\u00e9bat sur l'image et la photographie. Mais personne ne vendait vraiment de la photographie accessible. Apr\u00e8s, on a eu une myriade de concurrents qui ont essay\u00e9 d'\u00e9merger. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, personne. Et on est parti comme \u00e7a. Et \u00e7a nous a paru vraiment bien de le faire \u00e0 la FNAC. Mais il y a eu... Alors l\u00e0, il y a une belle histoire raconter dans les comments, c'est quand on allait voir la FNAC, c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 HEC Entrepreneur, parce qu'on avait un de nos professeurs qui s'appelle Philippe Mondant, qui est quelqu'un de remarquable, qui \u00e9tait un des grands parrains d'HEC Entrepreneur et qui avait \u00e9t\u00e9 l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la FNAC. Donc il nous avait donn\u00e9, il en \u00e9tait parti, mais il nous avait donn\u00e9 un contact d'une femme qui g\u00e9rait en fait toutes les galeries photo et qui nous avait dit la chose suivante, qui nous avait dit \u00e9coutez votre id\u00e9e pas mauvaise mais faites moi une s\u00e9lection de photographes et puis revenez me voir dans trois semaines et puis en fonction on avisera. Donc l\u00e0 il fallait alors qu'on connaissait rien \u00e0 la photographie trouver des photographes qui \u00e9taient d'accord pour vendre la FNAC. Et puis \u00e0 la photographie, trouver des photographes qui \u00e9taient d'accord pour vendre \u00e0 la FNAC. Et puis \u00e0 la fin d'une semaine de travail avec Paul, il se passe que, \u00e7a arrive souvent qu'on est associ\u00e9, \u00e7a arrive toujours d'ailleurs, je pense que c'est \u00e7a, on n'est pas d'accord, on s'engueule, il y a toujours des divergences. Et moi je me dis, tiens, il est temps que je rentre chez moi \u00e0 la campagne, me ressourcer dans le centre de la France, au sein de ce petit village. Et l\u00e0, j'\u00e9tais jeune, mais j'avais encore la carte 12-25. Et je ne sais pas pourquoi, j'ai pris une place de premi\u00e8re, ce que je ne faisais pas du tout \u00e0 l'\u00e9poque. Et je m'assois donc dans le train pour aller \u00e0... pour aller donc \u00e0... C'est le train Paris-Clairmont. Et je m'assois tout b\u00eatement. Et l\u00e0, il y a un militaire qui vient me dire, alors que je suis en premi\u00e8re, vous \u00eates assis \u00e0 ma place. Et puis il y a une querelle qui commence, parce que le type est un peu chaud, et il commence \u00e0 crier tr\u00e8s fort en me disant mais vous \u00eates assis \u00e0 ma place, levez-vous, partez. Et l\u00e0 je me suis fait remarquer dans tout le wagon, il est temps que je parte. Et en fait je comprends pourquoi le wagon \u00e9tait plein, c'est que j'ouvre le wagon d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qu'il y avait Yann Arthus Bertrand qui f\u00eatait ses 60 ans avec tous ses copains avec du champagne avec plein de plein de plein de m\u00e8tre c'\u00e9tait c'\u00e9tait assez amusant et l\u00e0 je me suis mis c'est incroyable je dois pr\u00e9senter \u00e0 la FNAC dans quinze jours une trentaine de photographes je rentre chez et il y a un monsieur avec sa moustache qui \u00e9tait hyper connu \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il venait de vendre la Terre du Dix-Ciels. C'est 4,5 millions de livres vendus. 50 euros, c'est l'un des plus grands succ\u00e8s de l'\u00e9dition. C'est Mister Photography en France des ann\u00e9es 2000. Voil\u00e0 Mister Photography. Il est dans un train compl\u00e8tement... Il y a Doisneau, il y a Gillers... Il est dans un train compl\u00e8tement pourri, avec une bande de copains, et de fa\u00e7on improbable, il avait privatis\u00e9 en fait tout le wagon pour ses 60 ans. Et l\u00e0 je me dis c'est compl\u00e8tement fou, donc on n'a qu'une chance, donc je m'avance vers lui, je dis \u00e9coutez j'ai un projet \u00e0 vous soumettre, je dois voir la FNAC dans 15 jours, je lui explique mon truc \u00bb et l\u00e0 il hallucine parce qu'il dit \u00e0 ses copains \u00ab mais c'est une cam\u00e9ra cach\u00e9e, ils ne comprennent pas ce qui lui arrive \u00bb \u00ab c'est ce petit con qui vient m'emmerder pendant mon anniversaire \u00bb \u00ab c'est exactement \u00e7a, donc il me dit \u00ab bon ben assieds-toi, on verra plus tard \u00bb \u00bb il me dit \u00ab tu descends o\u00f9 ? \u00bb alors je dis \u00ab je descends dans une heure et demie \u00bb alors je m'assois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00ab tu dois \u00eatre hyper \u00e0 l'aise. Ouais parce que j'\u00e9tais tout seul, j'\u00e9tais le seul non invit\u00e9 parmi, il y avait la martini\u00e8re, il y avait Eric Colm\u00e9dage de photo, il y avait tous ses communs, quoi c'\u00e9tait vraiment les 60 ans, ils partaient marcher dans l'eau braque en fait. Ok. Et au bout de 30 minutes, je pense qu'ils ont pas mal bu, le champagne est dans. Ouais, pas toi. Non, pas moi, ils me le proposaient pas, moi j'\u00e9tais le petit gar\u00e7on dans le coin du wagon. Et \u00e0 chaque fois que le contr\u00f4leur passait, le contr\u00f4leur avait le droit \u00e0 sa coupe de champagne. Donc le contr\u00f4leur \u00e9tait compl\u00e8tement p\u00e9t\u00e9. Je pense qu'il a contr\u00f4l\u00e9 personne sur ce trajet-l\u00e0. Et puis au bout de 30 minutes, il me dit \u00ab viens m'expliquer ton projet \u00bb. Et l\u00e0, j'explique. Sympa. Trop sympa. Trop sympa et de parole. J'explique mon projet et l\u00e0, avant m\u00eame que je termine, il y a une de ses copines qui est un peu d\u00e9j\u00e0 enivr\u00e9e par l'effet du champagne, qui dit \u00ab Allez Yann, il est jeune, il est sympa, il veut vendre des photos \u00e0 la FNAC, dis-lui oui ! \u00bb Et il dit \u00ab Ouais, moi j'ai toujours voulu vendre des photos \u00e0 la FNAC, c'est une bonne id\u00e9e je pense, passe lundi dans mon bureau ! \u00bb Voil\u00e0, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. Et il est parti dans le barraque, moi je suis descendu, lundi matin \u00e0 9h j'\u00e9tais dans son bureau et il a tenu parole et il nous a donn\u00e9 la couverture de la photo de la France vue du ciel qui \u00e9tait le Mont-Saint-Michel et on est retourn\u00e9 fi\u00e8rement voir la FNAC en disant voil\u00e0 on a plein de photographes mon nanin c'est Artis Bertrand, on sait que vous avez vendu 4 millions et demi de livres, qu'il a vendu 4 millions et demi de livres et que la FNAC est le premier libraire. On pense qu'une photo, \u00e7a pourrait bien zander. C'\u00e9tait compl\u00e8tement fou. Tu y arrives avec un tirage ? Oui, j'arrive avec le tirage de la France vue du ciel, l'archange Saint-Michel. Donc tu les projettes quand m\u00eame dans le produit. Ah, compl\u00e8tement. Et l\u00e0, ils nous ont dit bon, \u00e9coutez, l\u00e0 c'est s\u00e9rieux votre truc. Donc, on y va. Et on est parti en fait avec ce parrain de c\u0153ur qui est toujours un bon copain et avec lequel on collabore encore. Tu les aurais convaincus sans \u00e7a, tu crois ? Je pense pas. Je pense pas parce que la FNAC c'est quand m\u00eame, c'\u00e9tait une grosse machine commerciale, c'\u00e9tait pas simplement, c'\u00e9tait pas une galerie d'art qui veut lancer des jeunes. Et je pense que \u00e7a, mais \u00e7a n'a pas convaincu d'ailleurs que la FNAC, \u00e7a a aussi convaincu, on peut en parler, un des premiers fonds avec qui on a lanc\u00e9 Yellow Corner qui est 360, qui sont des gens super. Ils sont partenaires. Et Fran\u00e7ois Tizon nous avait dit quand j'ai vu \u00e7a, j'ai vu que vous \u00e9tiez s\u00e9rieux. Oui on \u00e9tait s\u00e9rieux mais on a r\u00e9ussi. C'\u00e9tait une belle prise de guerre en fait, c'\u00e9tait un beau parrain. C'\u00e9tait un beau parrain \u00e0 une belle \u00e9poque parce qu'il venait de sortir donc ce livre et qui a \u00e9t\u00e9 vraiment... Il y a eu vraiment un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal. Elle est incroyable cette histoire. Et il y a eu un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal de la Terre du ciel. Et donc du coup d'avoir comme \u00e7a une des plus belles photos embl\u00e9matiques de Yann, c'\u00e9tait une cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s forte. Et m\u00eame Yann il en parle beaucoup, \u00e7a le fait rire. Parce qu'il se dit, c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi que Yann est encore l\u00e0 \u00bb. Donc il en parle tr\u00e8s facilement, vous pouvez lui en parler. C'est vraiment dingue cette histoire. Tu serais pas all\u00e9 le chercher, toi ? Non, mais comment on peut pas aller le chercher Yann Arthus-Bertrand ? C'est quelqu'un o\u00f9 on se dit \u00ab on lui envoie un email, il r\u00e9pond pas \u00bb. Surtout \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait, enfin encore maintenant, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait au top du top du top, c'est-\u00e0-dire des sollicitations quand j'entends du top du top du top. Et l\u00e0, c'\u00e9tait le voir dans un cadre informel, dans une voiture de TER, avec ses copains, du champagne, parce qu'il n'\u00e9tait pas encore en train de travailler derri\u00e8re un ordinateur, il \u00e9tait en train de faire la f\u00eate, ils avaient privatis\u00e9 la voiture. \u00c7a a bien fait de ne pas te mettre sur la t\u00eate avec le militaire qui t'aurait probablement r\u00e9tam\u00e9 la gueule. Oui, c'est ce que je me suis dit, je voulais partir parce qu'en fait, il regarde tout le monde, m'ont g\u00ean\u00e9, et je me suis dit, je comprends pourquoi le train a \u00e9t\u00e9 surbook\u00e9. Parce que c'\u00e9tait une vaine. Je pense qu'il y a probablement une force sup\u00e9rieure qui t'a envoy\u00e9 ce militaire, je pense, pour te dire vas-y d\u00e9gage, bouge-toi, il se passe un truc \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'est incroyable. Donc tu as quand m\u00eame eu le culot d'aller lui dire parce que je veux dire le type qui f\u00eate ses 60 ans, faut bien le faire, mais bon tu dis c'est un alignement d'\u00e9toiles, t'es oblig\u00e9 de le faire un petit peu mais... Mais l\u00e0 quand j'ouvre le wagon, je reviens \u00e0 Nartus Bertrand avec sa moustache et une bouteille de champagne \u00e0 la main, je ne dis pas je vais y aller. Je me dis maintenant, je dois dans 15 jours rendre quelque chose, une MacCopie \u00e0 la Fnac. C'est parfait, c'est ce qu'il me faut. Donc, cette premi\u00e8re photo, tu la tires en \u00e9norme ? On la tire sur un format 24 par 36 dans un 440-50 et on lance le concept de photos limit\u00e9es \u00e0 plusieurs milliers d'exemplaires donc on dit voil\u00e0 cette photo va \u00eatre limit\u00e9e dans un format, dans plusieurs formats m\u00eame, et va \u00eatre vendue \u00e0 la FNAC. \u00c7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le concept, c'est-\u00e0-dire limit\u00e9, num\u00e9rot\u00e9, pas sign\u00e9. Exactement. Parce que tu peux pas les signer toutes si c'est \u00e7a. Parce qu'on ne veut pas les signer surtout, parce que globalement nous l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se dire, et c'est toujours la m\u00eame chose, c'est de dire voil\u00e0, nous notre m\u00e9tier c'est d'\u00eatre en fait un \u00e9diteur, d'\u00eatre un diffuseur grand public de qualit\u00e9, un peu comme Tachan, comme Universal Music, et puis de laisser faire les galeries leur travail. Et d'ailleurs par la suite, on a eu une opportunit\u00e9 incroyable, on peut en parler parce que c'est aussi une tr\u00e8s belle histoire, du m\u00eame genre que celle d'Arthur Bertrand, on a rachet\u00e9 la librairie Galerie La Hune \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s et dans laquelle on a une activit\u00e9 yellow corner au rez-de-chauss\u00e9e, mais \u00e0 l'\u00e9tage on a une galerie d'exposition avec des tirages sign\u00e9s, num\u00e9rot\u00e9s pour tous les gens qui veulent justement. Et Vincent Peters qui est derri\u00e8re a fait une tr\u00e8s belle exposition l\u00e0-bas. Les photos que tu ach\u00e8tes du coup chez Yellow Corner prennent pas de valeur ? C'est une valeur sentimentale ? Oui, je veux dire, c'est pas la m\u00eame... Je veux dire, il n'y a pas de second march\u00e9 comme... Il n'y a pas de second march\u00e9, en fait si tu veux, le second march\u00e9 il est le m\u00eame que... moi j'aime bien comparer les livres. Quand on ach\u00e8te un livre on peut se rendre compte qu'on a diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, c'est \u00e0 dire qu'on regarde dans la premi\u00e8re page et on remarque que ce livre a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 sur un papier velin \u00e0 dix exemplaires etc. \u00c7a, ce livre l\u00e0 de l'\u00e9dition originale va prendre de la valeur. Le livre qui suit n'en prendra pas, sauf si \u00e0 un moment donn\u00e9 il est \u00e9puis\u00e9, il peut tripler ou quadrupler. C'est le cas avec Yellow Corner. Donc ce sont en fait des photographies qui vont prendre une valeur en fonction de leurs limitations. Moi j'aime bien regarder sur leboncoin, sur ebay, les photos qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite \u00e9puis\u00e9es, elles doublent de valeur mais c'est pas une valeur qui est bas\u00e9e sur la cote de l'artiste. En revanche, et pour ces gens l\u00e0 qui sont int\u00e9ress\u00e9s par des photographies qui peuvent prendre de la valeur, on a cette galerie \u00e0 la Une \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, donc la galerie embl\u00e9matique de Saint-Germain depuis 1949 o\u00f9 tous les plus grands artistes ont expos\u00e9. Picasso, Klein, Manrette, qu'on a pu racheter \u00e0 Flamarion. Et l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9tage, on a des expositions monographiques de grands photographes. On a eu Araki, on a eu Vincent Peters, on a eu Toscani. On a aussi des jeunes photographes et puis certains photographes de Yellow Corner \u00e0 qui on donne une chance. Et pour le coup, si vous achetez une photo l\u00e0-bas, vous avez quelque chose qui peut prendre de la valeur si l'artiste a une cote qui monte. Et c'est compl\u00e9mentaire et \u00e7a donne en fait une nouvelle corde \u00e0 notre arc. Et \u00e7a, cette activit\u00e9-l\u00e0, on l'a depuis trois ans. Et c'\u00e9tait assez amusant parce qu'on l'a eu gr\u00e2ce \u00e0 la musique, celle-ci, c'est la galerie. Pourquoi tu limites alors, pourquoi tu limites le nombre de tirages ? Parce que c'est important quand m\u00eame d'avoir quelque chose... Tachan avait une tr\u00e8s, tr\u00e8s belle phrase que j'aime beaucoup, qui disait mon m\u00e9tier, c'est d'organiser la p\u00e9nurie \u00bb. Et je pense que c'est important d'avoir quand m\u00eame quelque chose d'une certaine valeur. On est quand m\u00eame dans le luxe accessible, on a un produit extr\u00eamement qualitatif et c'est aussi tr\u00e8s important et valorisant de se dire que c'est pas quelque chose qui est illimit\u00e9. Donc on a des formats qui nous paraissent assez nombreux, on en a 3 ou 4 par photographie, et on a des limitations qui vont entre quelques milliers \u00e0 500 ou \u00e0 50 par format. Les tr\u00e8s grands formats sont plus limit\u00e9s, c'est \u00e7a ? Voil\u00e0, \u00e0 50 exemplaires. Et ce qui fait en fait que vous avez quelque chose d'un peu plus exclusif. Donc pour nous c'est tr\u00e8s important \u00e7a, parce queement, quand on a lanc\u00e9 aussi la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait de se dire, parce qu'\u00e0 l'origine, il n'y avait que \u00e7a. Il faut qu'on se batte contre... Moi, je parlais toujours de cette photo de... Vous la connaissez s\u00fbrement de Gainsbourg, Ferr\u00e9 et Barrel autour d'un micro et un MC. Tout le monde l'a vu, c'est une photo d'un anamaro du du baiser de l'h\u00f4tel de ville en poster donc on s'est dit voil\u00e0 il faut aussi qu'on puisse renouveler et que chacun ait en fait une photographie accessible mais un peu exclusive donc on a simplement ouvert le le parce que sinon le probl\u00e8me c'est que la photo un peu trop qui marche trop finalement elle fatigue tout le monde aussi exactement et ce qui est \u00e9tonnant dans la photographie c'est qu'il se passe la m\u00eame chose que dans le cin\u00e9ma ou dans la musique. Quelque chose qui pla\u00eet, pla\u00eet \u00e0 tout le monde et sur toute la plan\u00e8te. Les succ\u00e8s sont universels. Il y a vraiment des codes, s\u00fbrement, qu'on ne voit pas dans une photographie, qui sont subliminaux, mais qui font que les gens sont attir\u00e9s par la m\u00eame photographie. Et alors l'artiste lui, il y trouve quoi l\u00e0-dedans ? Alors il prend une commission j'imagine sur les ventes ou tu lui ach\u00e8tes sur le mod\u00e8le c'est quoi ? Alors le mod\u00e8le est tr\u00e8s simple. Encore une fois on n'a rien, on n'a pas r\u00e9invent\u00e9 la roue. On s'est dit on veut juste \u00eatre un \u00e9diteur comme Universal Music, comme Tachan, autour de la photographie. On a repris le mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est entre 5 et 10 % pour le livre, un peu plus, un peu moins pour la musique. Et bien on fait la m\u00eame chose avec de la photographie. Nous, on a une centaine de galeries aujourd'hui de par le monde. On a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 \u00e0 7 millions de personnes qui poussent les portes des galeries, plus un site internet assez actif. Et donc on donne, on permet d'avoir une visibilit\u00e9 extr\u00eamement importante et des revenus assez cons\u00e9quents pour le photographe. Un photographe qui aujourd'hui est chez nous peut gagner tr\u00e8s tr\u00e8s bien sa vie en vendant uniquement des photographies si elles se vendent tr\u00e8s vite parce qu'une photographie peut g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ou 40 000 euros de revenus pour un artiste. Sur une seule photo ? Sur une seule photo. Vendu sur plusieurs formats, d'accord. Exactement, donc quand vous multipliez \u00e7a par 10 ou 15, \u00e7a va tr\u00e8s vite et \u00e7a permet de se concentrer \u00e0 son art. Apr\u00e8s, il y a ceux qui marchent beaucoup moins bien, mais ils auront des revenus quand m\u00eame qui leur permettent d'accompagner leur fin de mois. Et c'est aussi une premi\u00e8re d\u00e9marche artistique parce qu'ils vont \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par... On travaille avec beaucoup de revues, avec des festivals, donc \u00e7a permet aussi de rentrer un petit peu dans le circuit. C'est la premi\u00e8re marche on va dire. Et la raret\u00e9 c'est quand m\u00eame aussi une d\u00e9marche commerciale, je veux dire si jamais il y a une photo qui marche bien, tu sais qu'il faut quand m\u00eame l'acheter vite sinon elle part... Organiser la p\u00e9nurie et justement c'est aussi un argument de vente en disant voil\u00e0 il faut vous d\u00e9p\u00eacher parce qu'on a sur ce format l\u00e0 que 500 photographies et on a une centaine de galeries \u00e7a veut dire qu'il y a 4 \u00e0 5 photographies par galerie. Et si je vois par exemple une de ces photos, alors je peux pas les voir dans toutes les galeries, mais qui sont en 50 exemplaires, si tu as 100 galeries il y en a d\u00e9j\u00e0 qu'une sur deux qu'on aura une, puis peut-\u00eatre une tr\u00e8s grosse qu'on aura plusieurs, je sais pas. Tu peux quand m\u00eame la commander ailleurs ? Sur internet, mais c'est vertueux justement. C'est-\u00e0-dire qu'effectivement on a des photographies qui s'\u00e9puisent tr\u00e8s vite. A l'origine, on nous reprochait de ne pas faire tourner assez les photographies, c'est qu'on n'avait simplement pas assez de galeries. Aujourd'hui, une photographie peut \u00eatre \u00e9puis\u00e9e en quelques semaines. Et le photographe n'a pas le droit de la revendre ailleurs ? Non, non, non, non, non, non, on a vraiment une exclusivit\u00e9 l\u00e0-dessus. Une fois qu'elle est tir\u00e9e, etc. cette photo ne sera plus tir\u00e9e autrement ailleurs. Et \u00e7a permet d'avoir une belle histoire avec le photographe sur le long terme parce qu'apr\u00e8s, maintenant, on est en train de lancer des productions aussi donc on accompagne les photographes sur des th\u00e9matiques en leur disant que c'est peut-\u00eatre pas mal, on envoie des photographes l\u00e0, on en a envoy\u00e9 \u00e0 la Lambra en Espagne pour lancer un shooting sur des th\u00e9matiques qui nous paraissent pertinentes et qui puissent \u00eatre int\u00e9ressantes pour tout le monde. C'est fantastique et donc certains d'entre eux \u00e9videmment, puisque tu as des tr\u00e8s grands noms, vont en plus de \u00e7a vendre d'autres tirages en version tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9e cette fois-ci sign\u00e9e, comme Derri\u00e8re-moi ou des choses comme \u00e7a, \u00e0 des prix beaucoup plus chers sur un travail artistique diff\u00e9rent ou sur d'autres parties de leur art. C'est exactement \u00e7a. D'accord. Donc du coup tu as des photographes qui \u00e9taient des tr\u00e8s grands noms qui sont venus chez toi pour vendre, pour proposer leur art de mani\u00e8re plus accessible on va dire. Oui. Et tu as eu l'inverse. S as eu des... Surtout. Donc vous scootez un peu comme on dit en anglais des artistes, des photographes. Qui est-ce qui fait \u00e7a ? Moi essentiellement. C'est vraiment mon activit\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9, c'est de trouver les photographes de demain et de les accompagner. Donc c'est aussi beaucoup de r\u00e9seaux qui ont \u00e9t\u00e9 tiss\u00e9s avec le temps, avec les festivals, avec les directeurs artistiques, avec les photographes eux-m\u00eames qui ont des amis, etc. Et l'id\u00e9e c'est de choisir non pas une photographie, mais un photographe. C'est ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent. C'est quelqu'un vraiment qui a une histoire \u00e0 raconter, qui est capable d'avoir un potentiel, qui a une envie et qui a envie d'aller tr\u00e8s loin. Par exemple, on a une tr\u00e8s belle histoire avec Lee Jeffries, qui est un de nos photographes, qui a pris d'aller tr\u00e8s loin. On a une tr\u00e8s belle histoire avec Lee Jeffries qui est un de nos photographes qui a pris beaucoup de sans-abri. Je ne sais pas si tu connais ses photographies, c'est des photographies tr\u00e8s fortes de sans-abri. Et quand je l'avais en fait rep\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait sur Flickr, quelque chose qui n'a plus exist\u00e9 aujourd'hui. Qui appartenait \u00e0 Yahoo notamment. Et j'avais contact\u00e9 ce photographe anglais qui me disait mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je suis comptable dans une bo\u00eete, je ne suis pas photographe, j' me disait mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je suis comptable dans une bo\u00eete, je suis pas photographe, j'ai rien \u00e0 faire. J'ai dit \u00e9coutez, tonton, moi je pense que vos photographies sont tr\u00e8s fortes et vous pouvez rester comptable dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle vous \u00eates et puis \u00e7a marchera ou \u00e7a marchera pas mais tonton l'aventure. Puis il me donne une licence pour trois photos, des photos tr\u00e8s fortes, des sans-abri, en gros plan, en noir et blanc, avec des regards extr\u00eamement forts. Il a fait un livre qui s'appelle Lost Angels. On a eu une parution suite \u00e0 la diffusion de ces photographies dans Yellow Corner tr\u00e8s vite dans le Times. Terrence Malick, qui est le grand r\u00e9alisateur am\u00e9ricain, voit \u00e7a, contacte le photographe. Il est devenu assistant photographe de Terrence Malick. Nick Cave est pass\u00e9 dans une galerie \u00e0 Londres, a vu les photos, il a demand\u00e9 \u00e0 faire trois shootings avec lui. Il avait eu de chez toi ? Oui, il a demand\u00e9 \u00e0 Lee Jefferies d'\u00eatre son photographe, donc maintenant il est proche de Nick Cave et de toute la galaxie. Et le type est compl\u00e8tement parti comme \u00e7a, l\u00e0 il a fait une exposition avec Jeff Aerosol. Il est compl\u00e8tement parti parce qu'\u00e0 l'origine, en fait, c'\u00e9tait simplement deux, trois photographies qu'on a lanc\u00e9es. Et maintenant, il n'est plus du tout comptable. Il est parti sur une vraie carri\u00e8re. Il ne la regrette pas ? Non, il ne la regrette pas du tout. Et on a toujours une tr\u00e8s belle collaboration. Et \u00e7a continue pour lui. Il a r\u00e9ussi justement \u00e0 d\u00e9coller comme \u00e7a. Et \u00e7a, c'est une belle histoire. Je te confirme. Quand je t'\u00e9coute comme \u00e7a, il y a des similitudes avec... On pourrait penser que tu es le patron d'un VC, d'un fonds d'investissement ou quelque chose comme \u00e7a. Par rapport \u00e0 un photographe, \u00e9videmment c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Je suis d\u00e9sol\u00e9 pour ce micro, je vais jeter ce c\u00e2ble. On parle d'une d\u00e9marche artistique, mais tu parles de l'histoire, de la vision, de l\u00e0 o\u00f9 ils veulent aller. Donc il y a quand m\u00eame quelqu'un qui a fait des tr\u00e8s belles photos, qui sont tr\u00e8s fortes, mais quand tu le vois, il ne te raconte pas quelque chose, c'est pas suffisant. C'est pas suffisant et puis il faut aussi qu'il ait l'envie d'\u00eatre un photographe, c'est important. Il faut qu'il y ait une sorte de niac d'\u00e9nergie, de sacrifice presque. Comme un entrepreneur. Comme un entrepreneur, c'est vrai. En ce sens, c'est ce qui est important. Parce que nous, on \u00e9crit une histoire sur le long terme. Aujourd'hui, on se rend compte que beaucoup de nos photographes qui fonctionnent bien sont des gens qu'on a identifi\u00e9, avec lesquels on a grandi et qui se sont \u00e9mancip\u00e9s. Et \u00e7a c'est important d'identifier \u00e7a. La personne qui a envie d'y aller a besoin d'y consacrer tout son temps. Et c'est le seul signe des conditions de succ\u00e8s. Sinon \u00e7a m'int\u00e9resse moins, \u00e7a int\u00e9ressera pas le public, c'est moins pertinent. Je pr\u00e9f\u00e8re me comparer \u00e0 Universal Music qui a d\u00e9tect\u00e9 Aaron Herman avec Blue Note, c'est exactement la m\u00eame chose. Pourquoi on prend Aaron Herman alors qu'il a commenc\u00e9 sur le papier la musique \u00e0 16 ans ? C'est pareil, on s'en fiche qu'il soit comptable ou qu'il ait commenc\u00e9 la musique tard. Par contre, on sent une flamme, on sent un talent, on sent une envie. \u00c7a, c'est important. Et toi, tu fais \u00e7a encore, c'est-\u00e0-dire te balader. Alors, c'est plus Flickr, je ne sais pas si c'est Instagram, si c'est ailleurs, voir des trucs et puis te dire... J'ai fait \u00e9norm\u00e9ment \u00e7a sur Internet. Tous les matins, j'ai Fiddley, je regarde les expositions, j'\u00e9tale la semaine derni\u00e8re, j'\u00e9coute. C'est un petit monde, en fait. Comme tous les mondes, ce sont des petits mondes. Et puis, quand on conna\u00eet les bonnes personnes, on a des capteurs tr\u00e8s bien plac\u00e9s, un petit peu comme un p\u00eacheur qui voit son bouchon baisser. Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on rentre en contact avec les photographes. Et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de les prendre tr\u00e8s, tr\u00e8s jeunes au tout d\u00e9but de leur carri\u00e8re comme un diamant brut et puis de le tailler et de continuer cette route ensemble. Parfois certaines, m\u00eame il y a des routes qu'on continue pas \u00e0 faire ensemble parce que des fois il a arriv\u00e9 que le succ\u00e8s soit tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important et que la personne se dise bon moi je pr\u00e9f\u00e8re maintenant m'\u00e9manciper et continuer diff\u00e9remment. Parfois on continue, enfin il y a diff\u00e9rentes histoires. C'est vrai que \u00e7a donne, quand on t'\u00e9coute, \u00e7a donne envie de continuer, tu dis que \u00e7a permet aussi de garder un lien diff\u00e9rent avec un public plus large aussi, ce qui est pas mal. Revenons \u00e0 ce tout d\u00e9but d'Yellow Corner, donc vous d\u00e9cidez \u00e0 ce moment-l\u00e0, en fait en gros c'est quoi ? C'est quand la FNAC vous dit on y va vous avez pas de soci\u00e9t\u00e9 encore si ? Non. C'\u00e9tait quoi c'est un projet de fin d'\u00e9tudes un peu vaguement vous dites on va tester un truc et puis c'est exactement \u00e7a voil\u00e0 et du coup l\u00e0 vous vous dites bon bah faut cr\u00e9er une bo\u00eete oui faut un peu d'argent oui on a mis 5000 euros chacun et on est parti on a encadr\u00e9 nous m\u00eame les photos et on a commenc\u00e9... Vous \u00e9tiez \u00e0 50-50 ? Vous aviez deux associ\u00e9s donc c'est tout ? Exactement et on a commenc\u00e9 \u00e0 la Fnac Saint-Lazare \u00e0 poser nos photographies dans un corner, dans une sorte de petite galerie extr\u00eamement bien plac\u00e9e, Passage du Havre \u00e0 Paris et puis tout de suite c'est s'est emball\u00e9 donc on a pr\u00e9tendu notre... 5000 euros tu... \u00e7a co\u00fbte un bras et demi d'imprimer des photos 5000 euros t'en imprime 20 non? je sais pas 30... On n'avait pas besoin de beaucoup plus au d\u00e9but parce qu'on \u00e9tait \u00e0 la demande on faisait que \u00e7a au fur et \u00e0 mesure on les vendait on les r\u00e9approvisionnait... T'imprimes chez qui ou t'imprimes chez qui? comment \u00e7a se passait? On imprimait chez un laboratoire fran\u00e7ais qui s'appelle Rainbow Color et puis on avait un petit atelier o\u00f9 on a juste encadr\u00e9 nous-m\u00eames au d\u00e9but, tout a \u00e9t\u00e9 fait par nos soins. Vous avez test\u00e9 plein d'ateliers ou Rainbow \u00e9tait le bon direct ? Non, on avait fait bien s\u00fbr tous les laboratoires du coin mais celui-ci nous paraissait bien et il reste toujours tr\u00e8s bien donc on a commenc\u00e9 avec eux eux \u00e7a s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9 et puis apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0 vouloir s'\u00e9tendre donc on s'est \u00e9tendu d'une part avec la FNAC et puis on s'est vite dit que \u00e7a serait bien d'avoir un magasin mais qui s'accotait de l'argent. Avant d'aller sur ce magasin juste, le jour de l'ouverture du corner c'est comme la FNAC en fait, les gens ils arrivent, ils regardent les trucs, ils le prennent, ils vont \u00e0 la caisse et ils payent. Donc il n'y a pas de vendeur. Non. Mais toi tu \u00e9tais l\u00e0 quand m\u00eame. Moi j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai suivi le type jusqu'\u00e0 la caisse. Tu t'en souviens ? Ouais tr\u00e8s bien. C'\u00e9tait quoi comme photo ? Il y a l'Arthur Lubertan ? Non, c'\u00e9tait une photo de St\u00e9phane Louis, un des photographes qu'on avait identifi\u00e9, une photo de mer tr\u00e8s belle que j'aimais beaucoup. C'\u00e9tait la premi\u00e8re photo St\u00e9phane Louis, un des photographes qu'on avait identifi\u00e9, une photo de mer tr\u00e8s belle, que j'aimais beaucoup. C'\u00e9tait la premi\u00e8re photo qu'on a vendue. Bien s\u00fbr, je m'en souviens. C'\u00e9tait le premier jour ? Premier jour. Le premier jour, m\u00eame, c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s vite. C'est arriv\u00e9 dans les deux heures, je pense. Assez vite. Un type qui est venu, qui a tourn\u00e9, qui a pris la photo. Mais qu'est-ce que vous faites derri\u00e8re moi, monsieur ? Vous l'\u00e9coutez pendant longtemps ? J'\u00e9tais derri\u00e8re, mais quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait derri\u00e8re, \u00e0 une quinzaine de m\u00e8tres. C'\u00e9tait important de se mettre parmi eux, d'\u00e9couter, d'entendre les ressentis. Je pense que tout le monde fait \u00e7a. Oui, j'imagine, c'est pour \u00e7a qu'on s'est oppos\u00e9s. C'\u00e9tait assez amusant. Donc vous faites le premier, puis le deuxi\u00e8me, puis le troisi\u00e8me, tout \u00e0 Paris au d\u00e9but ? Oui, tout \u00e0 Paris. Puis apr\u00e8s, la FNAC nous ouvre ses portes parce qu'ils trouvent que c'est int\u00e9ressant pour eux. Et nous, on se dit que \u00e7a serait bien de pouvoir avoir une galerie en propre. Mais c'est\u2026 alors apr\u00e8s combien de temps vous lancez votre galerie ? Six mois. Parce qu'on a gagn\u00e9 un prix en fait. D'accord. On a gagn\u00e9 un prix. On a fait ce prix qui est g\u00e9nial pour ceux qui font du retail, qui s'appelle le prix des jeunes cr\u00e9ateurs du commerce, du Nibai. Ok, Nibai qui est un des gros propri\u00e9taires de centres commerciaux. Ouais, alors l\u00e0 je vais dire des choses qui peuvent f\u00e2cher sur Nibai, mais qui sont amusantes. Donc pour l'anecdote, on va quand m\u00eame le dire, c'est que le premier prix du Nibai, c'\u00e9tait un prix qui est assez fabuleux parce qu'on gagnait un droit au bail d'un million d'euros au premier prix, donc c'est quand m\u00eame beaucoup d'argent. Donc un droit au bail c'est une boutique quelque part ? Une boutique avec une valeur marchande d'un million d'euros sur le bail, le deuxi\u00e8me prix \u00e9tait 500.000 euros et le troisi\u00e8me prix \u00e9tait 200.000 euros. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que mes \u00e9tudes de dr\u00f4me ont au moins servi une fois. C'est que dans le concours Unibail, c'\u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9 par Jean-Michel Villemotte, qui est le grand architecte, qui nous a sauv\u00e9 du concours. On ne devait pas avoir de prix. Puis lui, il a dit \u00ab mais attendez, ce projet est formidable. Moi, si je suis pr\u00e9sident du jury, je veux au moins qu'il ait un prix \u00bb. Donc le premier prix, c'\u00e9tait un bail pour un million. Le deuxi\u00e8me prix, c'\u00e9tait un bail pour 500 000. Et le prix il y avait marqu\u00e9 AIDE de 200 000. Et nous on a eu le troisi\u00e8me prix et quand on est all\u00e9 voir Unibail ils nous ont dit mais dans quel centre commercial vous voulez ouvrir ? On leur a dit non mais attendez, il n'y a pas marqu\u00e9 pour le premier prix il y avait marqu\u00e9 que c'\u00e9tait dans un centre commercial, le deuxi\u00e8me prix aussi, l\u00e0 il y a marqu\u00e9 une AIDE. Donc nous on veut juste une aide. Donc on voudrait le... 200 000 balles ? On voudrait 200 000 euros. Et l\u00e0 ils ont regard\u00e9 leur concours, c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9dition dans tous les sens. Et en fait je crois que le r\u00e8glement n'avait pas \u00e9t\u00e9 bien cadr\u00e9. C'est \u00e7a, ils l'ont fait faire par un stagiaire. Et ils nous ont envoy\u00e9 le ch\u00e8que. Et je me souviens tr\u00e8s bien du coursier qui arrive avec le ch\u00e8que de 200 000 euros. Ils sont tous venus, mais on leur dirait qu'on reviendra \u00e0 vous, on ouvrira un jour dans les centres commerciaux, mais on ne peut pas ouvrir la premi\u00e8re dans un centre commercial. Et on a ouvert rue des Frambois dans le Marais, la premi\u00e8re galerie. \u00c7a a tout chang\u00e9. Si on avait commenc\u00e9 au HAL, on \u00e9tait morts-n\u00e9s. Et apr\u00e8s, on a eu des centres commerciaux. Tu dois cr\u00e9er ton histoire, c'est comme le photographe, ce que tu disais tout \u00e0 l'heure. Tu dois passer par des chemins, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que tu fais. Et donc ce prix-l\u00e0 nous a beaucoup aid\u00e9 pour ouvrir le premier emplacement. Et tu faisais combien de chiffres d'affaires sur les premiers mois \u00e0 la FNAC ? C'\u00e9tait d\u00e9risoire, probablement par rapport aux hors jours d'hui, mais c'\u00e9tait... Oui c'\u00e9tait d\u00e9risoire je sais plus combien on faisait mais on n'avait pas beaucoup de formats, on n'avait pas une offre commerciale tr\u00e8s forte, on avait cette photo d'Ian Archibertant qui partait bien mais sinon c'\u00e9tait oui des dizaines de milliers d'euros. Quand m\u00eame donc c'est quand m\u00eame parti tout de suite quoi. Ah oui oui c'est parti comme un \u00e9diteur. Donc toi tu t'es pay\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s imm\u00e9diatement sur Yellow Corner ? Non non non on a attendu un peu quand m\u00eame, on \u00e9tait encore HEC entrepreneur donc on a attendu quelques mois mais apr\u00e8s on a eu un tout petit salaire de rien du tout. \u00c7a a commenc\u00e9 surtout quand on a eu la galerie parce que \u00e7a nous a permis d'avoir plus de masse de chiffre d'affaires. Sachant que l\u00e0 on est encore sur une probl\u00e9matique qui revient souvent sur ce podcast mais un besoin en fond ou leement important parce que tu payes tes tirages alors peut-\u00eatre que tu payes \u00e0 terme tes tirages pas imm\u00e9diatement \u00e0 tes prestataires. On s'entendait et puis surtout il y avait une chose qui est tr\u00e8s importante et je l'ai entendu dans beaucoup de podcasts et c'est vrai c'est que quand on est jeune on n'a absolument aucune charge. On n'a pas d'enfant, on n'a pas de copine, on vit sur un matelas, enfin on s'en fout quoi. \u00c0 partir de ce moment l\u00e0 on n'a pas besoin non plus, on n'a pas les m\u00eames exigences. Vous \u00e9tiez colloque, c'est \u00e7a ? Ouais, on \u00e9tait colloque. Mais vous \u00eates devenu colloque pour le business ou vous l'\u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 ? Non, non, non, on est devenu colloque suite \u00e0 HEC Entrepreneurs parce qu'il a fallu suite \u00e0 ce stage bras droit qu'on prenne un appartement et on l'a pris ensemble. Apr\u00e8s on est on est devenu coloc suite \u00e0 HEC Entrepreneurs parce qu'il a fallu suite \u00e0 ce stage bras droit qu'on prenne un appartement et on l'a pris ensemble. Apr\u00e8s on est on allait respectivement vivre chacun avec notre copine mais on a eu... Vous l'avez rest\u00e9 longtemps coloc ? Suffisamment. Ouais non. Mais genre quand vous avez cr\u00e9\u00e9 HelloBorner vous \u00e9tiez en coloc ? Ouais. Donc vous bossiez nuit et jour tout le temps. C'est \u00e7a. Quelques mois. C'\u00e9tait une bonne... Am\u00e9lie de Montant. D'accord. C'\u00e9tait un beau quartier. Et donc cette premi\u00e8re boutique dans le Marais, l\u00e0 c'est un peu plus... alors j'allais dire non, serious business, mais \u00e7a devait vendre peut-\u00eatre moins que dans toutes les FNAC finalement non ? Non, non, non, \u00e7a vendait tr\u00e8s bien parce que le Marais c'est un endroit extr\u00eamement puissant avec des clients avec un fort panier moyen. Le panier moyen en fait \u00e0 la FNAC est tr\u00e8s faible. Donc l\u00e0 on avait des gens vraiment qui avaient une envie et puis \u00e7a nous a permis surtout de mettre en avant nos grands formats. On ne pouvait pas \u00e0 la FNAC, on avait un manque de place. C'\u00e9tait tr\u00e8s contraignant. Tr\u00e8s pr\u00e9cie pouvait pas, \u00e0 la FNAC, on avait un manque de place. C'\u00e9tait tr\u00e8s contraignant. Tr\u00e8s pr\u00e9cieux la place \u00e0 la FNAC, \u00e9videmment. Tr\u00e8s pr\u00e9cieux, et puis surtout c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, parce que quand vous commencez \u00e0 vendre des photographies qui font des formats de 60x90 ou 100x150, vous ne pouvez pas les transporter d'une FNAC \u00e0 une autre, il faut partir. Il y a des probl\u00e9matiques logistiques consid\u00e9rables. Donc on \u00e9tait limit\u00e9 par les tailles de format. Alors que dans le Marais en effet en plus je pense que des petites choses peut-\u00eatre que je me trompe mais quand tu es ouvert le dimanche c'est par exemple je pense un jour assez propice j'imagine pour aller dans un magasin comme Yellow Corner tranquille en famille. Il y avait quatre quartiers o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9poque on pouvait ouvrir le dimanche c'\u00e9tait effectivement le Marais, les Champs-Elys\u00e9es, enfin il y avait quatre endroits dans Paris et \u00e7a a chang\u00e9 la donne. Apr\u00e8s du coup maintenant \u00e7a s'est nivel\u00e9, maintenant tous les quartiers sont plus ou moins ouverts le dimanche mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait vraiment... \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose d'extraordinaire. Et donc cette premi\u00e8re boutique cette fois-ci en revanche vous \u00eates dedans vous, non ? Physiquement ? Physiquement on est dedans oui. Combien de temps ? Pendant combien d'ann\u00e9es vous restez physiquement dans la premi\u00e8re boutique ? C'est quelques mois ? Plus que \u00e7a parce qu'en fait elle \u00e9tait assez grande et on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre nos bureaux derri\u00e8re parce que \u00e7a donnait sur une tr\u00e8s jolie cour en plus, c'\u00e9tait sur deux niveaux donc on est rest\u00e9 plusieurs ann\u00e9es. On \u00e9tait dans la galerie en permanence. Tu l'ouvrais le matin, tu la fermais le soir. Ouais, apr\u00e8s il y avait une force de vente, mais apr\u00e8s toutes les \u00e9quipes \u00e9taient l\u00e0-bas. Tu parlais de notre responsable internet, il a connu les bureaux l\u00e0-bas. Vincent Florent. Vincent Florent. On l'embrasse. Et pendant longtemps, on \u00e9tait dans le marais. Et puis apr\u00e8s on a agrandi la galerie, puis on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 avec des bureaux un peu plus loin de notre galerie, mais pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps on a \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re la galerie. Ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant parce qu'\u00e0 tout moment on sentait le march\u00e9. L\u00e0 on est donc toujours en 2006-2007 quand vous faites galerie. Le deuxi\u00e8me magasin c'est quand ? C'est six mois plus tard. Ah ouais, donc vous \u00eates all\u00e9 quand m\u00eame super vite. Six mois plus tard parce qu'en fait... T'es pas si artiste que \u00e7a, t'es quand m\u00eame assez businessman finalement. On a eu, on \u00e9tait tr\u00e8s proche du directeur France de chez Tachan, donc des \u00e9ditions Tachan, qui nous apprend qu'en fait il d\u00e9cide d'ouvrir un store, ils en ont un \u00e0 rue de Bussy, et il d\u00e9cide d'ouvrir un store \u00e0 Bruxelles. Est-ce que tu allais dire on a eu de la chance ? Parce que l\u00e0 tu m'as dit on a eu... non, peut-\u00eatre que tu n'allais pas dire \u00e7a. Non, non, non, non, non, non, non, on \u00e9tait tr\u00e8s proche de ce personnage qui est gentil, qui est Jean-Jacques Baudin-Gautier et qui nous dit voil\u00e0 on va ouvrir avec Tachan un store \u00e0 Bruxelles. Et nous c'\u00e9tait pas \u00e9vident de savoir o\u00f9 on pouvait trouver des emplacements et o\u00f9 il fallait ouvrir. Et on s'est dit mais l\u00e0 s'ils ouvrent Tachon \u00e0 Bruxelles, qu'on se met \u00e0 c\u00f4t\u00e9, a priori leur client\u00e8le c'est la n\u00f4tre, donc on devrait faire un bon chiffre. Et on s'est pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 Bruxelles pour trouver un emplacement et on s'est mis en face de Tachon, avant qu'ils ouvrent m\u00eame, on allait plus vite qu'eux. Et la Galerion l\u00e0 toujours, elle fonctionne tr\u00e8s bien d'ailleurs. Et c'est, je pense, r\u00e9ciproque. Je veux dire, c'est bon pour ta cha\u00eene, c'est bon pour vous. C'\u00e9tait bon pour nous, c'\u00e9tait dans le quartier du Sablon, \u00e0 Bruxelles, un tr\u00e8s beau quartier. Et \u00e7a a fonctionn\u00e9. \u00c7a nous a permis en plus tout de suite d'avoir une connotation, m\u00eame si c'est la Belgique, internationale. \u00c7a nous permettait d'aller dans un pays francophone quand m\u00eame, et puis de ne pas \u00eatre \u00e0 Paris. On s'est dit peut-\u00eatre que le march\u00e9 ne permettrait pas d'en avoir une deuxi\u00e8me \u00e0 Paris, on ne savait pas o\u00f9 on allait et Bruxelles \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite la deuxi\u00e8me gr\u00e2ce \u00e0 cette opportunit\u00e9 et puis l'immobilier est beaucoup moins cher \u00e0 Bruxelles. Donc en fait \u00e7a permettait de faire un coup facile avec peu d'argent. Donc tu avais commenc\u00e9, je te demandais si tu allais dire qu'on a eu de la chance parce que tu as commenc\u00e9 une phrase en disant on a eu mais non c'\u00e9tait pas \u00e7a. Mais si je pose cette question c'est que entre le train et puis une e-bike, enfin tu vois, j'ai cette passion pour la chance. Il faut inviter Daniel Habitant alors ? J'ai fait Philippe Gabillier mais en effet Daniel Habitant \u00e7a m'int\u00e9resse. Parce que Daniel Habitant il me disait toujours des choses incroyables. La premi\u00e8re chose qu'il m'a dit mais c'est une phrase que Napol\u00e9on disait toujours, il disait apportez moi des g\u00e9n\u00e9raux qui ont de la chance. Pour lui c'\u00e9tait le crit\u00e8re le plus important et je me souviens tr\u00e8s bien que je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de ce fameux jury Unibail, il disait \u00e0 chacun des laur\u00e9ats messieurs il vous faudra bien plus que du talent il vous faudra de la chance. Voil\u00e0 et je t'inviterai, je l'inviterai, je t'inviterai aussi. C'est un entrepreneur incroyable, photoservice, grande opticale. C'est not\u00e9, tu transf\u00e8res \u00e0 mon email. J'ai fait un \u00e9pisode sur la chance et je pense qu'en effet apr\u00e8s elle se cr\u00e9e pour en avoir il faut quand m\u00eame la faire. Je veux dire, tu aurais pu regarder Arthus Bertrand et te dire je vais pas le d\u00e9ranger pendant son anniversaire. Non, je te vois lever les yeux au ciel, mais voil\u00e0. Mais c'est dur quand m\u00eame. L'entreprenariat, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile. Toujours un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s glamour. On parle toujours du c\u00f4t\u00e9 glamour, mais c'est quand m\u00eame un sacerdoce. C'est extr\u00eamement complexe.e et donc quand on a la chance d'avoir une opportunit\u00e9, il faut la saisir parce que sinon on va faire autre chose. Je te confirme. Et \u00e7a c'est tr\u00e8s important. Il y a un livre qui est g\u00e9nial d'ailleurs que je recommande de Charles P\u00e9pin qui s'appelle les vertus de l'\u00e9chec. \u00c7a c'est quelqu'un qui m'a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un podcast aussi. Moi je conseille ce livre \u00e0 tout le monde parce qu'en fait c'est comment l'\u00e9chec est en fait le d\u00e9clencheur du succ\u00e8s et c'est quelque chose qui n'est pas tellement dans les principes fran\u00e7ais et lui il a fait tout un livre comme \u00e7a sur tous les grands personnages et en fait il se rend compte d'une chose c'est qu'il n'y a pas eu un grand personnage qui n'est pas n\u00e9 d'un \u00e9chec. Ce livre est g\u00e9nial, les vertus de l'\u00e9chec. \u00c9coute Charles P\u00e9pin, c'est not\u00e9, en effet, dans les cultures start-up, on en parle quand m\u00eame beaucoup, l'it\u00e9ration, voil\u00e0, il me semble qu'on parle souvent, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu cette phrase sur ce podcast, je crois, de Mandela, il me semble, qui disait justement... Je ne perds jamais, j'apprends, c'est \u00e7a. Et c'est vrai qu'on est vraiment sur une approche comme \u00e7a et je rebondis sur ce que tu dis parce que la vie d'entrepreneur est quand m\u00eame un sacerdoce, tu l'as dit toi-m\u00eame, un boulet que tu tra\u00eenes, mais un beau boulet. Si tu as un beau boulet, il faut choisir le boulet que tu as en fait, c'est surtout \u00e7a. Mais c'est pas la libert\u00e9 qu'on peut vendre \u00e0 certaines personnes, elle est quand m\u00eame relativement fausse, tu vois, c'est pas forc\u00e9ment une libert\u00e9, parce que t'es quand m\u00eame encha\u00een\u00e9 \u00e0 quelque chose qu'il faut que tu aimes, c'est ce qui est important. Vous grottissez vite quand m\u00eame, parce que, donc on parle d'une boutique en 2006, une deuxi\u00e8me en 2007, alors plusieurs en 2007 j'imagine ? Non, une seule. Et donc 100 en 2019, donc j'imagine qu'il y a une courbe en hockey stick comme disent les am\u00e9ricains, c'est pas parti tout de suite de 0 \u00e0 50 et puis voil\u00e0. Mais on reste une PME autour d'une activit\u00e9 culturelle avec une passion commune. Donc \u00e7a reste quand m\u00eame avant tout une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'envie de vivre de notre passion et de partager la photographie demeure avant la croissance, parce que c'est tr\u00e8s important la croissance au sein m\u00eame du mod\u00e8le \u00e9conomique qui permet de bien r\u00e9mun\u00e9rer les photographes et donc d'\u00eatre vertueux. Mais c'est vraiment \u00e7a qui nous a anim\u00e9s depuis le d\u00e9but et qui nous anime toujours d'\u00eatre au sein de ce milieu de la photographie qui nous passionne, enfin moi qui me passionne compl\u00e8tement. Et puis l\u00e0 tu peux r\u00e9ussir \u00e0 en vivre et \u00eatre un acteur important dans ce milieu du coup d\u00e9sormais. Je veux dire l'impact que tu as est int\u00e9ressant artistiquement aussi en tant que... je sais pas si on peut appeler producteur, non galeriste ou \u00e9diteur. Donc j'imagine que \u00e7a c'est quelque chose d'int\u00e9ressant. On a aujourd'hui entre 50 et 100 candidatures par jour de photographes qui veulent qui veulent postuler pour diffuser au sein de Corner. Donc c'est une vraie satisfaction de voir et puis le niveau des candidatures est bien meilleur qu'avant. Donc c'est vraiment une satisfaction. Dans les fonds d'investissement, on dit souvent que les candidatures que tu re\u00e7ois par le canal traditionnel, les candidatures ne sont jamais celles que tu retiens. C'est la m\u00eame chose. D'accord. Non mais c'est vrai parce que les talents c'est toujours la m\u00eame chose, il faut aller les chercher. Ou ils te sont recommand\u00e9s aussi. Oui mais surtout il faut aller les chercher, il faut aller les convaincre parce que globalement il suit sa route donc il faut se mettre sur son chemin. C'est toujours la m\u00eame chose. Il faut aller convaincre les talents, tous les photographes qui ont avec nous \u00e9crit une belle histoire, c'est des gens qu'il a fallu aller convaincre un par un, quand bien m\u00eame ils n'\u00e9taient comme ce fameux comptable pas dans le milieu, c'\u00e9tait juste qu'il fallait le convaincre. C'est \u00e9tonnant, c'est comme \u00e7a, il faut aller prendre son b\u00e2ton et y aller. Donc aujourd'hui ce qui est compliqu\u00e9 avec ton syst\u00e8me c'est que je peux pas te demander quel est le plus gros succ\u00e8s en photo puisque de toute fa\u00e7on elles sont cap\u00e9es en nombre, donc il n'y en a pas une qui a \u00e9t\u00e9 vendue plus vite que d'autres. Non parce que ce qu'il faut nous demander c'est quel est notre premier succ\u00e8s en photographe. Nous l'id\u00e9e c'est pas de faire \u00e9merger des belles photos c'est de faire \u00e9merger des auteurs des photographes. C'est de faire \u00e9merger des gens qui vont avoir quelque chose \u00e0 dire une vision etc. Lee Jeffries a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s, Formento de photographes de mode aussi qu'on a pris il y a une dizaine d'ann\u00e9es et maintenant qui sont chez Klein, qui ont une galerie, qui est une tr\u00e8s grosse galerie \u00e0 New York, ont une belle r\u00e9putation. Donc on a, nous, une vocation, une envie de faire \u00e9merger les auteurs et les photographes. Oui, cette fameuse photo avec cette bonne soeur et une cigarette, Formento Formento, en effet que vous avez alors l\u00e0. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, \u00e7a c'\u00e9tait un succ\u00e8s mais par-del\u00e0 ce succ\u00e8s, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que ce sont des auteurs qui sont capables de nous en faire d'autres. Je compare \u00e7a beaucoup au cin\u00e9ma. En fait moi, ma ligne \u00e9ditoriale c'est un petit peu de me dire, je cherche \u00e0 faire un peu du David Lean, David Lean c'est celui qui a fait Laurence d'Arabie, Le monde de la rivi\u00e8re Koua\u00ef. \u00c0 chaque fois, quand vous regardez un film de David Lean, vous dites c'est un tr\u00e8s grand film populaire, des millions d'entr\u00e9es, mais ce n'est pas non plus un AV. C'est un film avec une exigence. Je trouve que l\u00e0, il y a un chemin qui est formidable. James Cameron avec Titanic, 19 millions d'entr\u00e9es au cin\u00e9ma. C'est un grand film. Quand on arrive \u00e0 \u00eatre sur cet \u00e9quilibre, moi je trouve que c'est vraiment ce qu'il y a de plus passionnant. C'est-\u00e0-dire bien s\u00fbr il y a le film d'auteur extraordinaire avec des critiques dithyrambiques, mais s'il n'y a que 50 000 entr\u00e9es... Et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a le gros navet populaire avec des millions d'entr\u00e9es mais qui ne vous apporte rien. Et donc James Cameron et David Lean, pour moi, sont des r\u00e9alisateurs, en plus, qui ont fait des plus grands succ\u00e8s de tous les temps. Il n'y a rien au-dessus de Titanic et Avatar. Et c'est deux tr\u00e8s grands films. Laurence d'Arabie, c'est un film qui a marqu\u00e9. Et pour moi, c'est... Le pont de la rivi\u00e8re Coye aussi. Le pont de la rivi\u00e8re Coye aussi. Fantastique, ceux qui n'ont pas vu le pont de la rivi\u00e8re Coye, ils doivent le voir. Avec la musique de Maurice Jarre extraordinaire. Et moi, c'est vraiment comme \u00e7a que je cherche des photographes, c'est-\u00e0-dire, je veux quelqu'un qui puisse avoir un succ\u00e8s grand public, mais une exigence aussi artistique. Voil\u00e0, c'est un petit peu mon radar, c'est r\u00e9alisateur, on peut en citer d'autres, mais quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, grand public comme la n\u00f4tre, on doit avoir \u00e7a. Et par contre, il faut l'exigence, toujours. Est-ce que la France est un... enfin, j'ai l'impression qu'il y a quand m\u00eame un rapport sp\u00e9cifique, est-ce que c'est parce que je suis chauvin et fran\u00e7ais, ou est-ce que la France a un rapport sp\u00e9cifique quand m\u00eame \u00e0 la photographie ? Est-ce que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a quand m\u00eame un peu \u00e9merg\u00e9 ? \u00c7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ? Non, non, la France, en fait, je pense que notre activit\u00e9, on n'aurait pas pu la faire si on avait \u00e9t\u00e9 espagnol ou polonais de la m\u00eame fa\u00e7on. La France, et au-del\u00e0 de la France, Paris est une vie, est une capitale pour la photographie, mais pour de multiples raisons. D\u00e9j\u00e0 en France, vous avez la plus grande foire de photographie avec Paris Photo, vous avez le plus grand festival de photographie au monde qui sont les rencontres d'art qui ont lieu en ce moment. Vous avez bien s\u00fbr ce festival dont on parlait tout \u00e0 l'heure, Perpignan, mais vous avez aussi une myriade de photographes fran\u00e7ais archi connus. Et vous avez aussi un nombre de photographes incroyables. Vincent Peters derri\u00e8re, qui vit \u00e0 Paris, Paolo Roversi, qui vit \u00e0 Paris, Peter Lindbergh, qui vit \u00e0 Paris. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, il y a eu aussi beaucoup d'agences, Gamart, Raffo, Magnum. C'est-\u00e0-dire que c'est le berceau de la photographie et r\u00e9guli\u00e8rement, tous les d\u00e9cideurs de la photographie passent en France et passent \u00e0 Paris. Donc la France, il y a New York aussi, qui est une grande ville de la photographie, mais la France est clairement un acteur tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. Et Paris aussi pour la photographie. Et donc, c'est un atout parce que \u00e7a nous permet de rencontrer des gens qui ont une influence dans ce m\u00e9dium mais non la France c'est pas du tout anodin avec la photographie. C'est exactement ce que je pensais, je pensais \u00e0 l'Espagne o\u00f9 l'italie c'est encore diff\u00e9rent peut-\u00eatre mais je me disais ouais en effet faire sortir un yellow corner en Espagne alors aujourd'hui vous avez des magasins l\u00e0-bas, enfin des galeries. Bien s\u00fbr, on a des galeries en Espagne, \u00e7a fonctionne bien, il y a des photographes espagnols. Mais il n'y a pas toute cette effervescence et cette richesse dans le milieu. Alors il y a sur le c\u00f4t\u00e9... parce qu'on est un peu nous schizophr\u00e8nes, on parle du c\u00f4t\u00e9 artistique, il y a aussi le mod\u00e8le \u00e9conomique. Et donc l\u00e0 on peut trouver des fonds d'investissement, des beaux, il n'y a pas de probl\u00e8me dans ces autres pays. Mais toute la richesse de Yellow Corners, c'est avant tout les auteurs. Et on n'a pas tous ces leviers qu'il y a en France. Je veux dire, le Festival des Rencontres d'Arles, c'est quand m\u00eame quelque chose... c'est un ovni d'avoir ce festival en France. Il n'y a pas d'\u00e9quivalent dans le monde m\u00eame, quand vous regardez bien. Il n'y a pas d'\u00e9quivalent. Paris Photo, ils vont lancer Paris Photo New York, mais pour le moment, c'est de loin la plus grosse foire. Et tout \u00e7a fait qu'on a tous les d\u00e9cideurs, tous les acteurs, tous les photographes. Et puis il y a aussi le r\u00f4le de la France dans le luxe qui fait que vous avez toutes ces marques. Aujourd'hui on parle des GAFA et puis maintenant je vois qu'on est en train de regrouper les marques de luxe qui sont un peu les GAFA fran\u00e7ais. Ces marques-l\u00e0 travaillent avec des photographes de mode. Donc c'est aussi pour \u00e7a qu'ils choisissent de vivre \u00e0 Paris parce qu'il y a la Tour Eiffel, il fait beau, mais aussi parce qu'il y a des clients. C'est hyper int\u00e9ressant, je n'avais pas forc\u00e9ment r\u00e9alis\u00e9 tout \u00e7a, mais m\u00eame si on le ressentait un peu. Le photographe aujourd'hui qui bosse avec Yellow Corner, depuis plus longtemps, c'est quelqu'un qui \u00e9tait l\u00e0 au tout d\u00e9but ? Oui, oui, oui, oui, oui. Je pense que de fa\u00e7on \u00e0 St\u00e9phane Louis, la premi\u00e8re vente de photos, il est toujours l\u00e0. Alors un peu moins pr\u00e9sent, mais toujours l\u00e0. Mais aujourd'hui, on a en fait, si vous voulez, une sorte d'\u00e9curie de je dirais une trentaine de photographes qui sont ceux qu'on d\u00e9fend davantage. On a 350 photographes qui sont au sein de Yellow Corner. Il y en a une trentaine qui repr\u00e9sente un peu notre ADN, notre ligne \u00e9ditoriale davantage et qui repr\u00e9sente aussi notre activit\u00e9. Qui tourne un peu de temps en temps dans ces trente ? Oui, oui. Il y en a deux qui sont arriv\u00e9s cette ann\u00e9e, mais on est un petit peu victime de toutes les soci\u00e9t\u00e9s de Pareto, c'est-\u00e0-dire qu'on a toujours 80% du chiffre qui est fait par 20% des REF, et on a comme dans toute activit\u00e9 un pool de photographes qu'on travaille et qu'on accompagne, avec lesquels on veut lancer des productions, des sujets, afin de devancer m\u00eame les envies ou les attentes. Et c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant, c'est d'accompagner ces photographes sur des productions, sur des sujets, sur leur ouvrir les portes d'endroits qui sont compliqu\u00e9s, leur pr\u00e9senter des \u00e9diteurs pour faire des livres. On a fait des tr\u00e8s beaux partenariats avec des maisons d'\u00e9dition comme Flammarion, comme Teneos, comme La Martini\u00e8re, \u00e7a c'est important. On a des photographes aussi embl\u00e9matiques de par leur notori\u00e9t\u00e9 comme je pense \u00e0 Mathieu Ricard, quelqu'un qui nous accompagne depuis maintenant longtemps et qui fait aussi partie de ce... Tu connais bien ? Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, on est tr\u00e8s amis. On va en reparler de Mathieu Ricard. Il est passionn\u00e9 de photographie et donc c'est une passion qu'on a en commun. Qui est alors tr\u00e8s proche d'Ala\u00ef Lama, qui s'occupe notamment alors un peu de la communication ou en tout cas de pas mal de choses, de secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9rales. Oui maintenant il a pris du retrait et il \u00e9crit ses livres et il fait beaucoup de photographies. Il a un tr\u00e8s beau projet qui s'appelle \u00c9merveillement qui va sortir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et \u00e0 chaque fois nous on l'accompagne dans la diffusion de ses photographies au sein de Yellow Corner et depuis une dizaine d'ann\u00e9es maintenant. Et un photographe sur je sais pas comment t'appelles \u00e7a, des saisons ou des ann\u00e9es, voil\u00e0, vous lui commandez quelqu'un qui marche tr\u00e8s bien c'est combien de photos ? Enfin pas de tirage mais combien de... Une trentaine de photos. D'accord. Une trentaine de photos qui sont \u00e9puis\u00e9es au fur et \u00e0 mesure et qu'on renouvelle. On a toujours... Mais surtout pas par an, l\u00e0 je parle une trentaine de photos par an ou une trentaine de photos au total ? C'est 30 photographes que tu d\u00e9fends extr\u00eamement, tu leur demandes de t'envoyer, enfin de proposer... C'est 10-15 photos par an. 10-15 photos par an. 10-15 photos par an qui se vendent tr\u00e8s bien souvent et qu'on renouvelle avec des sujets diff\u00e9rents. D'accord. Donc on a des th\u00e9matiques et on va les accompagner au sein de leur aventure. Il y a un probl\u00e8me quand m\u00eame chez tes clients, c'est que \u00e0 un moment ils ont un appart qui a des murs pleins en fait. Comment tu fais pour... tu peux pas leur acheter un appart plus grand ? Comment tu fais pour aller au-del\u00e0 de \u00e7a ? Parce que je pense que le besoin n'est pas la cl\u00e9 d'entr\u00e9e au sein de Yellow Corner, mais c'est surtout susciter le d\u00e9sir. Et donc nous on est avant tout, l'id\u00e9e c'est de donner envie, de montrer un nouveau travail, la personne va l'acheter, apr\u00e8s va se poser la question de savoir o\u00f9 est-ce qu'il va la mettre. Donc l'objectif c'est de se dire toujours que le d\u00e9sir est plus important que le besoin. Et c'est pour \u00e7a qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on veut mettre en avant les auteurs, une histoire, raconter en fait quelque chose qui fait qu'on a envie de faire partie de cette aventure et de s'approprier l'oeuvre et de l'accompagner. Apr\u00e8s si on est de fa\u00e7on beaucoup plus objectif, il y a \u00e9norm\u00e9ment de nouvelles personnes qui viennent d'emm\u00e9nager, il y a les personnes qui d\u00e9m\u00e9nagent, il y a un roulement et il y a enfin une derni\u00e8re chose, c'est que, qu'on le veuille ou qu'on ne le veuille pas, on se lasse beaucoup plus vite d'une photographie que de n'importe quoi. D'autres, c'est vrai, par rapport \u00e0 une peinture et on se rend compte qu'il y a quand m\u00eame un renouvellement naturel des choses parce qu'au bout d'un certain moment donn\u00e9 on veut passer \u00e0... C'est marrant, j'aurais pas dit \u00e7a. Moi je me suis lass\u00e9 de peinture chez moi, j'ai pas l'impression d'autant de me l\u00e2cher cette photographie. Alors peut-\u00eatre que les gens ne s'en lassent pas mais en tout cas il y a beaucoup de gens qui reviennent pour d\u00e9crocher, pour redonner ou pour revendre et pour repartir avec quelque chose. Moi j'ai trouv\u00e9 une parade, c'est les bureaux. C'est que je mets mes photographies, la plupart des photos que tu vois ici sont pass\u00e9es chez moi en fait avant. Donc c'est que tu t'en es lass\u00e9 un peu. Non, non, c'est juste qu'en effet je... Pour moi il y a une intimit\u00e9, si une photographie est dans son intimit\u00e9 proche, c'est qu'on l'aime \u00e9norm\u00e9ment. Et puis plus elle s'\u00e9loigne de son intimit\u00e9, disons que les bureaux c'est un peu plus loin, puis apr\u00e8s tu vas la donner, mais il faut que tu suives son parcours, mais quand m\u00eame t'as perdu une petite intimit\u00e9 avec la photographie si elle est au bureau. Probable, probable, tu as raison, tu as raison. J'accepte de l'avoir plus loin que moi, mais \u00e0 la fois je passe beaucoup de temps dans mes bureaux. Oui mais tu la partages, c'est diff\u00e9rent. Oui, tu as raison. La croissance donc aujourd'hui o\u00f9 Yellow Corner, j'ai plein de questions qui s'entrechoquent donc je sais pas laquelle choisir, \u00e7a t'appartient avec ton associ\u00e9 Record \u00e0 100% ? Non du tout, on est un questionnaire r\u00e9f\u00e9rent de la soci\u00e9t\u00e9 et puis on a un fonds, on a fait venir d'autres fonds, on est rentr\u00e9 dans le jeu du capitalisme pour pouvoir se d\u00e9velopper notamment \u00e0 l'international. Aujourd'hui on a une activit\u00e9 forte en Asie. L'id\u00e9e c'est d'ouvrir beaucoup dans cette r\u00e9gion du monde o\u00f9 en fait on a un tr\u00e8s bon accueil. Notre premi\u00e8re activit\u00e9 de galerie c'est Tokyo et Hong Kong en termes de chiffres annuels. Donc on a eu en fait l'envie au d\u00e9but tr\u00e8s vite d'aller, je sais pas pourquoi, comme tous les entrepreneurs, planter un drapeau aux Etats-Unis en se disant c'est aussi le pays de la photographie et tous les photographes am\u00e9ricains sont tellement importants qu'il faut qu'on soit pr\u00e9sent l\u00e0-bas. Et puis parce qu'on veut pas trop descendre en profondeur, l'id\u00e9e c'est d'\u00eatre visible dans des grandes villes, donc nous on pr\u00e9f\u00e8re aller planter un drapeau avec une galerie \u00e0 New York que d'arriver \u00e0 Albi. \u00c7a a plus de sens aussi bien pour nos clients que pour nos photographes, que pour nous-m\u00eames, que pour l'activit\u00e9, enfin bref, c'est le sens de notre soci\u00e9t\u00e9. Et donc on est all\u00e9 tr\u00e8s vite aux Etats-Unis, o\u00f9 on a toujours quelques galeries, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0-bas. \u00c7a fonctionne mais bon, il n'y a rien d'extraordinaire. Alors que quand on est all\u00e9 en Asie, \u00e9tonnamment, c'est comme une pastille d'aspirine dans l'eau. \u00c7a fait une effervescence qui est assez \u00e9tonnante. Aujourd'hui, on a trois galeries \u00e0 Tokyo, on en a trois ou quatre \u00e0 Hong Kong, on en aura neuf en Chine avant la fin de l'ann\u00e9e et on a en fait l\u00e0-bas un accueil tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort du public et un engouement pour la photographie qui ne se d\u00e9ment pas et qui est assez impressionnant et donc tout simplement on se laisse pousser les voiles. On n'a pas un risque derri\u00e8re d'uniformisation du go\u00fbt ? Enfin tu vois ce que je veux dire ? Ce qui peut se faire avec Zara, avec H&M, etc. Yellow Corner du coup pourrait avoir une responsabilit\u00e9 l\u00e0-dedans. Du coup il faut que tu ailles chercher des artistes en local et essayer de les... Alors il y a plusieurs choses. Bien s\u00fbr. une question que vous vous posez ? Bien s\u00fbr. Alors d\u00e9j\u00e0, toutes les photographies sont limit\u00e9es, donc on a quand m\u00eame, et c'\u00e9tait l'essence m\u00eame et l'ADN m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait qu'on ait quand m\u00eame des oeuvres exclusives quand m\u00eame, et qu'elles soient ouvertes \u00e0 un plus grand nombre. Et deuxi\u00e8mement, encore une fois, et moi je fais une comparaison l\u00e0 pour le coup plus avec la musique qu'avec le cin\u00e9ma, mais on se rend compte d'une chose, c'est que c'est tr\u00e8s important d'avoir aussi une r\u00e9sonance locale. Par exemple, quand on prend les meilleurs ventes de musique, vous avez des gens comme Prince, les Beatles, les Rolling Stones, \u00e7a c'est universel. Puis apr\u00e8s vous avez aussi un march\u00e9 local, vous avez des gens comme Patrick Bruel, Yves Montand, et c'est tr\u00e8s important ce march\u00e9-l\u00e0. nous, on va avoir la m\u00eame chose en photographie, non pas par des auteurs, parce qu'en fait, si vous voulez, la caisse de r\u00e9sonance des auteurs n'est pas assez forte pour donner envie \u00e0 un acheteur d'acheter un artiste local, mais avec ou des b\u00e2timents ou une histoire. Par exemple, en France, on a eu les photos du Concorde de Jean-Dieu Z, qui ont extr\u00eamement bien march\u00e9 parce que c'est quelque chose qui fait partie de notre patrimoine. Les essais de roulage, les essais de d\u00e9collage, tous les essais du Concorde, mais par contre \u00e7a n'a pas tellement march\u00e9 ailleurs, les gens s'en foutent en fait du Concorde. Mais pour nous le Concorde c'est quelque chose de tr\u00e8s fort et en fait \u00e7a c'est \u00e7a qu'il faut identifier et aujourd'hui on a la chance dans notre d\u00e9veloppement de s'appuyer sur des partenaires locaux parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9velopper notamment en franchise pour avoir aussi l'expertise d'acteurs dans des pays qui sont quand m\u00eame assez compliqu\u00e9s. C'est-\u00e0-dire quand on commence \u00e0 avoir des galeries au Japon, si vous y allez avec votre carnet de ch\u00e8ques et votre vue de Paris, vous allez vite vous prendre des gadins. Alors que l\u00e0, on a la chance d'avoir un acteur qui s'appelle Amana, qui est l'une des plus grosses soci\u00e9t\u00e9s autour de la photographie, qui a plusieurs p\u00f4les. Il a un p\u00f4le avec des expositions d'Araki, de Sugimoto. Il a un p\u00f4le avec des productions de contenu et il a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir un p\u00f4le avec Yellow Corner. Et quand on arrive avec cet acteur-l\u00e0, il arrive aussi \u00e0 nous donner d'une part les emplacements, les \u00e9quipes et la bonne strat\u00e9gie, et puis nous faire part aussi de la sensibilit\u00e9 locale pour qu'on puisse diffuser ces photographies qui r\u00e9sonnent davantage. Donc de plus en plus, chaque galerie ou chaque zone a aussi en fait r\u00e9pond \u00e0 des attentes locales. D'accord. C'est important de bien s'en rendre compte, parce que je pense que c'est une vraie menace. sur la partie... ah ce micro qui d\u00e9conne... sur la partie business croissance etc aujourd'hui donc tu me dis vous avez une centaine de boutiques vous en ouvrez donc en Chine, donc t'en auras neuf \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que tu en ouvres combien ? T'en avais combien au d\u00e9but de l'ann\u00e9e par exemple ? L\u00e0 on va en ouvrir 25 cette ann\u00e9e, 25 galeries. Mais pas qu'en Chine. D'accord, donc presque un quart de ce qu'il y a. Oui, on arrive maintenant \u00e0 mieux comprendre aussi les cl\u00e9s de ce qu'il faut faire, de ce qu'il faut pas faire. L'exp\u00e9rience est une suite d'erreurs. \u00c7a c'est une phrase je pense de Honda, celui qui a fond\u00e9 les voitures. Et c'est quoi alors les cl\u00e9s ? Les cl\u00e9s c'est de phrase, je pense, de Honda, celui qui a fond\u00e9 les voitures. Et c'est quoi alors les cl\u00e9s ? Les cl\u00e9s, c'est de... Les cl\u00e9s de quoi ? De... Je sais pas... D'une bonne ouverture ? D'une bonne ouverture. Un bon partenaire, dans une bonne ville, au bon endroit. L'emplacement, on dit toujours dans les boutiques, c'est l'emplacement, l'emplacement... Tr\u00e8s important, l'emplacement et puis celui qui l'occupe aussi. Mais sauf que quand vous avez un emplacement, c'est plus dur de le changer, mais c'est tr\u00e8s important d'avoir un partenaire qui est habit\u00e9 aussi par ce qu'on fait. Nous, la probl\u00e9matique de ce qu'on a par rapport \u00e0 un groupe qui pourrait ouvrir 10 000 magasins par an, c'est qu'il faut aussi qu'on ait des acteurs qui soient habit\u00e9s par la passion pour que \u00e7a fonctionne. C'est une sorte de franchise en fait ton partenaire ? D'accord. Donc aux Etats-Unis, c'est ce que vous avez fait ? Pas toujours. D'accord. On est en propre justement aux Etats-Unis, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 le droit de la franchise aux Etats-Unis. Et c'est ce qui fait que c'est beaucoup plus dur, parce que quand vous avez en fait un partenaire comme, je parle d'Amana pour le Japon, vous avez quelqu'un qui est en fait dans le tissu local, qui a une autorit\u00e9. Hier j'\u00e9tais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve avec notre partenaire de Suisse qui s'appelle Nicolas Grange. C'est une autorit\u00e9 dans toute la ville, tout le monde le conna\u00eet. Il a la plus grosse r\u00e9gie immobili\u00e8re de Gen\u00e8ve. Donc quand vous avez quelqu'un qui ouvre une galerie avec vous, \u00e7a r\u00e9sonne tout de suite diff\u00e9remment que quand c'est une enseigne qui se pose depuis Paris. Donc c'est tr\u00e8s important, d'autant plus important pour une activit\u00e9 comme la n\u00f4tre, o\u00f9 comme tu le disais tout \u00e0 l'heure, on r\u00e9pond pas \u00e0 un besoin mais plus \u00e0 un d\u00e9sir, o\u00f9 il faut qu'il y ait une caution, o\u00f9 il y a tout un \u00e9tat d'esprit qui doit \u00eatre visible et qui est sous-jacent. Et le mod\u00e8le l\u00e0-dessus, donc sur un franchis\u00e9 entre guillemets, tu captes une partie du chiffre d'affaires, c'est \u00e7a ? En fait le mod\u00e8le est tr\u00e8s simple, c'est \u00e0 dire que nous encore une fois on veut se consacrer de plus en plus \u00e0 notre m\u00e9tier qui est l'\u00e9dition de la photographie, d'\u00eatre proche de l'auteur, et on vend nos oeuvres \u00e0 un franchis\u00e9 exclusivement qui n'a pas le droit de vendre autre chose dans son emplacement. Qui s'appelle Yellow Corner \u00e0 chaque fois. Dans lequel tout est chart\u00e9, brand\u00e9, il y a un contrat d'accord, un contrat assez strict l\u00e0-dessus, mais qui est clair depuis le d\u00e9but. Et nous, notre m\u00e9tier c'est de vendre nos \u0153uvres. Et il t'ach\u00e8te les photos lui ? Ou il les vend ? Les deux. De plus en plus il les vend et on reprend une commission. On porte le stock. Si on veut rentrer dans cette pr\u00e9cision de franchise, \u00e7a s'appelle l'affiliation. D'accord. Et \u00e7a c'est important. Et puis en fait on a d\u00e9velopp\u00e9 avec nos volumes un laboratoire qui est le n\u00f4tre et de plus en plus aussi maintenant on propose \u00e0 tout \u00e0 chacun de d\u00e9velopper ses propres photos par notre laboratoire. En mode yellow corner. Avec la qualit\u00e9 yellow corner, \u00e7a s'appelle zenberg. Donc \u00e7a c'est une activit\u00e9 qu'on a lanc\u00e9e il y a deux ans \u00e0 peu pr\u00e8s et qui marche extr\u00eamement bien et qui va \u00eatre \u00e0 mon avis dans le futur un beau relais de croissance parce qu'en fait c'est quelque chose qui permet \u00e0 tout \u00e0 chacun d'avoir une qualit\u00e9 de photographie galerie yellow corner pour son propre visage. Que ce soit un photographe, que ce soit un particulier et avec des tarifs extr\u00eamement comp\u00e9titifs parce que l\u00e0 encore une fois on veut ouvrir le march\u00e9 et on ne s'interdit pas d'ailleurs aussi de d\u00e9velopper en stand alone cette activit\u00e9 et d'aller revoir nos premiers amours par exemple sur la FNAC pour leur proposer des services parce que \u00e0 l'inverse de pas mal d'acteurs dans le secteur, nous on a un axe tr\u00e8s exigeant sur le d\u00e9veloppement de la photographie et sur la qualit\u00e9. Et il y a un march\u00e9 pour \u00e7a. Pourquoi Zennberg? Zennberg, pourquoi pas d\u00e9j\u00e0? Non, non, mais c'est un... Je l'ai mal \u00e9crit, par exemple, directement. Donc, du coup, je me dis, mais c'est pas une... Zennberg, en fait, c'est le fruit de notre imagination. Et c'\u00e9tait pour qu'il y ait une connotation... Peut-\u00eatre qu'on avait... On est peut-\u00eatre un peu all\u00e9 trop loin dans notre d\u00e9lire. Mais non, c'\u00e9tait pour qu'il y ait une connotation... peut-\u00eatre qu'on est un peu all\u00e9 trop loin dans notre d\u00e9lire, mais non c'\u00e9tait juste pour avoir d\u00e9j\u00e0 un nom libre en .com et avoir une connotation d'exigence, un peu un hommage \u00e0 Zeiss en fait. On est parti de Zeiss, Karl Zeiss, toutes les optiques en fait allemandes ont des noms compliqu\u00e9s, Leitze, Zeiss, et on s'est dit voil\u00e0 on va rester dans cet imaginaire un petit peu de qualit\u00e9 parce que nous ce qu'on voulait pas faire sentir ou ressentir c'\u00e9tait qu'on allait faire des photos avec des toiles de jute, des mugs et compagnie et on s'est dit voil\u00e0, on veut expliquer aux clientes de Zennberg que la personne qui viendra aura une qualit\u00e9 galerie. Et donc il fallait qu'il y ait un nom qui r\u00e9sonne qualitatif. Je mettrai un lien \u00e9videmment sur le descriptif vers Zennberg. Merci. Puis j'essaierai de n\u00e9gocier avec toi, je t'en ai pas parl\u00e9 avant, des codes promo sur Yellow Corner et sur Heisenberg, on en parlera juste apr\u00e8s. Alors du coup, vous d\u00e9ployez un peu tous ces business. Le site internet justement de Yellow Corner, on parlait de Vincent Florent tout \u00e0 l'heure qui vous a aid\u00e9 \u00e0 le d\u00e9velopper, en fait, de loin comme \u00e7a, ma perception c'est quand m\u00eame que comme c'est de l'achat d'impulsion ce qui donne vraiment envie c'est de voir ces photos gigantesques. Du coup c'est quoi la proportion du d\u00e9commande en ligne par rapport \u00e0... Elle est tr\u00e8s importante mais elle est imbriqu\u00e9e avec les galeries c'est \u00e0 dire que l'un sans l'autre ne marche pas et c'est tr\u00e8s important qu'on puisse voir une photographie dans une galerie puis revenir sur le site et ainsi de suite. Et la commander. Ouais mais en gros c'est 25 \u00e0 30 % de l'activit\u00e9 aujourd'hui. D'accord. Donc c'est quand m\u00eame assez important. Et un de tes franchisis\u00e9s, donc dans son pays, s'il est exp\u00e9di\u00e9 par le site, tu lui reverses un truc. Exactement. Ok. Parce que sinon il fait ta pub pour... Exactement. Ok. Mais c'est vraiment un alli\u00e9 qui permet d'avoir l'exhaustivit\u00e9 du catalogue, des informations compl\u00e9mentaires et en m\u00eame temps comme tu le dis tr\u00e8s bien c'est que la perception, l'envie, elle vient davantage qu'on vient voir l'oeuvre en vrai, il n'y a aucun rendu qui est... J'ai vraiment ces souvenirs pour te rendre hommage l\u00e0-dessus, vous rendre hommage avec toute ton \u00e9quipe d'ailleurs, j'allais dire ton associ\u00e9 mais tout le monde et tout le travail que vous avez r\u00e9alis\u00e9, mais de ces premi\u00e8res fois o\u00f9 je suis rentr\u00e9 dans des yellow corner et \u00e0 chaque fois il y en a il y en a un aussi au Louvre, dans le Louvre mais tu vois c'est quand tu vois ces tirages en \u00e9norme je me souviens de ces tigres, de la terre, des photos de la lune, des photos en \u00e9norme comme \u00e7a enfin je veux dire en effet l'impulsion, enfin t'as envie de tout acheter en fait. Il y a un truc, quand t'aimes la photo, c'est super fort. La photographie a pris une place tr\u00e8s importante aujourd'hui au sein de la soci\u00e9t\u00e9, dans nos habitats, m\u00eame dans la d\u00e9coration parce que nous on est entre les deux, on est entre l'art et la d\u00e9coration. Il y a vraiment des besoins aussi pour am\u00e9nager l'int\u00e9rieur. Et aujourd'hui la photographie a une premi\u00e8re place. On s'en rend compte d\u00e8s qu'on ouvre une revue, d\u00e8s qu'on va dans un salon de d\u00e9co, il y a toujours la photographie qui est toujours tr\u00e8s proche. Quand je suis sorti du studio de G\u00e9rard Rancinant la derni\u00e8re fois, je t'avoue que j'avais des \u00e9toiles plein les yeux, alors en plus il y a des tirages malins, pour le coup on parle de 5 m\u00e8tres sur 4, je sais pas, c'est un truc \u00e9norme, tu vois. \u00c7a je me dis que j'aimerais bien en avoir une, mais il faut savoir trouver l'emplacement. Et du c\u00f4t\u00e9 des photographes, vous pouvez les aider \u00e0 produire ? C'est-\u00e0-dire tu peux payer ? On le fait de plus en plus. Et on le fait tr\u00e8s souvent m\u00eame, maintenant et de plus en plus souvent. Et c'est tout l'int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire d'accompagner un photographe sur un projet. Que \u00e7a soit... Alors \u00e7a d\u00e9pend de la particularit\u00e9 du projet. Mais on a fait... on a organis\u00e9 beaucoup de shootings avec les formentaux, on a privatis\u00e9 des ch\u00e2teaux, fait venir des mod\u00e8les et c'est des productions qui nous sont propres. Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a nous permet d'aider le photographe \u00e0 s'exprimer dans ce qu'il aime le plus. Nous, d'avoir d'avoir un contenu exclusif qui aussi r\u00e9pond \u00e0 des besoins qu'on anticipe ou \u00e0 des courants et donc je trouve \u00e7a extr\u00eamement vertueux et enrichissant pour tout le monde. Et du coup vous prenez le risque aussi un peu avec lui. Et on prend le risque qu'on assume totalement mais qui n'est pas non plus d\u00e9mesur\u00e9 pour nous parce que globalement apr\u00e8s si on sent bien les choses alors oui on s'est pris des gadins au d\u00e9but mais on arrive \u00e0... encore une fois quand vous travaillez avec un auteur de qualit\u00e9 vous \u00eates s\u00fbr que son contenu va \u00eatre de qualit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale sur l'avenir par exemple si vous devez parier sur le prochain film de Spielberg, c'est s\u00fbr que globalement ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s bien. Il ne va pas faire 400 000 entr\u00e9es a priori. Non, et puis il va \u00eatre bien, avant tout, il conna\u00eet son m\u00e9tier. Et moi, quand je travaille avec un photographe depuis 10 ans, qui me dit qu'il va par exemple \u00e0 Cuba ou \u00e0 la Lambra ou dans des endroits o\u00f9 on arrive \u00e0 avoir des autorisations, puisque nous, avec la notori\u00e9t\u00e9 de Yellow Corner, on n'est plus \u00e0 m\u00eame de n\u00e9gocier des autorisations de shooting. On sait qu'on envoie quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 un track record assez bon, donc on sait que le contenu va \u00eatre bon et on prend un risque bien entendu. Sachant qu'ils d\u00e9foncent quand m\u00eame une oeuvre en plus. Je veux dire, tu peux pas faire un truc super bien pendant 15 ans, puis une ann\u00e9e je sais pas, pour faire un truc alimentaire parce que t'en as ras le cul, dire je veux faire de la merde, un truc torch\u00e9 vite fait, b\u00e2cl\u00e9 quoi. Bien s\u00fbr et puis apr\u00e8s c'est \u00e0 nous de trouver l'auteur qui a le bon \u00e9tat d'esprit. Il y en a comme \u00e7a, c'est en donnant de nom qu'on shiftait compl\u00e8tement des gens avec qui t'as boss\u00e9, qu'on abandonnait, qu'on l\u00e2chait la rampe. Qu'on arr\u00eatait la photographie ? Qu'on arr\u00eatait ou qu'ils sont mis \u00e0 faire des trucs o\u00f9 tu t'es dit, l\u00e0 ils partent dans un... Oui, bah... Non, c'est pas tant que \u00e7a. Je pense que le plus dur, c'est de... \u00c7a c'est vrai pour chaque artiste, on parle toujours de la peur de la page blanche de l'\u00e9crivain. Mais le manque d'inspiration, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et qui est une vraie angoisse quand on regarde les photographes. C'est comment, quand on a eu un succ\u00e8s, on va pouvoir se renouveler. Comment on va retrouver... comment on va pas \u00eatre prisonnier de son succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0, parce que quand on a eu une th\u00e9matique qui est bonne, ou un sujet qui est bon, on a envie de tourner autour et d'aller jusqu'au bout. Comment on trouve l'inspiration \u00e0 nouveau ? Comment on arrive \u00e0 retrouver en fait une bonne id\u00e9e ? Et \u00e7a c'est pas \u00e9vident, et'est l\u00e0 dessus o\u00f9 justement la production peut \u00eatre int\u00e9ressante parce que nous on a du recul et on dit attend tu as fait \u00e7a, t'as fait \u00e7a, peut-\u00eatre que tu pourrais aller faire \u00e7a et au d\u00e9but \u00e7a peut perturber l'auteur avec qui on parle. Vous commencez \u00e0 avoir des d\u00e9tracteurs un peu ? C'est plut\u00f4t l'inverse, on commence \u00e0 ne plus en avoir. Ce que je veux dire c'est que tu pourrais \u00eatre per\u00e7u et c'est pas mon id\u00e9e tu vois, mais par toute cette force de frappe que vous avez, par ce r\u00e9seau, je vais dire un gros mot, je vais pas le dire d'ailleurs, mais comme une sorte de master franchise de quelqu'un de trop important. Oui mais on reste un petit \u00e9diteur, on est une petite activit\u00e9, on fait 35 millions d'euros de chiffres, on a vraiment nous envie juste de partager notre passion un peu comme un flammarion, un acte sud, un blue note, on pourrait parler de Francis Walk. Comme, dis donc ce c\u00e2ble, je peux pas le changer au milieu de l'enregistrement, comme j'allais dire tu pourrais devenir une sorte de Ikea de la photographie, c'\u00e9tait \u00e7a le gros mot et du coup on pourrait se dire ils sont tellement forts tellement machin que bon des gens doivent surtout dans les milieux de l'art vous regarder d'une mani\u00e8re un peu mais finalement c'est vrai que 35 millions bravo parce que c'est \u00e9norme et \u00e0 la fois j'imagine que j'ai pas eu ces chiffres de chez Camel Menoud ou chez Perrotin mais vu les montants des oeuvres qu'ils vendent ils doivent potentiellement \u00eatre l\u00e0 ou m\u00eame au-del\u00e0 d'ailleurs. Oui mais avec une quinzaine d'oeuvres. On fait un m\u00e9tier tr\u00e8s diff\u00e9rent, nous on se compare plus \u00e0 un \u00e9diteur, un diffuseur grand public et globalement on arrive \u00e0 s'exprimer maintenant avec une centaine de galeries, \u00e0 avoir beaucoup de visiteurs et \u00e0 voir justement les moyens de notre ambition, mais juste en \u00e9tant dans le paysage et sans en prendre une trop grande place. Et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on arrive justement \u00e0 cohabiter, \u00e0 \u00eatre la premi\u00e8re marche pour certains, \u00e0 \u00eatre un compl\u00e9ment pour d'autres et \u00e0 toujours donner envie et c'est le plus important. Faire autre chose que de la photographie, c'est une option ? C'\u00e9tait \u00e0 l'origine une des raisons pour lesquelles on n'a pas voulu un nom de marque o\u00f9 la photographie \u00e9tait omnipr\u00e9sente, en se disant peut-\u00eatre qu'un jour on ne s'interdira pas. Mais globalement aujourd'hui on a envie de faire de la photographie est omnipr\u00e9sente, en se disant peut-\u00eatre qu'un jour on s'interdira pas. Mais globalement aujourd'hui on a envie de faire de la photographie mais par diff\u00e9rents moyens plut\u00f4t que de faire autre chose que de la photographie. C'est-\u00e0-dire quand je parlais de Zennberg, c'est \u00e7a reste de la photographie mais diff\u00e9remment, pourquoi pas co\u00e9diter, on le fait de plus en plus des livres avec des maisons d'\u00e9dition, parce qu'aujourd'hui je pense qu'il y a aussi pour les livres haut de gamme quelque chose \u00e0 faire. Je pense qu'on a une telle expertise en photographie que \u00e7a serait dangereux pour le moment d'aller ailleurs, mais apr\u00e8s on s'interdit rien. Mais pour le moment, notre passion du moment et l\u00e0 o\u00f9 on a vraiment une valeur ajout\u00e9e, \u00e7a reste la photographie. D'accord. On peut se jouer des \u0153uvres d'art chez Jacques-Antoine Grandjean, chez les ventes priv\u00e9es, Vipi, avec des films, des animations, des choses incroyables. C'est vrai que c'est tr\u00e8s beau, mais en termes de reproductivit\u00e9, notamment, \u00e7a doit \u00eatre beaucoup plus complexe que ce que je vois. On regarde quand m\u00eame, on est \u00e0 l'aff\u00fbt de tout \u00e7a, parce que la photographie est jamais loin de la vid\u00e9o. On le voit pour deux dans les appareils. On parlait du Orel et Flex, mais aujourd'hui, maintenant, \u00e7a fait cam\u00e9ra et appareil photo. Mais on reste quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s photographe. D'accord. Tu as vendu une partie de tes... Vous avez vendu une partie de vos parts en passage \u00e0 un moment ? Un petit peu. On s'est d\u00e9sendett\u00e9 un petit peu avec Paul parce qu'on s'\u00e9tait endett\u00e9 pour en racheter. Donc on a fait un jeu comme \u00e7a de vasque communicant. D'accord. Je veux dire que souvent quand c'est ta premi\u00e8re structure et que tu l'as jamais vendue, finalement tu peux te retrouver \u00e0 la t\u00eate d'un truc qui est tr\u00e8s valoris\u00e9 mais toi peut-\u00eatre presque, sans argent j'exag\u00e8re un peu mais sans patrimoine en tout cas. D'accord donc vous avez eu des effets de rachat de revente tr\u00e8s bien et aujourd'hui les fonds, tu parlais de 360... Ils sont partis. Ils sont partis et qui est-ce qui les a remplac\u00e9s ? La tour. La tour. La tour. D'accord. Et deux entrepreneurs assez formidables. D'accord. Tu as d'autres activit\u00e9s aujourd'hui, je crois, alors peut-\u00eatre pas professionnel mais o\u00f9 c'est vraiment toujours li\u00e9 \u00e0 Yellow Corner. Non, Yellow Corner et puis j'aime bien \u00eatre toujours une t\u00eate dans la musique quand m\u00eame. Je suis quand m\u00eame tr\u00e8s souvent dans les festivals avec ma famille donc c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse beaucoup mais plus \u00e0 titre de b\u00e9n\u00e9volat. Donc je suis tous les grands festivals que ce soit la rock d'interrompt, je suis jamais loin d'un piano non plus. Et j'essaye toujours de trouver d' trouver des passerelles qui me permettent de lier les deux. On a d'ailleurs diffus\u00e9 pendant une p\u00e9riode au sein de Yellow Corner toutes les photographies de Francis Wolff, qui est le fondateur de Blue Note. Et en fait c'est assez amusant parce que Blue Note c'est un label de jazz magnifique et Francis Wolff \u00e9tait photographe. Et en fait, il prenait en photo tous tous tous tous tous les musiciens et quand je suis tomb\u00e9 sur les archives j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement extraordinaire de trouver un personnage comme \u00e7a qui \u00e9tait full de photographie et full de musique et pas n'importe quoi on parlait d'Iren Erman il est chez Blue Note aujourd'hui qu'on a diffus\u00e9 tout ce travail donc moi j'ai toujours une passion pour la musique bien ancr\u00e9e mais qui reste comme \u00e7a lointaine c'est int\u00e9ressant parce que je pensais que comme tu \u00e9tais \u00e0 Venise encore r\u00e9cemment, mais l\u00e0 c'est dans tes activit\u00e9s de scouting, de photographes. Exactement, sur le festival de workshop avec les rencontres d'Arles, ce qui est int\u00e9ressant parce qu'aujourd'hui je pense qu'il y a aussi un engouement assez fort, par exemple tu parlais de la photographie, est-ce qu'on veut faire autre chose ? Je pense, et \u00e7a je regarde de fa\u00e7on tr\u00e8s attentive, qu'il y a aujourd'hui une envie pour tout un chacun d'\u00eatre photographe et de faire des choses de ses mains. D'ailleurs en photographie, il y a vraiment je pense une tendance de fond de vouloir faire les choses par soi-m\u00eame, que ce soit de la poterie, que ce soit des workshops, de toutes sortes. On s'en rend compte, l\u00e0 j'\u00e9tais \u00e0 Arles la semaine derni\u00e8re, que ces activit\u00e9s-l\u00e0 fonctionnent extr\u00eamement bien. Donc je regarde \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s parce que je trouve que c'est int\u00e9ressant aussi de la transmission, de partager le savoir. Et en photographie, \u00e7a a vraiment du sens et \u00e7a fonctionne relativement bien. Donc d\u00e8s qu'il y a des activit\u00e9s comme \u00e7a photo, j'essaye de m'y rendre quand c'est les week-ends. L\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 Arles, il y avait Venise. Effectivement, il faut regarder quand c'est pas loin. Et c'est int\u00e9ressant d'\u00eatre au plus pr\u00e8s du photographe et de voir une activit\u00e9 photo qui est diff\u00e9rente de celle qu'on fait. On ne parle pas de vendre une photographie, on parle de transmettre, d'en savoir jusqu'\u00e0 comment \u00e7a marche. Est-ce que c'est des groupes de 10, 12 ? Donc tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment. Et puis, \u00e7a donne aussi un autre \u00e9tat d'esprit, une autre relation avec le photographe, parce que ce qui est un peu ce qui pourrait \u00eatre un petit peu difficile dans le m\u00e9tier d'\u00e9diteur comme on fait, c'est qu'on peut aussi avoir des relations uniquement lointaines avec l'auteur. C'est-\u00e0-dire qu'on fait beaucoup de choses par t\u00e9l\u00e9phone, par email, on s'\u00e9change des fichiers, parfois m\u00eame sans se voir. Donc c'est important quand il y a des grandes manifestations de photos de s'y rendre pour pouvoir c\u00f4toyer comme \u00e7a. L\u00e0 tu connais tout le monde du coup quand tu as un truc comme \u00e7a. Oui, c'est quand m\u00eame normal qu'apr\u00e8s autant de temps dans la photographie on connaisse bien le milieu et c'est vrai que c'est un petit milieu donc on conna\u00eet oui je pense que je connais tous les photographes de la plan\u00e8te de pr\u00e8s ou de loin et certains avec qui \u00e7a se passe bien d'autres o\u00f9 voil\u00e0 il y a eu un \u00e9change je ne sais pas aller plus loin et puis aussi tous les grands acteurs les directeurs de festivals les galeries quand on habite et qu'on vit une passion on essaye d'y aller \u00e0 fond et puis le principe de yellow corner date aussi dans une vingtaine de pays diff\u00e9rents fait qu'on a aussi des des connaissances avec des acteurs locaux lointains qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressants. Je voudrais revenir avant de clore ce petit long \u00e9change et je te remercie de ton temps sur deux trois choses autour de tes boutiques, pardon, tes galeries, c'est pas un beau terme boutique et enfin je sais pas si c'est pas un beau terme mais en tout cas on parle de galeries, c'est pas un beau terme boutique et enfin je sais pas si c'est pas un beau terme mais en tout cas on parle on parle de galerie chez vous D'abord sur les personnes ensuite sur les emplacements et les petits secrets que tu as pu trouver Les personnes comment tu recrutes dans tes boutiques je veux dire c'est quoi les qualit\u00e9s d'un Vendeur d'un conseiller ? J'imagine qu'il faut qu'il aime la photo un minimum, mais qu'est-ce que tu as appris en plus de dix ans l\u00e0-dessus ? Alors plusieurs choses. D\u00e9j\u00e0 nous, on ne se rend pas compte peut-\u00eatre de l'ext\u00e9rieur, mais il y a une mutation qui est assez profonde au sein de la soci\u00e9t\u00e9, dans le sens o\u00f9 de plus en plus on se consacre \u00e0 l'\u00e9dition et de plus en plus on veut \u00eatre fort dans notre m\u00e9tier d'\u00e9diteur aupr\u00e8s des auteurs, et de plus en plus on veut aller vers des partenaires. Donc ce que j'ai appris c'est qu'il faut nous concentrer sur notre expertise qui est la photographie et partager le commerce avec quelqu'un de local. Pourquoi ? Parce que et donc souvent plut\u00f4t un franchiseur qu'un vendeur. Alors bien s\u00fbr on recrute des vendeurs par la passion, par le sens du commerce, par des choses qui sont en fait simples et basiques. C'est quelqu'un qui aime son m\u00e9tier, qui a envie d'aller toujours plus loin et qui aime la vente et donc le contact. \u00c7a c'est un bon vendeur. Mais on se rend compte d'une chose, surtout pour une activit\u00e9 comme la n\u00f4tre, c'est que la franchise permet d'avoir aussi des partenaires qui ont un peu plus de recul, une autorit\u00e9, un r\u00e9seau et une infiltration dans un quartier ou dans une ville qui permet de faire \u00e9merger la marque davantage que si c'\u00e9tait... enfin c'est d'autant plus important pour nous que pour une marque de cosm\u00e9tiques je pense. Mais tu leur donnes des guidelines sur les typologies de personnes qu'il faut recruter ? Je veux dire tu veux peut-\u00eatre pas un vendeur d'\u00e9lectrom\u00e9nager dans... tu vois ce que je veux dire ? Non mais je pense qu'il ne faut pas avoir d'a priori de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on a pris comme photographe quelqu'un qui \u00e9tait comptable, on peut prendre quelqu'un qui \u00e9tait d'un intellectuaux m\u00e9nager. Si c'est quelqu'un qui est passionn\u00e9, qui a envie de vendre et qui est capable de partager sa passion, il faut quelqu'un qui soit capable de partager son d\u00e9sir et qui ait le sens du commerce. C'est deux choses. Donc, effectivement, il faut qu'il soit quand m\u00eame... Si c'est alimentaire, \u00e7a le fera pas. Il faut qu'il ait une passion pour la photographie. Et alors apr\u00e8s, au-del\u00e0 de... parce que tu as d\u00e9couvert \u00e7a quand m\u00eame sur... sur... enfin, sur le Tarte, c'est la gestion, la cr\u00e9ation d'une boutique. Tu t'es bien mis au bon endroit dans le marais, on le disait tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans une config de boutique, je veux dire, c'est... on pourrait dire il y a juste une caisse et puis des endroits o\u00f9 tu exposes les trucs mais il y a peut-\u00eatre des petits secrets aussi. Oui, l\u00e0 on a eu encore une tr\u00e8s belle rencontre, on avait rencontr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, alors l\u00e0 on appelle \u00e7a un concept, G\u00e9rard Barrault qui est quelqu'un qui avait fait notamment Sephora, le concept, qui avait fait Nature et d\u00e9couverte, enfin des petits succ\u00e8s quoi. Des vrais petits succ\u00e8s et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre compl\u00e8tement au hasard, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante. Alors l\u00e0 c'est marrant parce qu'on est en train de lancer le nouveau concept, donc on est en train de rechanger un petit peu tout notre code, le logo, la fa\u00e7on d'appr\u00e9hender les galeries, \u00e7a va sortir \u00e0 la rentr\u00e9e dans une premi\u00e8re galerie test \u00e0 Paris, puis apr\u00e8s on va le changer. Mais G\u00e9rard Barraud c'est quelqu'un d'assez brillant et c'est lui qui nous a orient\u00e9 vers le noir en fait. Dans les galeries, toutes nos galeries sont noires et c'\u00e9tait son id\u00e9e. Moi je voulais quelque chose de plus gris, plus gris clair et lui je pense qu'il a repris ses codes de Sephora, de photoservice et il nous a dit non, non, il faut aller dans le noir parce que l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tranch\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se fait dans les galeries d'art blanches traditionnelles et puis il faut pr\u00e9empter cette couleur sinon quelqu'un va vous la prendre et puis apr\u00e8s vous serez coinc\u00e9. Donc c'est un type g\u00e9nial qui a une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Interbrand donc qui a fait beaucoup de succ\u00e8s donc \u00e7a c'est tr\u00e8s important de travailler avec des gens qui connaissent parfaitement le retail parce qu'il y a beaucoup de code l\u00e0-dedans. Et maintenant que tu connais parfaitement, ou que tu connais bien... Je connais mon activit\u00e9, mais je ne connais pas bien. Maintenant, on est en train de le retravailler, mais peut-\u00eatre avec quelqu'un qui a moins d'autorit\u00e9. On est en train de travailler avec diff\u00e9rents bureaux, mais plus avec notre exp\u00e9rience et notre ressenti qu'on veut faire partager. Tu veux abandonner le noir ? Non, on va pas abandonner le noir, mais on va changer beaucoup de choses quand m\u00eame. On va mettre aussi au point la possibilit\u00e9 de mettre en avant notre laboratoire Zennberg pour tout un chacun. On veut mettre un espace pour les livres qu'on co-\u00e9dite avec les maisons d'\u00e9dition, parce que c'est important aussi d'expliquer le parcours des photographes. Je pense que le livre, quand bien m\u00eame, c'est pas n\u00e9cessairement un mod\u00e8le \u00e9conomique en soi, c'est quelque chose qui accompagne bien le travail du photographe, qui fait du sens, qui fait du sens aujourd'hui. D'ailleurs je regardais s'il y avait des livres ici, mais je t'en enverrai parce que c'est important aussi d'avoir les livres des auteurs, c'est amusant de se plonger dans leur travail, parce qu'on peut pas mettre toutes les photographies. Donc tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0, qui manquent aujourd'hui, on va les changer. On va faire un relooking assez important. C'est vrai que les livres que j'ach\u00e8te pour mes collaborateurs sont plus de la litt\u00e9rature start-up, croissance, growth. C'est important. Oui, c'est important, mais c'est en effet pas sur les oeuvres. C'est quoi ton plus bel \u00e9chec ? Mon plus bel \u00e9chec ? Celui que tu pr\u00e9f\u00e8res. Celui que je pr\u00e9f\u00e8re ? Celui qui t'a le plus appris, je sais pas. Celui qui... J'ai du mal \u00e0 voir un \u00e9chec... J'en ai eu beaucoup d\u00e9j\u00e0. Mais au sein de Yellow Corner ou... Potentiellement ou pas d'ailleurs. Moi j'ai redoubl\u00e9 ma deuxi\u00e8me ann\u00e9e de droit. C'\u00e9tait quand m\u00eame un bel \u00e9chec parce que je pense que les \u00e9checs pris tous ont quand m\u00eame, socialement, une r\u00e9sonance forte. Et apr\u00e8s avoir redoubl\u00e9 cette ann\u00e9e, il ne me manquait qu'un module en fait. Il ne me manquait qu'un seul module pour avoir \u00e0 mon ann\u00e9e, je ne l'ai pas eu \u00e0 cause d'un module. Et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai d\u00fb refaire une ann\u00e9e, mais que pour trois mois. C'\u00e9tait mal foutu. C'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais en vacances en d\u00e9cembre jusqu'en octobre. Parce qu'en fait, il avait juste fallu que je repasse ce module. Les autres \u00e9taient acquis, donc on me les gardait. Et c'\u00e9tait un bel \u00e9chec parce que c'est \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de travailler pour cet organisateur de concert et o\u00f9 je pense que j'ai d\u00e9finitivement chavir\u00e9 dans le monde de la culture parce que j'ai travaill\u00e9 huit \u00e0 neuf mois pour lui cons\u00e9cutif alors que j'\u00e9tais officiellement deuxi\u00e8me ann\u00e9e de droit en vacances et c'\u00e9tait un \u00e9chec int\u00e9ressant parce que j'ai un peu switch\u00e9 le droit pour la culture \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et je pense que l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un changement de cap important. C'est quoi ta pire nuit blanche d'entrepreneur ? La pire nuit blanche d'entrepreneur ? Il y en a eu beaucoup, il y en a eu beaucoup, beaucoup, beaucoup. il y en a eu beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup. J'ai tendance \u00e0 surr\u00e9agir, donc d\u00e8s que quelque chose va mal, j'ai l'impression que \u00e7a va aller tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s mal. Et de la m\u00eame fa\u00e7on, d\u00e8s que quelque chose va bien, j'ai l'impression que \u00e7a va aller tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. Alors que souvent, \u00e7a se passe au milieu. Et donc, les pires nuits blanches, c'est quand on a eu, moi personnellement, des grosses marques, je ne vais pas les citer, qui nous attaquent pour nous dire qu'on a diffus\u00e9 des photos sans les copyrights, ce genre de choses, que c'est du p\u00e9nal, que si, que \u00e7a, parce que globalement on se rend pas compte, mais avoir l'autorisation de l'auteur... Est-ce que tu peux avoir par exemple, excuse-moi, je vais citer une marque, j'en ai aucune id\u00e9e, mais un Pepsi qui est sur une photo d'art et puis Pepsi va dire t'as pas le droit de faire \u00e7a c'est \u00e7a ? Voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc quand on a des grosses... et les pires c'est... alors \u00e7a c'est pas des grosses... alors \u00e7a c'est des choses sur lesquelles personnellement je dois r\u00e9pondre donc c'est pas \u00e9vident mais quand vous avez les gros cabinets d'avocats am\u00e9ricains, les maquettes d'e-broken et de \u00e7a, c'est l\u00e0 qu'ils vous \u00e9crivent, oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, quand vous voyez des recommand\u00e9s comme \u00e7a qui arrivent, c'est pas des... Vous savez que d\u00e9j\u00e0 le courrier a co\u00fbt\u00e9 15 000 euros. Ouais voil\u00e0, alors \u00e7a c'est p\u00e9nible. Apr\u00e8s il y a toujours ce qui est li\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie, de cash, quand vous lancez des galeries qui ne marchent pas, des pays qui ne marchent pas, qu'il faut fermer, des activit\u00e9s o\u00f9 il faut se dire en fait c'\u00e9tait une erreur. Mais c'est plus sur le long terme, c'est pas un coup, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur de se dire est-ce qu'on s'y prend bien ou pas. T'as ferm\u00e9 quoi comme pays ? Comme pays on n'en a pas ferm\u00e9 parce qu'on a r\u00e9ouvert, mais on a ferm\u00e9 beaucoup de galeries qui ne fonctionnent pas. Parfois aussi on ferme des galeries qui fonctionnent parce que les baux arrivent \u00e0 fin. \u00c7a c'est les plus dures, celles-ci \u00e0 fermer. On a d\u00fb fermer Beaucrenel qui marchait bien mais parce que les galeries Lafayette arrivent et qu'il y a un mastodonte qui se repositionne donc il faut \u00eatre souple. Mais c'est vrai que ce qui est dangereux dans le droit \u00e0 l'image c'est que \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin. On le voit, il y a eu des proc\u00e8s qui sont ph\u00e9nom\u00e9naux et \u00e7a para\u00eet indolore. Donc c'est pour \u00e7a que je fais tr\u00e8s tr\u00e8s attention. On n'a pas eu de proc\u00e8s encore et \u00e7a je suis vigilant l\u00e0-dessus. En effet, je pense que les ouvertures, les fermetures, c'est quelque chose d'assez impactant. On est d'accord que tu n'as pas vu toutes tes boutiques ? Non, c'est pas bien. Depuis quand tu'as l\u00e2ch\u00e9 ? D\u00e9j\u00e0 parce que c'est Paul qui s'occupe du d\u00e9veloppement de boutiques, donc lui s'occupe de \u00e7a. J'imagine qu'au moins les trois premi\u00e8res tu les avais vues. Les 30, non, pardon, les 30 ou les 40, mais l\u00e0 c'est vrai que j'ai pas vu les deux derni\u00e8res qu'on a ouvert \u00e0 Hong Kong, j'ai pas encore vu celle de Tokyo, c'est loin. Les 25 en Chine tu les verras probablement jamais toutes ? J'aimerais quand m\u00eame, c'est un beau pays mais moi je me focus vraiment, mon ambition c'est aussi de voir tous nos photographes et \u00e7a c'est vrai que c'est important de les rencontrer, de passer du temps avec eux parce que maintenant on a vraiment sp\u00e9cialis\u00e9 les t\u00e2ches et moi je suis vraiment sur la partie \u00e9ditoriale et donc c'est tr\u00e8s important que le contenu soit ma\u00eetris\u00e9. Avec toute cette croissance, du coup, tu as beaucoup de travail. Est-ce que tu travailles combien d'heures par semaine ? J'ai jamais en fait compt\u00e9 mais c'est un m\u00e9tier passion. Donc quand on est cuisinier, est-ce qu'on dit qu'on travaille ou qu'on travaille pas ? Moi la photographie c'est ma passion depuis toujours. En fait, il y a deux sortes d'entrepreneurs pour moi. Il y a l'entrepreneur qui se dit tiens, l\u00e0, il y a une opportunit\u00e9, je vais la combler. \u00c7a, c'est l'entrepreneur A. Et l'entrepreneur B qui vit dans sa passion. Et donc, \u00e7a peut \u00eatre le chef cuisinier, celui qui fait des chocolats. Moi, je suis plut\u00f4t dans celui-ci. C'est-\u00e0-dire que moi, je suis dans la photographie. Demain, on ne me verra pas vendre des pneus, m\u00eame si je trouve qu'il y a une super id\u00e9e de pneu clout\u00e9 qui pourrait r\u00e9volutionner le march\u00e9. Je serai toujours dans une activit\u00e9 culturelle parce qu'avant tout, j'ai deux passions qui sont autour de la photographie et de la musique. Donc c'est important de savoir o\u00f9 on se situe en termes d'entreprenariat. Comment tu t'organises ? Tu arrives \u00e0 pas te faire bouffer, je sais pas, par ta bo\u00eete mail, par... T'arrives \u00e0... C'est quoi ton process d'organisation ? Moi, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s souvent derri\u00e8re mes mails et mes process d'organisation, c'est justement de faire beaucoup beaucoup de mails, un peu de WhatsApp et d'\u00e9viter les rendez-vous. Je trouve pas trop de d\u00e9jeuner et de limiter les rendez-vous, chose importante. Je trouve que dans les rendez-vous on perd beaucoup de temps en fait \u00e0 se dire bonjour. Donc c'est important, pas de les \u00e9viter mais de les filtrer. Les am\u00e9ricains sont tr\u00e8s forts l\u00e0-dessus sur le small talk, ils en font souvent assez peu, c'est assez direct. Le rendez-vous c'est 20 minutes, une demi-heure, c'est vrai que \u00e7a c'est assez chouette, nous on est moins fort. Et par contre les rendez-vous avec les auteurs faut prendre du temps justement, donc moi quand je prends des rendez-vous je prends 2-3 heures pour bien... parce qu'il n'y a rien de pire qu'un mauvais rendez-vous ou un rendez-vous o\u00f9 on donne l'impression de ne pas donner du temps parce que finalement la personne dit bah il sait pas occuper de moi, il est frustr\u00e9. Mais sur la bo\u00eete mail, il n'y a pas des moments, moi c'est mon sentiment, o\u00f9 tu as l'impression de subir, c'est \u00e0 dire que tu re\u00e7ois des tas de choses et puis... Oui j'ai beaucoup de drapeaux moi, j'aime mes drapeaux de couleur, rouge, vert, bleu, jaune, en fonction de mes appareils, et apr\u00e8s je reprends mes drapeaux le soir. Mais je ne suis pas le roi de l'organisation non plus. Comment est-ce que tu progresses ? Par les erreurs, par les erreurs beaucoup en fait, on se rend compte que c'est la meilleure fa\u00e7on de progresser. Quand on a un succ\u00e8s, on ne peut pas tirer un enseignement. Parce que quand on a un succ\u00e8s, on se dit que c'est naturel, on se dit qu'on est bon, enfin bref. En fait, on ne se pose m\u00eame pas de questions puisqu'on a le succ\u00e8s. Mais quand on n'y arrive pas, quand il y a quelque chose qui ne fonctionne pas, ou pas aussi bien que ce qu'on voudrait, forc\u00e9ment on se pose des questions, on analyse et on se dit \u00ab mais pourquoi \u00e7a n'a pas march\u00e9 ? \u00bb Et on se remet en question. Alors parfois on remet en question ce qu'on fait, parfois on remet en question son \u00e9tat d'esprit. Mais je pense que c'est... Alors c'est triste \u00e0 dire, mais c'est la meilleure fa\u00e7on de progresser. \u2014 Hum... Si... O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre, te contacter ? Tu es sur LinkedIn ou sur Instagram ? \u2014 Oui, je laisse mon email partout et mon t\u00e9l\u00e9phone partout, tr\u00e8s visible, sur Twitter il y a mon email, moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s facilement contactable. D'accord, tr\u00e8s bien. Il y a beaucoup de gens qui me contactent d'ailleurs pour contacter la bo\u00eete, je crois que mon mail tra\u00eene \u00e0 peu pr\u00e8s. D'accord. Si tu avais l'occasion de passer derri\u00e8re Alexandre il y a 20 ans, on va dire, aux alentours de tes 20 ans, peut-\u00eatre \u00e0 ce moment o\u00f9 tu loupes ce module et tu dois le repasser, que tu devais te donner un conseil, qu'est-ce que tu te dirais ? Il y a une phrase d'un livre que je conseille aussi qui est pas mal. C'est ma question d'apr\u00e8s. C'est un livre qui s'appelle \u00ab Diplomatie de Kissinger \u00bb. C'est toute l'histoire de la diplomatie et qui termine par cette phrase de Santayana qui dit qu'il n'y a pas de chemin, c'est en marchant qu'on le trace. Je crois que c'est ce que je dirais. Parce qu'en fait, quand on a 20 ans, on se dit je vais faire ci, je vais faire \u00e7a. On a l'impression qu'on va \u00eatre sur un chemin alors que globalement on ne ma\u00eetrise absolument pas le temps ni la direction. Donc il faut \u00eatre vigilant parce que globalement il n'y a pas de chemin, c'est en marchant qu'on le trace. Je crois que c'est \u00e7a que je me dirais, parce que j'avais plus de certitude que j'en ai aujourd'hui. C'est int\u00e9ressant. Tr\u00e8s int\u00e9ressant. \u00c9coute, oui, le livre le plus offert, je te demandais, ou l'un de tes livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, mais Diplomacy of Kissinger, tu en as d'autres qui te viennent en t\u00eate, sinon, des choses qui ont chang\u00e9 ta vie ? Un livre important, Fils de l'\u00e9p\u00e9e, par Charles de Gaulle. D'accord. \u00c7a c'est un livre qui, pour moi, m\u00eame, alors l\u00e0, pour le coup, pour l'entrepreneur, c'est un livre qu'il faut lire absolument. D'accord. Parce que c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a connu la solitude, qui a connu des choses qui sont... Qui sait ce que c'est qu'\u00eatre un chef, qui l'exprime tr\u00e8s bien dans ce livre, qui fait 120 pages, et c'est pas un livre qui va parler des probl\u00e9matiques politiques, de sa vision de l'Am\u00e9rique, de la France, etc. C'est beaucoup plus personnel. C'est un livre vraiment formidable. Je sais, je vais vraiment passer pour un lignard, mais je n'en avais jamais entendu parler donc je suis ravi. Je vais le commander de ce pas. En plus il se lit vite. C'est un grand livre, un tr\u00e8s grand livre. \u00c9coute, j'ai une nouvelle... j'ai entendu \u00e7a sur un podcast am\u00e9ricain avec un type qui s'appelle Aramith, \u00e7a va me revenir, qui dit en fait quand tu entends parler d'un livre ou quand on te recommande un livre, si la personne t'en parle est quelqu'un de sens\u00e9 et que tu appr\u00e9cies, tu ne te poses pas la question, tu l'ach\u00e8tes imm\u00e9diatement. C'est \u00e0 dire qu'il y a tellement d'apprentissages pour 10 euros, 12 euros dans un livre comme \u00e7a qu'en fait faut pas se dire mais est-ce que c'est 12 euros bien d\u00e9pens\u00e9s ? \u00bb Non, c'est toujours bien d\u00e9pens\u00e9. Et un autre livre qui m'a marqu\u00e9, alors l\u00e0 c'est marrant, mais parce qu'on sort un peu, mais c'est une anecdote, c'est le... parce que \u00e7a m'a touch\u00e9 personnellement, c'est le Lambeau de Foucault. Je l'ai commenc\u00e9, je ne l'ai pas termin\u00e9 encore. Et en fait, quand tu regardes dans ce livre, \u00e0 un moment donn\u00e9, il te parle d'un livre, tu sais, il parle d'un livre en fait, d'un livre blue note, qui lui a permis d'\u00e9viter l'attentat. Ce livre, c'est nous qui l'avons \u00e9dit\u00e9. Donc \u00e7a m'a pas mal perturb\u00e9, mais sinon, le livre que je conseille, c'est clairement le fil de l'\u00e9p\u00e9e de Charles de Gaulle, et puis les vertus de l'\u00e9chec de Charles P\u00e9pin. \u00c7a, c'est vraiment int\u00e9ressant. Alors, c'est plus anecdotique, mais \u00e7a se lit tr\u00e8s tr\u00e8s vite et vous voyez tous les personnages de l'histoire qui ont subi des \u00e9checs et comment ils ont rebondi dessus. Ok, je mettrai tous les liens dans les notes. Je te remercie Alexandre de tout ce temps. Une rencontre passionnante. En fait, je vais dire que je cl\u00f4t, je sais sais pas non parce que c'est pas forc\u00e9ment cl\u00f4tur\u00e9 mais je suis assez content d'avoir pu faire quelques \u00e9pisodes autour de l'art, de la photo mais pas que et donc sur des univers tr\u00e8s diff\u00e9rents avec un artiste, avec un galeriste et plusieurs d'ailleurs m\u00eame. Et puis toi, on approche justement l'\u00e9volution de ce march\u00e9 et de cet art plus qu'\u00e0 un march\u00e9, mais de la transformation aussi, la mon\u00e9tisation qui va autour parce que c'est aussi important, il ne faut pas en avoir honte. Non, au contraire, parce que l'activit\u00e9 culturelle est passionnante. Celle du cin\u00e9ma d'ailleurs, ils r\u00e9ussissent tr\u00e8s bien quand on va au Festival de Cannes, les grandes m\u00e9dias, Netflix, enfin tout \u00e7a c'est des probl\u00e9matiques qui sont int\u00e9ressantes. Toi tu restes assez, pardon c'\u00e9tait une des questions qu'il fallait que je te pose justement, mais assez... tous les commerces de la rue ont un probl\u00e8me en ce moment, c'est difficile, on le voit dans les grandes galeries etc etc. Toi tu restes assez... Les grandes galeries commerciales ? Oui, pardon, excuse-moi, les centres commerciaux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les hauts champs, les carrefours, les casinos encore plus et \u00e7a va pas s'arranger a priori. Toi tu restes assez prot\u00e9g\u00e9 entre guillemets l\u00e0-dessus parce que tu es sur un business diff\u00e9rent qui s'ach\u00e8te pas en ligne ou tu as des menaces fortes ? Je pense qu'en fait nous encore une fois on est sur le d\u00e9sir et sur le plaisir. Quand je regarde toutes les activit\u00e9s, il faut faire tr\u00e8s attention quand m\u00eame \u00e0 tout, mais quand je regarde toutes ces activit\u00e9s ce sont des activit\u00e9s en fait qui sont en fait tellement contraignantes qu'on est content de les faire en ligne. Et nous on veut donner envie aux gens de venir pour prendre du plaisir pour justement, c'est pourantes qu'on est content de les faire en ligne. Et nous, on veut donner envie aux gens de venir pour prendre du plaisir, pour justement, c'est pour \u00e7a qu'on reposte le concept, pour mettre davantage de livres, de services, pour donner envie. Et bien s\u00fbr, on voit que l'\u00e9volution online est importante, mais avant tout, on vient partager un bol de culture et des \u00e9motions. Donc, je me conserve plus comme une salle de cin\u00e9ma, presque comme un magasin ou comme un endroit o\u00f9 on a envie de partager quelque chose. Donc on est moins impact\u00e9 je pense, mais il faut faire toujours tr\u00e8s attention parce que c'est quand m\u00eame extr\u00eamement rapide les \u00e9volutions qu'on a vues. Aujourd'hui, la progression d'Amazon, moi je me souviens d'Amazon il y a une dizaine d'ann\u00e9es, quand je commandais, \u00e7a arrivait au bout de trois jours. Je me suis dit mais \u00e7a ne marchera jamais ce truc. Et puis alors apr\u00e8s quand ils ont commenc\u00e9 \u00e0 mettre leur service logistique, je me suis dit que \u00e7a allait \u00eatre r\u00e9volutionnaire. Donc c'est arriv\u00e9, ils ont pris des places de march\u00e9 mais ph\u00e9nom\u00e9nales. Et ils ont fait \u00e9voluer aussi le march\u00e9 dans le sens, si tu commandes ailleurs et que tu re\u00e7ois en trois jours, \u00e7a te para\u00eet un tunnel incroyable. Je veux dire, un e-commer\u00e7ant qui n'envoie pas ses commandes le jour m\u00eame, c'est irr\u00e9el. Je veux dire, moi \u00e7a me para\u00eet irr\u00e9el, quand on a des clients qui nous disent oui j'envoie tous les jeudis, on dit non mais tu peux pas faire \u00e7a en fait, c'est pas possible, \u00e7a n'existe plus quoi. Et c'est pour \u00e7a que nous quand on regarde les galeries, on fait tr\u00e8s attention aussi aux emplacements pour que \u00e7a soit des... c'est important qu'il y ait... si l'emplacement peut \u00eatre beau, \u00e7a... c'est un plus dans les quartiers o\u00f9 on se balade. Parce que je pense que les gens prennent encore beaucoup de plaisir \u00e0 se balader, mais pas \u00e0 faire des courses inutiles, je veux dire, qu'ils peuvent faire online. Mais nous on... Et du coup, pardon, mais c'est vrai qu'il y a... comme tu es souvent dans des grosses villes, tu peux... tu livres, je veux dire, si je commande, t'as, t'as, j'\u00e9tais en train de me dire, je t'explique ma question, je suis en train de me dire, est-ce que \u00e7a vaudrait le coup pour toi d'avoir une boutique sur les champs ? Peut-\u00eatre pas, parce que les champs, c'est que des touristes et les touristes n'ont pas achet\u00e9 des photos \u00e0 Paris parce qu'ils ne peuvent pas les ramener dans leur valise. Si demain, un Am\u00e9ricain t'ach\u00e8te une photo apparition, tu lui livres \u00e0 Kansas City. C'est tr\u00e8s important. Et puis il faut en revanche des quartiers o\u00f9 il y a une identit\u00e9 forte. C'est pour \u00e7a qu'on aime beaucoup Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, le Marais, les codes culturels des quartiers, c'est important quand on s'implante. Et vous vous installez pas en revanche ? Pardon ? Tu installes pas ? C'est des livreurs UPS ou des gens comme \u00e7a ? Enfin tu fais pas les gens qui livrent... Non pas encore, on y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e7a, c'est important, mais pas encore. D'accord. Bon bah je te remercie pour cet \u00e9change passionnant, on arrive au bout de ce cet \u00e9pisode. Bravo pour Yellow Corner, bravo \u00e0 ton associ\u00e9, \u00e0 ton \u00e9quipe. Bravo pour tous les podcasts, c'est passionnant. Je suis tomb\u00e9 comme \u00e7a par hasard, on m'en a recommand\u00e9 un et apr\u00e8s, je les encha\u00eene les uns apr\u00e8s les autres en d\u00e9couvrant des personnages diff\u00e9remment. Je suis tr\u00e8s touch\u00e9 par ce que tu me dis parce que voil\u00e0, \u00e0 chaque fois qu'on me dit \u00e7a, avoir des gens aussi qui ont des succ\u00e8s comme le tien, \u00e7a m'\u00e9meut aussi donc je te remercie et puis je te souhaite donc une bonne continuation et puis je te dis \u00e0 bient\u00f4t tout le monde rendez-vous dans ces belles boutiques Yellow Corner, il y en a un peu partout et puis je verrai si je r\u00e9ussis \u00e0 avoir un code sur quelque chose mais \u00e7a on en parle. Je vous embrasse tous, je vous remercie pour votre fid\u00e9lit\u00e9, cet \u00e9pisode sortira l'\u00e9t\u00e9 2019 pour ceux qui sont en vacances, je vous souhaite de tr\u00e8s bonnes vacances et n'oubliez pas pendant les vacances c'est int\u00e9ressant il y a des gens que vous voyez pas toute l'ann\u00e9e et qui n'\u00e9coutent pas encore ce podcast et vous pouvez leur prendre leur t\u00e9l\u00e9phone, leur expliquer comment on \u00e9coute un podcast, leur t\u00e9l\u00e9charger une appli si vous \u00eates sur android parce qu'il n'y en a pas sur Android et les abonner \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself de force. Je vous remercie et \u00e0 bient\u00f4t. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Ourso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez-vous, c' NewWorkCity, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.08], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.08, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.88], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.88, 41.0], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [41.0, 45.4], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines,"}, {"timestamp": [45.4, 50.08], "text": " du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [50.08, 54.16], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [54.16, 58.28], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [58.28, 62.44], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.44, 69.08], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la"}, {"timestamp": [69.08, 70.08], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.08, 73.96], "text": " D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [73.96, 78.28], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [78.28, 81.72], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [81.72, 83.84], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [83.84, 88.84], "text": " Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [88.84, 91.84], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [91.84, 96.88], "text": " LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [96.88, 100.88], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [100.88, 107.44], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.44, 112.68], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [112.68, 117.8], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [117.8, 121.32], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y,"}, {"timestamp": [121.32, 124.56], "text": " les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis"}, {"timestamp": [124.56, 127.84], "text": " sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [127.84, 132.68], "text": " C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT."}, {"timestamp": [132.68, 146.3], "text": " Bonjour \u00e0 tous, je suis aujourd'hui avec Alexandre Demesse, le cofondateur de Yellow Corner. Salut Alexandre."}, {"timestamp": [146.3, 147.1], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [147.1, 154.3], "text": " Je suis ravi de te voir Alexandre parce que on se disait \u00e7a, on s'est un peu tourn\u00e9 autour pendant quoi, un ou deux mois."}, {"timestamp": [154.3, 156.3], "text": " C'est Olivier Gouin qui nous a mis en relation ?"}, {"timestamp": [156.3, 158.3], "text": " Olivier oui, d'October."}, {"timestamp": [158.3, 169.36], "text": " D'October, oui, un \u00e9pisode que je passe ma vie \u00e0 recommander parce que voil\u00e0. Et surtout Olivier qui est un... Je sais qu'en plus il nous \u00e9coute, il m'\u00e9coute, il nous \u00e9coute avec mes"}, {"timestamp": [169.36, 172.36], "text": " invit\u00e9s de temps en temps et je le salue."}, {"timestamp": [172.36, 173.36], "text": " Moi aussi."}, {"timestamp": [173.36, 177.92], "text": " Parce que c'est quelqu'un, encore hier midi j'ai entendu quelqu'un en rendez-vous"}, {"timestamp": [177.92, 183.04], "text": " qui me disait qu'il le connaissait bien. Et j'ai quand m\u00eame jamais entendu une"}, {"timestamp": [183.04, 187.8], "text": " mal de l'ouvrir de Olivier Gouin et vois pas trop... Enfin en tout cas c'est un type extr\u00eamement sympathique, disponible, etc."}, {"timestamp": [187.8, 191.6], "text": " Donc il fallait bien lui rendre cet hommage."}, {"timestamp": [191.6, 193.6], "text": " Et passionn\u00e9 de photographie."}, {"timestamp": [193.6, 195.6], "text": " Et passionn\u00e9 de photographie en effet."}, {"timestamp": [195.6, 199.1], "text": " Il me parlait de l'\u00e9pisode avec G\u00e9rard Ronsinan que j'ai tourn\u00e9 r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [199.1, 200.6], "text": " qu'il avait beaucoup appr\u00e9ci\u00e9."}, {"timestamp": [200.6, 206.02], "text": " Alexandre, tu es le co-fondateur de Yellow Corner, c'est ton"}, {"timestamp": [206.02, 210.82], "text": " fait de gloire business, tu es probablement beaucoup plus j'imagine,"}, {"timestamp": [210.82, 216.66], "text": " je te propose de te pr\u00e9senter. Alors je m'appelle Alexandre, je suis passionn\u00e9"}, {"timestamp": [216.66, 221.38], "text": " de photographie, effectivement depuis maintenant 30 ans, j'ai commenc\u00e9 la"}, {"timestamp": [221.38, 225.7], "text": " photographie \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans avec un petit appareil \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il n'y"}, {"timestamp": [225.7, 230.14], "text": " avait encore que de l'argentique et o\u00f9 le num\u00e9rique n'existait pas. Et au fil du temps,"}, {"timestamp": [230.14, 234.58], "text": " je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la photographie jusqu'\u00e0 tant qu'il y ait un d\u00e9clic, celui de"}, {"timestamp": [234.58, 240.52], "text": " rencontrer un personnage, un associ\u00e9 qui s'appelle Paul Antoine et avec lequel on s'est dit qu'il y"}, {"timestamp": [240.52, 243.62], "text": " avait s\u00fbrement une activit\u00e9 int\u00e9ressante \u00e0 faire autour de la photographie par rapport \u00e0"}, {"timestamp": [243.62, 248.24], "text": " l'\u00e9volution qu'il y avait dans ce m\u00e9dium qui a quand m\u00eame profond\u00e9ment chang\u00e9 au"}, {"timestamp": [248.24, 253.32], "text": " XXe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, la photographie c'\u00e9tait quelque chose qui permettait"}, {"timestamp": [253.32, 260.16], "text": " juste de transcrire une information. C'\u00e9tait des journalistes qui allaient prendre des photographies,"}, {"timestamp": [260.16, 265.4], "text": " qui voulaient transmettre la r\u00e9alit\u00e9. Et puis au fil du temps, on s'est rendu compte qu'il y avait"}, {"timestamp": [265.4, 270.92], "text": " quand m\u00eame, \u00e0 la fin du si\u00e8cle, des photographes qui sont devenus des artistes \u00e0 proprement parler."}, {"timestamp": [270.92, 277.2], "text": " Quelqu'un comme Robert Doisneau est n\u00e9 un petit peu journaliste. On conna\u00eet son travail chez Renaud"}, {"timestamp": [277.2, 282.32], "text": " et \u00e0 la fin du si\u00e8cle, il avait des expositions un peu partout et \u00e7a continue dans le monde. Donc,"}, {"timestamp": [282.32, 289.04], "text": " on s'est dit voil\u00e0, il y a vraiment un engouement pour la photographie qui est en train de devenir un statut d'art. Et en revanche,"}, {"timestamp": [289.04, 296.36], "text": " par rapport \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a prend des prix qui sont exorbitants et le commun des mortels ne peut pas"}, {"timestamp": [296.36, 302.08], "text": " souffrir paradoxalement une photographie. Et en regardant des activit\u00e9s similaires qui ont eu"}, {"timestamp": [302.08, 308.04], "text": " lieu dans l'art, notamment je pense aux \u00e9ditions Tachen moi qui m'ont beaucoup inspir\u00e9. C'est vrai. On s'est dit mais il y a peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [308.04, 311.12], "text": " quelque chose \u00e0 faire pour un petit peu ouvrir les portes de la photographie au"}, {"timestamp": [311.12, 314.36], "text": " plus grand nombre, permettre aux photographes de vivre de leur art et en"}, {"timestamp": [314.36, 318.72], "text": " m\u00eame temps satisfaire tout le monde. Tachen donc c'est \u00e9crit T A S C H E N c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [318.72, 323.44], "text": " C'est allemand ? C'est allemand, c'est un \u00e9diteur de r\u00e9f\u00e9rence en fait qui au d\u00e9but"}, {"timestamp": [323.44, 326.38], "text": " \u00e9tait... ils ont 40 ans cette ann\u00e9e me semble-t-il."}, {"timestamp": [326.38, 331.38], "text": " Au d\u00e9but c'\u00e9tait vraiment les treublions de l'\u00e9dition parce qu'ils ont commenc\u00e9 en fait avec"}, {"timestamp": [331.38, 338.7], "text": " une id\u00e9e assez g\u00e9niale qui \u00e9tait de se dire pour baisser le prix des livres on va les \u00e9crire dans"}, {"timestamp": [338.7, 344.48], "text": " trois ou quatre langues diff\u00e9rentes ce qui va permettre de monter en fait le nombre de tirages"}, {"timestamp": [344.48, 345.76], "text": " et de baisser le prix."}, {"timestamp": [345.76, 349.4], "text": " C'est tout b\u00eate comme id\u00e9e. Et \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, ils ont inond\u00e9 l'Europe avec des"}, {"timestamp": [349.4, 354.8], "text": " prix tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bon march\u00e9. Jusqu'aux ann\u00e9es 2000 o\u00f9 ils ont eu un changement de cap"}, {"timestamp": [354.8, 361.8], "text": " strat\u00e9gique formidable avec une id\u00e9e toute folle qui \u00e9tait de dire on va faire le livre le plus"}, {"timestamp": [361.8, 369.48], "text": " cher du monde. Ils ont relanc\u00e9 le sumo d'ounioton, je crois que c'\u00e9tait 15 000 euros, 15 000 euros pi\u00e8ce. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, depuis ils continuent \u00e0 faire des livres"}, {"timestamp": [369.48, 374.28], "text": " haut de gamme, donc c'est une marque de luxe dans le livre et aussi accessible. Et \u00e7a, \u00e7a nous a"}, {"timestamp": [374.28, 377.64], "text": " beaucoup inspir\u00e9 parce qu'on s'est dit voil\u00e0, il y a un \u00e9diteur allemand qui a quand m\u00eame pris une"}, {"timestamp": [377.64, 382.4], "text": " tr\u00e8s belle part de march\u00e9, qui est une r\u00e9f\u00e9rence et qui a r\u00e9ussi dans le livre quelque chose qui"}, {"timestamp": [382.4, 385.48], "text": " nous para\u00eet beaucoup plus simple \u00e0 r\u00e9aliser dans"}, {"timestamp": [385.48, 389.44], "text": " la photographie parce qu'il n'y a pas de traduction, c'est universel, il y a beaucoup d'attrait dans"}, {"timestamp": [389.44, 395.32], "text": " la photographie. Et je pense qu'il y a quelque chose, alors je sais pas si c'est l\u00e0 que l'inspiration"}, {"timestamp": [395.32, 404.12], "text": " vous est venue, mais ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s haut de gamme et accessible, je veux dire, je trouve que"}, {"timestamp": [404.12, 406.0], "text": " \u00e7a correspond pas mal au Ciel Yellow"}, {"timestamp": [406.0, 411.72], "text": " Corner. Ah oui, alors \u00e0 partir du moment o\u00f9 on essaye d'ouvrir un nouveau champ notamment"}, {"timestamp": [411.72, 416.68], "text": " autour de la culture et dans l'art, il faut faire aucun compromis avec la qualit\u00e9. Donc tout de"}, {"timestamp": [416.68, 421.08], "text": " suite et d\u00e8s le d\u00e9but pour avoir la confiance des photographes, il a fallu qu'on travaille avec"}, {"timestamp": [421.08, 427.8], "text": " les meilleurs laboratoires, les meilleures techniques, qu'on puisse prouver qu'on avait quand m\u00eame une exigence qui continue"}, {"timestamp": [427.8, 429.32], "text": " et maintenant dont on est garant."}, {"timestamp": [429.32, 430.88], "text": " C'est tr\u00e8s tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [430.88, 433.88], "text": " Et effectivement, quand on regarde cette maison d'\u00e9dition allemande,"}, {"timestamp": [433.88, 438.88], "text": " ils ont la r\u00e9putation qu'ils ont qui va avec le pays dans lequel ils sont,"}, {"timestamp": [438.88, 441.08], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de compromis avec la qualit\u00e9."}, {"timestamp": [441.08, 443.48], "text": " Et pour nous, \u00e7a c'est tr\u00e8s important de faire,"}, {"timestamp": [443.48, 448.84], "text": " quand on tire une photo, de la faire valider par le photographe, qu'il n'y ait aucun probl\u00e8me \u00e0 ce niveau-l\u00e0 parce que"}, {"timestamp": [448.84, 454.44], "text": " globalement c'est sa confiance qui nous est donn\u00e9e en plus de son n\u00e9gatif et \u00e7a il faut qu'on en"}, {"timestamp": [454.44, 459.04], "text": " soit garant. Alors tu es, on m'a demand\u00e9, je te l'ai dit d'ailleurs, mais j'ai quand m\u00eame eu plusieurs"}, {"timestamp": [459.04, 469.74], "text": " auditeurs qui m'ont dit il faut absolument que tu invites Alexandre Demess et les fondateurs de Yellow Corner. Alors donc je suis ravi pour moi"}, {"timestamp": [469.74, 476.08], "text": " et pour eux. Souvent ils sont bien inspir\u00e9s donc voil\u00e0 je me"}, {"timestamp": [476.08, 480.6], "text": " languis de cette discussion. Merci beaucoup. Il y a pourtant des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beaux"}, {"timestamp": [480.6, 484.48], "text": " personnages qui sont pass\u00e9s au sein de ces podcasts donc j'\u00e9tais un peu"}, {"timestamp": [484.48, 486.72], "text": " surpris d'\u00eatre appel\u00e9 parce que quand j'ai vu les personnages"}, {"timestamp": [486.92, 489.44], "text": " qui \u00e9taient l\u00e0, aussi bien dans les galeries que dans les entrepreneurs,"}, {"timestamp": [489.64, 492.84], "text": " je n'avais pas forc\u00e9ment l'impression de pouvoir faire partie du club."}, {"timestamp": [493.04, 493.8], "text": " Mais merci."}, {"timestamp": [494.0, 497.24], "text": " J'appr\u00e9cie cette humilit\u00e9, mais tu as quand m\u00eame accompli pas mal de choses."}, {"timestamp": [497.44, 501.6], "text": " Moi, je suis un grand fan de Yellow Corner depuis ses tous d\u00e9buts"}, {"timestamp": [501.8, 511.48], "text": " et cette toute premi\u00e8re boutique, je crois, qui \u00e9tait dans le Marais. En fait \u00e0 l'origine m\u00eame on avait, parce que quand on a commenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 on n'avait pas"}, {"timestamp": [511.48, 517.04], "text": " du tout d'argent et on a commenc\u00e9 avec la FNAC. Donc les premiers emplacements \u00e9taient \u00e0 la FNAC"}, {"timestamp": [517.04, 525.68], "text": " Saint-Lazare. J'ai lu \u00e7a en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode mais surtout ce qui m'a surpris c'est quand m\u00eame une"}, {"timestamp": [525.68, 530.74], "text": " forme de discr\u00e9tion qui correspond peut-\u00eatre \u00e0 cette humilit\u00e9 que tu"}, {"timestamp": [530.74, 536.56], "text": " mettais en avant, que je distingue plut\u00f4t \u00e0 l'instant, c'est qu'il y a assez peu"}, {"timestamp": [536.56, 543.48], "text": " d'infos sur vous, ton associ\u00e9, donc Paul-Antoine c'est \u00e7a, et toi sur"}, {"timestamp": [543.48, 546.76], "text": " internet. Vous avez toujours \u00e9t\u00e9 discret, on n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 vous joindre ?"}, {"timestamp": [546.76, 548.76], "text": " C'est une volont\u00e9 ?"}, {"timestamp": [548.76, 551.8], "text": " Non, oui, c'est un petit peu les deux en fait."}, {"timestamp": [551.8, 555.92], "text": " Globalement, l'id\u00e9e c'est que nous sommes des \u00e9diteurs,"}, {"timestamp": [555.92, 558.72], "text": " donc on met en avant le travail des photographes,"}, {"timestamp": [558.72, 561.12], "text": " et l'id\u00e9e c'est vraiment de ne pas leur voler la vedette."}, {"timestamp": [561.12, 564.32], "text": " Donc on veut vraiment faire \u00e9merger des photographes,"}, {"timestamp": [564.32, 569.48], "text": " il existe aujourd'hui, on parlait de la photographie avant de lancer le micro, \u00e0 peu pr\u00e8s 10-12"}, {"timestamp": [569.48, 573.36], "text": " 000 photographes professionnels en France. Je pense qu'il en sort autant tous les ans"}, {"timestamp": [573.36, 577.92], "text": " des \u00e9coles. Il y a \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s pour ces photographes d'\u00e9merger, donc la"}, {"timestamp": [577.92, 582.88], "text": " place des m\u00e9dias \u00e9tant rare, nous on veut mettre avant tout l'accent sur une communication"}, {"timestamp": [582.88, 588.74], "text": " autour de nos photographes. Et c'est vrai que quand on nous propose des articles sur nous-m\u00eames, sur une success"}, {"timestamp": [588.74, 593.56], "text": " story ou sur des choses comme \u00e7a, on n'en voit pas n\u00e9cessairement l'int\u00e9r\u00eat."}, {"timestamp": [593.56, 599.24], "text": " Sur ces podcasts, c'est diff\u00e9rent, l\u00e0 c'est une discussion beaucoup plus profonde,"}, {"timestamp": [599.24, 604.16], "text": " donc je pense que c'est int\u00e9ressant, mais l'id\u00e9e c'est vraiment de donner la parole"}, {"timestamp": [604.16, 605.84], "text": " \u00e0 nos photographes avant tout."}, {"timestamp": [605.84, 608.16], "text": " Et donc c'est vraiment ce qu'on recherche nous dans la m\u00e9diatisation,"}, {"timestamp": [608.16, 613.16], "text": " c'est vraiment... on a de tr\u00e8s tr\u00e8s belles histoires avec des photographes,"}, {"timestamp": [613.16, 619.36], "text": " on pourra en parler, qui \u00e9taient vraiment ou un comptable ou vraiment un serveur de restaurant,"}, {"timestamp": [619.36, 621.52], "text": " et qui ont eu une carri\u00e8re, qui a d\u00e9coll\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 nous."}, {"timestamp": [621.52, 627.76], "text": " Et c'est parce qu'on leur a justement donn\u00e9 un petit peu plus d'espace m\u00e9diatique donc voil\u00e0 tout l'espace"}, {"timestamp": [627.76, 629.6], "text": " m\u00e9diatique qu'on peut avoir c'est pour eux et pas pour nous."}, {"timestamp": [629.6, 633.04], "text": " Je pr\u00e9cise que tout \u00e7a n'est pas jou\u00e9 parce que j'ai quand m\u00eame un peu d\u00fb"}, {"timestamp": [633.04, 637.04], "text": " arracher \u00e0 Alexandre ce cet \u00e9pisode avec les dents il a fallu que j'insiste"}, {"timestamp": [637.04, 649.28], "text": " un petit peu et voil\u00e0 parce qu'il me disait en effet que tu n'\u00e9tais pas certain d'avoir grand chose mais on partage cette cet amour de la photographie"}, {"timestamp": [649.28, 653.64], "text": " alors je sais pas si tu sais mais ma premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ma premi\u00e8re bo\u00eete"}, {"timestamp": [653.64, 658.6], "text": " que j'ai mont\u00e9e en 2005 j'avais 25 ans \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait"}, {"timestamp": [658.6, 662.68], "text": " s'appelait d'abord scoop live puis citizen side \u00e9tait une des toutes"}, {"timestamp": [662.68, 670.44], "text": " premi\u00e8res voire la toute premi\u00e8re agence photo participative au monde. Donc quand je dis agence photo participative"}, {"timestamp": [670.44, 675.2], "text": " c'est qu'on recevait des photos d'amateurs et on les revendait \u00e0 la presse."}, {"timestamp": [675.2, 683.28], "text": " Donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se dire on va faire le Reuters, l'AFP, Getty aussi"}, {"timestamp": [683.28, 689.0], "text": " principalement sur la news au d\u00e9but et se dire ok on va recevoir des photos et des vid\u00e9os,"}, {"timestamp": [689.0, 692.76], "text": " il y a quand m\u00eame eu assez vite des vid\u00e9os, et puis on va les revendre aux m\u00e9dias."}, {"timestamp": [692.76, 696.28], "text": " Donc on a travaill\u00e9 tr\u00e8s vite avec beaucoup de photographes avec des flux assez importants,"}, {"timestamp": [696.28, 699.36], "text": " de milliers de photos par jour re\u00e7ues du monde entier etc."}, {"timestamp": [699.36, 706.08], "text": " Et voil\u00e0, c'est encore un autre aspect de la photo qu'on aborde en"}, {"timestamp": [706.08, 710.08], "text": " s'y lancent dans un certain \u00e9pisode, donc la photo de news, des manifestations, des"}, {"timestamp": [710.08, 716.16], "text": " m\u00e9t\u00e9orites, des guerres en Syrie, en Irak, en Libye..."}, {"timestamp": [716.16, 719.8], "text": " Le festival de Perpignan c'est vraiment \u00e7a, il illustre un petit peu tous ces travaux."}, {"timestamp": [719.8, 725.28], "text": " Il nous a aim\u00e9 pas trop au festival de Perpignan le visa pour l'image parce que..."}, {"timestamp": [725.28, 726.88], "text": " Donc c'est bon signe !"}, {"timestamp": [726.88, 735.8], "text": " Oui, parce qu'en fait, \u00e9videmment dans ce genre d'activit\u00e9, t'as toujours un peu cette provoque potentiellement."}, {"timestamp": [735.8, 741.28], "text": " Est-ce que c'est \u00e9vident ? Je sais pas, mais pour gagner en visibilit\u00e9, surtout quand \u00e7a touche les journalistes,"}, {"timestamp": [741.28, 747.92], "text": " qui sont tous reporters, on est tous reporters. Donc, du coup, on disait au quidam, demain, tu peux prendre des photos,"}, {"timestamp": [747.92, 750.96], "text": " elles appara\u00eetront dans la presse. Ce qui marchait en l'occurrence, mais ce"}, {"timestamp": [750.96, 753.08], "text": " qui ne plaisait pas aux photographes de presse."}, {"timestamp": [754.28, 755.28], "text": " Ce que je veux dire, pardon, s'il te pla\u00eet."}, {"timestamp": [755.64, 758.68], "text": " Non, non, non, ce que tu dis, \u00e7a m'int\u00e9resse parce que pour moi, c'est"}, {"timestamp": [759.44, 761.64], "text": " une \u00e9volution tr\u00e8s, tr\u00e8s forte de la photographie."}, {"timestamp": [761.68, 764.76], "text": " \u00c7a me fait penser, me semble-t-il, \u00e0 une..."}, {"timestamp": [767.76, 772.88], "text": " Il me semble que c'est lui qui en parlait \u00e0 S\u00e9bastien Ossalgado, le grand photographe br\u00e9silien, qui disait justement qu'aujourd'hui un petit peu l'image a un"}, {"timestamp": [772.88, 776.92], "text": " peu tu\u00e9 ou pris la place de la photographie. Et je pense qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [776.92, 779.16], "text": " c'est vraiment ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'on se rend compte d'une"}, {"timestamp": [779.16, 783.36], "text": " chose, c'est qu'on a tous un appareil photo avec nous, on est capable de"}, {"timestamp": [783.36, 789.76], "text": " prendre des images, et ce sont ces images qui vont aujourd'hui faire l'actualit\u00e9 plus que celle d'un photographe professionnel."}, {"timestamp": [789.76, 794.08], "text": " Si demain il y a un crash d'avion et que j'y suis,"}, {"timestamp": [794.08, 797.84], "text": " ma photo int\u00e9ressera davantage que celle d'un grand photographe qui viendra deux jours plus tard,"}, {"timestamp": [797.84, 800.72], "text": " une fois que les flammes seront \u00e9teintes."}, {"timestamp": [800.72, 806.88], "text": " Et en fait, si vous voulez, pour moi, la photographie a une place de plus en plus r\u00e9duite au sein de"}, {"timestamp": [806.88, 813.56], "text": " notre soci\u00e9t\u00e9, paradoxalement. L'image a pris une place mais archi dominante avec tous les r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [813.56, 817.04], "text": " sociaux, Instagram en particulier, et \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 on se rend compte que les quelques"}, {"timestamp": [817.04, 822.16], "text": " photographes qui restent ou qui arrivent \u00e0 s'exprimer deviennent des artistes. Et c'est un"}, {"timestamp": [822.16, 830.68], "text": " petit peu la m\u00eame \u00e9volution me semble-t-il, mais, c'est peut-\u00eatre un d\u00e9lire personnel ce que je dis, mais l'apparition de la photographie a chang\u00e9"}, {"timestamp": [830.68, 834.68], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de choses vis-\u00e0-vis de la peinture. On voit au 19e si\u00e8cle beaucoup de portraits,"}, {"timestamp": [834.68, 839.6], "text": " enfin beaucoup d'illustrations, il n'y avait pas d'autre moyen d'illustrer la r\u00e9alit\u00e9 que de la"}, {"timestamp": [839.6, 847.44], "text": " peinture. Quand la photographie est arriv\u00e9e, elle a forc\u00e9ment pris ce champ l\u00e0 et aujourd'hui l'image le prend."}, {"timestamp": [847.44, 850.84], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'on regarde le mot photographie, c'est \u00e9crire avec la lumi\u00e8re."}, {"timestamp": [850.84, 854.08], "text": " Aujourd'hui des vrais photographes, il y en a de moins en moins paradoxalement."}, {"timestamp": [854.08, 854.96], "text": " On est tous en train de faire..."}, {"timestamp": [854.96, 859.04], "text": " Mais alors je sais pas si... tu vois du coup je suis pas compl\u00e8tement d'accord,"}, {"timestamp": [859.04, 866.52], "text": " m\u00eame si t'es plus expert que moi en la mati\u00e8re, mais je pense que le fait"}, {"timestamp": [866.52, 873.12], "text": " d'avoir beaucoup plus de personnes, de rendre accessible un maximum de personnes,"}, {"timestamp": [874.4, 881.48], "text": " alors cette prise d'image, en tout cas si c'est de la photographie, cr\u00e9e aussi beaucoup de"}, {"timestamp": [881.48, 890.08], "text": " vocations, c'est \u00e0 dire que je veux dire il y a beaucoup de gens qui a de photographes qui vraiment progresse et vont peuvent aller plus"}, {"timestamp": [890.08, 894.08], "text": " loin parce que ils peuvent prendre plus de photographie r\u00e9ellement travailler"}, {"timestamp": [894.08, 897.76], "text": " avec des appareils photo et qui peuvent d'ailleurs potentiellement \u00eatre m\u00eame"}, {"timestamp": [897.76, 904.84], "text": " des portables pourquoi pas mais en l'occurrence peu importe le moyen et du"}, {"timestamp": [904.84, 908.96], "text": " coup on a potentiellement plus de photographes quand m\u00eame, la"}, {"timestamp": [908.96, 912.24], "text": " difficult\u00e9 c'est plus d'en vivre, c'est \u00e0 dire que tu vois ce que je veux dire"}, {"timestamp": [912.24, 918.84], "text": " c'est \u00e0 dire que je prends ma fille de 7 ans, bient\u00f4t 7 ans, elle a pris"}, {"timestamp": [918.84, 923.96], "text": " probablement \u00e0 7 ans plus de photos que moi quand j'en avais 22."}, {"timestamp": [923.96, 927.46], "text": " Alors c'\u00e9tait pas des photos, c'\u00e9tait des images, c'est \u00e7a, mais au bout d'un moment,"}, {"timestamp": [927.46, 930.9], "text": " elle commence, je comprends bien ce que tu veux dire, mais elle commence quand m\u00eame"}, {"timestamp": [930.9, 935.5], "text": " \u00e0 comprendre comment cadrer, \u00e0 comprendre comment faire une photo qui est..."}, {"timestamp": [935.5, 939.9], "text": " \u00e7a me fait halluciner, c'est-\u00e0-dire que moi \u00e0 7 ans, des photos, je pense que j'en avais pris 8, tu vois,"}, {"timestamp": [939.9, 940.7], "text": " et encore..."}, {"timestamp": [940.7, 942.5], "text": " Et t'avais le droit \u00e0 36 chances."}, {"timestamp": [942.5, 948.16], "text": " Ouais, c'est \u00e7a, 36 poses, donc on t'a achet\u00e9 un appareil photo quand t'avais 10 ans, et puis \u00e0 chaque fois que"}, {"timestamp": [948.16, 950.84], "text": " tu t'appuyais sur clic, tu savais que \u00e7a te co\u00fbtait un peu d'argent et que tes parents"}, {"timestamp": [950.84, 951.84], "text": " grassaient des dents !"}, {"timestamp": [951.84, 956.72], "text": " Du coup, je me dis que \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame beaucoup de vocation."}, {"timestamp": [956.72, 962.0], "text": " \u00c7a a cr\u00e9\u00e9 beaucoup plus de vocation, mais le champ de la photographie a totalement \u00e9volu\u00e9"}, {"timestamp": [962.0, 967.52], "text": " avec un champ aujourd'hui qui est beaucoup plus dans l'art. Moi je sais que"}, {"timestamp": [967.52, 971.84], "text": " quand on a commenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9, il y a une douzaine d'ann\u00e9es, la photographie \u00e9tait peu"}, {"timestamp": [971.84, 975.16], "text": " pr\u00e9sente dans les mus\u00e9es. Il n'y avait pas d'exposition au Grand Palais, il n'y avait pas"}, {"timestamp": [975.16, 979.32], "text": " d'exposition au Centre de Georges Pompidou, ce n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 vraiment \u00e0 proprement"}, {"timestamp": [979.32, 988.04], "text": " parler comme un art. Aujourd'hui il y a eu l'exposition Henri Cartier-Bresson, il y a eu, il me semble, un nombre"}, {"timestamp": [988.04, 992.28], "text": " d'expositions incroyables au Grand Palais, tous les ans ils en ont une. Donc ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [992.28, 997.16], "text": " c'est que la photographie a eu vraiment un statut qui a chang\u00e9 et \u00e7a c'est en quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [997.16, 1000.52], "text": " je pense. \u00c7a c'est vrai, c'est fantastique. On en parle avec Kamel Menour dans l'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [1000.52, 1007.74], "text": " dont on parlait et cette \u00e9volution date en effet des ann\u00e9es 2000"}, {"timestamp": [1007.74, 1010.92], "text": " semble-t-il d'apr\u00e8s ce qu'il me dit alors \u00e9videmment avant tu avais quand m\u00eame des"}, {"timestamp": [1010.92, 1016.56], "text": " newton ou des gens comme \u00e7a qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents je pense que vous y avez quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1016.56, 1023.68], "text": " particip\u00e9 je pense assez grandement avec yellow corner il ya quand m\u00eame une une vous avez vraiment"}, {"timestamp": [1023.68, 1025.12], "text": " fait une d\u00e9mocratisation."}, {"timestamp": [1025.12, 1029.0], "text": " Tu vas me dire ce que tu en penses et on va revenir sur le parcours."}, {"timestamp": [1029.0, 1036.72], "text": " Mais de tout \u00e7a, parce qu'aujourd'hui, quand je vais dans un bureau, quand je vais dans"}, {"timestamp": [1036.72, 1040.24], "text": " un... tu vois, je te regarde, derri\u00e8re toi, il y a deux photos et il y en a une qui vient"}, {"timestamp": [1040.24, 1042.64], "text": " de chez Yellow Corner, celle de l\u00e0-haut."}, {"timestamp": [1042.64, 1046.88], "text": " Effectivement, je n'avais pas pu, je regardais attentivement depuis ce matin me disant,"}, {"timestamp": [1046.88, 1049.8], "text": " \u00ab mince ici on n'est pas pr\u00e9sent, mais je ne m'\u00e9tais pas retourn\u00e9. \u00bb"}, {"timestamp": [1049.8, 1053.08], "text": " Si, je pense que j'en ai une autre dans le bureau d'ailleurs, qui vient de chez vous."}, {"timestamp": [1053.08, 1055.52], "text": " \u00c7a c'est Vincent Peters, je ne sais pas si tu le connais."}, {"timestamp": [1055.52, 1057.08], "text": " Personnellement tr\u00e8s bien, c'est un bon ami."}, {"timestamp": [1057.08, 1061.0], "text": " Tr\u00e8s bien, voil\u00e0, \u00e7a c'est une photo qui est un original de chez lui."}, {"timestamp": [1061.0, 1063.28], "text": " C'est une de mes plus grandes fiert\u00e9s, j'en ai deux de chez lui."}, {"timestamp": [1063.28, 1066.0], "text": " C'est un personnage d\u00e9licieux en plus."}, {"timestamp": [1066.0, 1070.8], "text": " Ouais et du coup, je l'ai crois\u00e9 une fois mais je le connais pas plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [1070.8, 1077.96], "text": " Vous avez beaucoup particip\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a, on va revenir sur comment et pourquoi et on"}, {"timestamp": [1077.96, 1081.76], "text": " reviendra sur ce que j'allais dire apr\u00e8s. Donc 2006 je crois \u00e0 Yellow Corner."}, {"timestamp": [1081.76, 1082.4], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1082.4, 1083.88], "text": " Toi tu es n\u00e9 en quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [1083.88, 1084.96], "text": " 79."}, {"timestamp": [1084.96, 1085.0], "text": " 79 comme moi d'accord, tr\u00e8s bien. 2006 je crois \u00e0 Yellow Corner. Exactement. Toi tu es n\u00e9 en quelle ann\u00e9e ? 79."}, {"timestamp": [1085.0, 1087.0], "text": " 79 comme moi d'accord, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1087.0, 1092.0], "text": " Donc tu as f\u00eat\u00e9 tes 40 ans ou tu as f\u00eat\u00e9 tes 40 ans cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [1092.0, 1097.0], "text": " Donc tu as commenc\u00e9, c'\u00e9tait pas ta premi\u00e8re exp\u00e9rience du coup, Yellow Corner, professionnelle ?"}, {"timestamp": [1097.0, 1098.0], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [1098.0, 1107.56], "text": " Enfin c'\u00e9tait ma premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle dans le sens o\u00f9 avant j'\u00e9tais aussi beaucoup dans des stages et j'avais fait des longues \u00e9tudes"}, {"timestamp": [1107.56, 1113.28], "text": " parce que j'ai fait en fait je me suis orient\u00e9 vers une carri\u00e8re d'avocat. Au dernier moment je"}, {"timestamp": [1113.28, 1117.88], "text": " me suis r\u00e9orient\u00e9 en me disant que c'\u00e9tait pas du tout fait pour moi et j'ai fait HEC entrepreneur."}, {"timestamp": [1117.88, 1128.44], "text": " D'accord. Et c'est l\u00e0 o\u00f9... Qui est un master. Qui est un master. Donc en un an ? En deux ans pour les personnes comme moi qui n'ont pas fait l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [1128.44, 1131.12], "text": " En un an pour les gens brillants qui ont fait l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [1131.12, 1136.4], "text": " Il y en a beaucoup qui sont pass\u00e9s sur ce podcast et qui ont fait HEC Entrepreneur."}, {"timestamp": [1136.4, 1137.92], "text": " C'est une formation exceptionnelle."}, {"timestamp": [1137.92, 1145.32], "text": " C'\u00e9tait vraiment un moment o\u00f9 je me suis battu, c'\u00e9tait plut\u00f4t septembre 2018, septembre-octobre,"}, {"timestamp": [1145.32, 1149.16], "text": " o\u00f9 justement un peu par hasard je passais ma vie \u00e0 accueillir des HEC entrepreneurs."}, {"timestamp": [1149.16, 1152.12], "text": " Et apr\u00e8s je faisais attention, je regardais un peu les parcours de chacun, je me disais"}, {"timestamp": [1152.12, 1154.4], "text": " toi t'as fait HEC entrepreneur, tu passeras pas maintenant."}, {"timestamp": [1154.4, 1157.56], "text": " Parce que je voulais pas faire passer ce message que..."}, {"timestamp": [1157.56, 1160.68], "text": " Probl\u00e8me de micro, ah voil\u00e0."}, {"timestamp": [1160.68, 1165.28], "text": " Je voulais pas faire passer ce message qu'il fallait faire absolument HEC pour r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [1165.28, 1169.44], "text": " Pourtant quand je vois le nom de la soci\u00e9t\u00e9, Cosa Vostra, c'est pareil, c'est une mafia."}, {"timestamp": [1169.44, 1175.72], "text": " C'est vrai, c'est vrai. Un tr\u00e8s beau r\u00e9seau et beaucoup de personnes que j'appr\u00e9cie aussi"}, {"timestamp": [1175.72, 1182.32], "text": " \u00e9norm\u00e9ment. Donc, mais avant tout \u00e7a, donc toi t'es parisien ? Pas du tout. Je suis d'un petit"}, {"timestamp": [1182.32, 1188.0], "text": " village au centre de la France o\u00f9 j'ai appris la photographie par la chance d'avoir une maison."}, {"timestamp": [1188.0, 1195.0], "text": " Et dans cette maison, il y avait un laboratoire photo dans lequel j'ai pass\u00e9 des nuits enti\u00e8res attir\u00e9 dans les trois bains argentiques,"}, {"timestamp": [1195.0, 1199.0], "text": " les photographies des paysans, des vaches ou de tout ce que je trouvais aux alentours."}, {"timestamp": [1199.0, 1204.0], "text": " Donc je me suis initi\u00e9 \u00e0 la photographie tr\u00e8s t\u00f4t gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, mais je n'\u00e9tais pas du tout..."}, {"timestamp": [1204.0, 1205.4], "text": " \u00c7a venait de l'un de tes parents ?"}, {"timestamp": [1205.4, 1208.9], "text": " Oui, c'\u00e9tait en fait quelque chose qui tra\u00eenait effectivement,"}, {"timestamp": [1208.9, 1210.9], "text": " mais dont plus personne ne se servait."}, {"timestamp": [1210.9, 1214.2], "text": " J'ai un petit peu r\u00e9habilit\u00e9 le laboratoire,"}, {"timestamp": [1214.2, 1217.2], "text": " jetez les produits qui \u00e9taient vieux parce que \u00e7a se p\u00e9rimait tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [1217.2, 1219.1], "text": " enfin \u00e7a se p\u00e9rimait tr\u00e8s vite ces produits-l\u00e0."}, {"timestamp": [1219.1, 1222.2], "text": " Et je me suis lanc\u00e9 \u00e0 la photographie et notamment au moyen format."}, {"timestamp": [1222.2, 1227.92], "text": " J'avais une passion pour le moyen format, les Rol\u00e9flex 6x6, c'\u00e9tait vraiment mon appareil de pr\u00e9dilection."}, {"timestamp": [1227.92, 1230.96], "text": " C'est des appareils sur lesquels tu prends les photos en regardant du dessus ?"}, {"timestamp": [1230.96, 1235.8], "text": " Exactement, ceux de la Dolce Vita de Fellini, pour l'illustrer pour ceux qui"}, {"timestamp": [1235.8, 1238.72], "text": " connaissent le film et qui ne voient pas l'appareil. Et en fait ce sont des"}, {"timestamp": [1238.72, 1243.74], "text": " appareils extraordinaires parce qu'en fait le n\u00e9gatif fait 6 cm par 6 et \u00e7a"}, {"timestamp": [1243.74, 1246.04], "text": " vous donne en fait des r\u00e9solutions incroyables."}, {"timestamp": [1246.04, 1247.8], "text": " Donc c'est des photos carr\u00e9es ?"}, {"timestamp": [1247.8, 1253.0], "text": " Photos carr\u00e9es, optique Zeiss, planar, c'est vraiment quelque chose pour les puristes. On"}, {"timestamp": [1253.0, 1257.64], "text": " parlait tout \u00e0 l'heure du nombre de chances avec le 36, l\u00e0 c'est des 12 poses donc il faut"}, {"timestamp": [1257.64, 1261.96], "text": " vraiment pas louper son coup. Tout co\u00fbte un peu plus cher dans le moyen format mais c'est"}, {"timestamp": [1261.96, 1268.12], "text": " formidable en termes de rendu. Il y a aussi un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort quand on aime les portraits, moi je prenais beaucoup"}, {"timestamp": [1268.12, 1271.52], "text": " de portraits, c'est que vous ne visez pas en fait \u00e0 travers l'appareil."}, {"timestamp": [1271.52, 1277.02], "text": " Le fait de baisser la t\u00eate et d'avoir un appareil au niveau de la ceinture, \u00e7a fait"}, {"timestamp": [1277.02, 1280.06], "text": " beaucoup moins peur \u00e0 votre sujet, parce que globalement il ne se sent pas pris en"}, {"timestamp": [1280.06, 1281.06], "text": " photo."}, {"timestamp": [1281.06, 1284.76], "text": " Donc vous parlez naturellement avec quelqu'un et vous appuyez sur un bouton \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [1284.76, 1290.72], "text": " donn\u00e9 o\u00f9 il ne se rend pas vraiment compte de la prise de vue. Donc \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 beaucoup"}, {"timestamp": [1290.72, 1297.28], "text": " plus naturel aussi au sujet. Et donc tu dis tu as commenc\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge ? 10-12 ans. Figure-toi"}, {"timestamp": [1297.28, 1305.76], "text": " que c'est encore un truc qu'on partage. Mes parents avaient ce petit laboratoire, noir et blanc, la lumi\u00e8re rouge."}, {"timestamp": [1305.76, 1315.48], "text": " La radio qui va avec, forc\u00e9ment on \u00e9coute la radio. Il n'y avait pas les podcasts, sinon je crois que j'aurais \u00e9cout\u00e9 tous les podcasts en d\u00e9veloppant mes photos."}, {"timestamp": [1315.48, 1320.72], "text": " Cette odeur particuli\u00e8re des produits, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de fantastique."}, {"timestamp": [1320.72, 1323.52], "text": " A tous ceux qui l'ont pas fait, faites un stage l\u00e0 dedans, c'est vraiment..."}, {"timestamp": [1323.52, 1326.24], "text": " m\u00eame je pense en 2020 c'est quelque chose de..."}, {"timestamp": [1326.24, 1328.76], "text": " Comme le vinyle, convaincu que \u00e7a va revenir."}, {"timestamp": [1328.76, 1331.92], "text": " Parce qu'il y a vraiment une ambiance dans le laboratoire."}, {"timestamp": [1331.92, 1336.96], "text": " Et j'en ai d\u00e9velopp\u00e9 pas mal, mes deux parents \u00e9taient vraiment tr\u00e8s fans et voil\u00e0."}, {"timestamp": [1336.96, 1337.96], "text": " Tu les as toujours ces photos ?"}, {"timestamp": [1337.96, 1338.96], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1338.96, 1339.96], "text": " T'en as tout un paquet du coup ?"}, {"timestamp": [1339.96, 1343.68], "text": " Ouais, ouais, beaucoup, beaucoup. Quand je regarde ce que j'ai fait par rapport \u00e0 tous"}, {"timestamp": [1343.68, 1345.48], "text": " les photographes qui postulent chez moi ou qu'on diffuse, je me dis vraiment que j'ai fait par rapport \u00e0 tous les photographes qui postulent chez moi ou"}, {"timestamp": [1345.48, 1348.64], "text": " qu'on diffuse, je me dis vraiment que j'ai bien fait de faire autre chose."}, {"timestamp": [1348.64, 1355.48], "text": " Je suis s\u00fbr qu'on trouverait des p\u00e9pites. Donc tu suis dans le centre de la France,"}, {"timestamp": [1355.48, 1356.56], "text": " tu m'as dit ? Exactement."}, {"timestamp": [1356.56, 1360.2], "text": " Comment tu te retrouves \u00e0 faire du droit ? C'est quoi un peu le fil conducteur de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1360.2, 1364.64], "text": " Le fil conducteur de tout \u00e7a, c'est que je suis passionn\u00e9 de photographie,"}, {"timestamp": [1364.64, 1365.88], "text": " jusqu'\u00e0 tant qu'une autre passionn\u00e9 de photographie, jusqu'\u00e0 temps"}, {"timestamp": [1365.88, 1372.92], "text": " qu'une autre passion me tombe dessus, celle de la musique. Et en avan\u00e7ant dans mes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [1372.92, 1378.28], "text": " je veux en fait \u00eatre avocat en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Je me dis voil\u00e0, moi j'aime"}, {"timestamp": [1378.28, 1382.12], "text": " beaucoup la photographie, j'aime beaucoup la musique, je ne me sens pas l'\u00e2me non plus d'\u00eatre"}, {"timestamp": [1382.12, 1387.58], "text": " un photographe, encore moins d'\u00eatre un musicien, parce que la musique s'est tomb\u00e9e tr\u00e8s tard, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s fort \u00e0 18"}, {"timestamp": [1387.58, 1388.58], "text": " ans."}, {"timestamp": [1388.58, 1391.9], "text": " Et je me reviens tout simplement vers des \u00e9tudes de droit pour \u00eatre avocat en propri\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1391.9, 1394.08], "text": " intellectuelle et aider les artistes."}, {"timestamp": [1394.08, 1395.84], "text": " C'\u00e9tait \u00e7a mon objectif."}, {"timestamp": [1395.84, 1401.84], "text": " Et puis, je trouve que je fais mes \u00e9tudes de droit \u00e0 Orl\u00e9ans, je trouve \u00e7a tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1401.84, 1402.84], "text": " tr\u00e8s ennuyeux."}, {"timestamp": [1402.84, 1406.96], "text": " Et l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 une pianiste incroyable qui"}, {"timestamp": [1406.96, 1414.0], "text": " s'appelle Zhu Ziaomei, compl\u00e8tement par hasard, qui en fait a fui la Chine pendant la r\u00e9volution"}, {"timestamp": [1414.0, 1420.16], "text": " culturelle, qui a \u00e9t\u00e9 pris par Isaac Stern, qui est peut-\u00eatre un des plus grands violonistes du"}, {"timestamp": [1420.16, 1426.64], "text": " 20e si\u00e8cle, et qui avec une valise diplomatique l'aa amen\u00e9e aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 elle s'est mari\u00e9e."}, {"timestamp": [1426.64, 1429.68], "text": " C'est une histoire compl\u00e8tement dingue, d'ailleurs elle a fait un livre."}, {"timestamp": [1429.68, 1437.28], "text": " Et donc, ils l'am\u00e8nent aux \u00c9tats-Unis, elle se marie avec un nouveau sexuel dont elle tombe"}, {"timestamp": [1437.28, 1442.04], "text": " amoureuse pour avoir une carte verte. C'est une histoire compl\u00e8tement folle. Puis elle revient \u00e0"}, {"timestamp": [1442.04, 1445.58], "text": " Paris et l\u00e0 elle cherche des dates"}, {"timestamp": [1445.58, 1450.26], "text": " simplement pour gagner sa vie et pour jouer les variations Goldberg et moi je"}, {"timestamp": [1450.26, 1455.46], "text": " tombe compl\u00e8tement fou de cette musique et je d\u00e9cide comme \u00e7a d'organiser un"}, {"timestamp": [1455.46, 1460.02], "text": " concert pour elle \u00e0 Orl\u00e9ans. Je me suis engouffr\u00e9 totalement dans la"}, {"timestamp": [1460.02, 1463.9], "text": " musique classique \u00e0 tel point que j'en oubliais presque mes \u00e9tudes."}, {"timestamp": [1463.9, 1467.2], "text": " Donc tu organises un concert alors que tu n'as jamais fait \u00e7a, tu n'as pas d'argent."}, {"timestamp": [1467.2, 1472.08], "text": " Oui voil\u00e0, mais la femme est incroyable et depuis c'est peut-\u00eatre l'une des"}, {"timestamp": [1472.08, 1474.92], "text": " plus grandes interpr\u00e8tes de Bach, elle est reconnue pour \u00e7a."}, {"timestamp": [1474.92, 1479.16], "text": " Elle a fait les Variations Goldberg notamment, c'est vraiment unanimement"}, {"timestamp": [1479.16, 1483.44], "text": " une des tr\u00e8s grandes pianistes et donc de fil en aiguille, alors que je fais mon"}, {"timestamp": [1483.44, 1490.0], "text": " droit, je m'engouffre dans la musique avec un concert, puis deux concerts, \u00e7a me fait presque oublier la photographie"}, {"timestamp": [1490.0, 1491.68], "text": " en fait, paradoxalement."}, {"timestamp": [1491.68, 1496.92], "text": " Et puis je me rends compte que je n'y connais rien du tout, mais vraiment rien."}, {"timestamp": [1496.92, 1499.68], "text": " Tu ne pratiquais pas la musique ? Non, je ne pratiquais pas la musique, vraiment"}, {"timestamp": [1499.68, 1500.68], "text": " rien."}, {"timestamp": [1500.68, 1505.2], "text": " J'\u00e9coutais V\u00f6cker, moi c'\u00e9tait Otis Reading, c'\u00e9tait ce genre de musique."}, {"timestamp": [1505.2, 1509.36], "text": " Et puis du jour au lendemain, je tombe sur Jean-S\u00e9bastien Bach, \u00e7a m'a fait bizarre,"}, {"timestamp": [1509.36, 1510.76], "text": " mais \u00e7a ne m'a pas quitt\u00e9 d'ailleurs."}, {"timestamp": [1510.76, 1516.36], "text": " Et de fil en aiguille, \u00e0 partir de ce premier concert, je lui demande si elle n'a pas un"}, {"timestamp": [1516.36, 1520.48], "text": " ami, alors elle me pr\u00e9sente un violoncelliste, puis j'organise un deuxi\u00e8me concert, puis"}, {"timestamp": [1520.48, 1521.48], "text": " un troisi\u00e8me concert."}, {"timestamp": [1521.48, 1524.44], "text": " Et l\u00e0 je me rends compte vraiment que je n'ai aucun r\u00e9seau, puisque c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1524.44, 1527.6], "text": " un petit monde tr\u00e8s ferm\u00e9, la musique. Et je postule aupr\u00e8s d'un"}, {"timestamp": [1527.6, 1534.0], "text": " organisateur de concert en expliquant \u00e0 la fac de droit que je vais faire tous les contrats de ce"}, {"timestamp": [1534.0, 1536.76], "text": " monsieur. Donc, \u00e7a me permet d'avoir des stages conventionn\u00e9s, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s important \u00e0"}, {"timestamp": [1536.76, 1542.0], "text": " l'\u00e9poque, d'avoir des stages conventionn\u00e9s o\u00f9 je passe six mois. En fait, je ne fais pas du tout"}, {"timestamp": [1542.0, 1547.0], "text": " les contrats. Je porte les balises, je conduis les artistes un petit peu au concert."}, {"timestamp": [1547.0, 1551.0], "text": " Et ce monsieur, c'est le plus grand organisateur de concerts peut-\u00eatre au monde, il s'appelle Ren\u00e9 Martin,"}, {"timestamp": [1551.0, 1557.0], "text": " il fait 3000 concerts par an. Et l\u00e0, je rentre totalement dans le milieu de la musique classique,"}, {"timestamp": [1557.0, 1560.0], "text": " je commence \u00e0 conna\u00eetre tous les musiciens, tous les agents, enfin vraiment."}, {"timestamp": [1560.0, 1565.32], "text": " Et je me dis, voil\u00e0, je vais faire de la musique mon m\u00e9tier, c'est ma passion,"}, {"timestamp": [1565.32, 1569.92], "text": " je veux travailler dans la musique. Et puis il s'est pass\u00e9 une chose, c'est que je suis"}, {"timestamp": [1569.92, 1575.04], "text": " tomb\u00e9 amoureux de sa fille, et l\u00e0 je me suis dit on va pas tout m\u00e9langer, et donc j'ai pris"}, {"timestamp": [1575.04, 1578.8], "text": " du recul sur ma passion, j'ai pris une deuxi\u00e8me passion, j'ai pris du recul sur ma passion,"}, {"timestamp": [1578.8, 1582.84], "text": " je me suis dit voil\u00e0 je vais me r\u00e9orienter sur la photographie qui est ma passion de tous les jours,"}, {"timestamp": [1582.84, 1588.76], "text": " et la musique je vais la garder. Consciemment tu t'es dit \u00e7a ? Consciemment. Oui parce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'avoir quand m\u00eame un beau p\u00e8re qui \u00e9tait dans"}, {"timestamp": [1588.76, 1593.44], "text": " le milieu qui \u00e9tait un petit peu le... je vois toujours que \u00e7a vous sera le parrain un petit"}, {"timestamp": [1593.44, 1597.28], "text": " peu de la musique. Je me suis dit voil\u00e0 il y aura toujours un plafond de verre qui va \u00eatre compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [1597.28, 1602.16], "text": " alors que dans la photographie j'ai un champ libre. Et puis je suis toujours une ou deux fois"}, {"timestamp": [1602.16, 1609.32], "text": " par semaine dans les concerts c'est quelque chose qui me quitte pas et avec lequel j'organise d'ailleurs toujours ces concerts \u00e0 Orl\u00e9ans qui se passent tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [1609.32, 1615.96], "text": " depuis \u00e7a fait 25 ans maintenant. Et on invite tous les plus grands musiciens l\u00e0-bas qui viennent,"}, {"timestamp": [1615.96, 1622.44], "text": " on a eu Renaud Capu\u00e7on, Nicolas Anghelich, Daniel Trefonoff, c'est des gens qui r\u00e9sonnent fort pour"}, {"timestamp": [1622.44, 1626.0], "text": " ceux qui aiment la musique. J'ai plein de questions du coup pour toi apr\u00e8s tout ce que tu viens de me dire."}, {"timestamp": [1626.0, 1629.04], "text": " Tu connais Yaron Herman ?"}, {"timestamp": [1629.04, 1631.56], "text": " Bien s\u00fbr, il est un jazzman incroyable."}, {"timestamp": [1631.56, 1636.28], "text": " Je l'ai rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re par un chat dans une soir\u00e9e."}, {"timestamp": [1636.28, 1640.76], "text": " On a parl\u00e9 et moi je ne le connaissais pas parce que je ne suis pas dans tout ce qui est jazz et"}, {"timestamp": [1640.76, 1641.96], "text": " classique. Je suis pas..."}, {"timestamp": [1641.96, 1644.12], "text": " Tr\u00e8s proche de Jacques Attali, ils font beaucoup de projets ensemble."}, {"timestamp": [1644.12, 1644.44], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1644.44, 1646.0], "text": " Je pense qu'il viendra bient\u00f4t sur ce podcast. dans tout ce qui est jazz et classique. Tr\u00e8s proche de Jacques Attali, ils font beaucoup de projets ensemble. D'accord."}, {"timestamp": [1646.0, 1648.0], "text": " Je pense qu'il viendra bient\u00f4t sur ce podcast."}, {"timestamp": [1648.0, 1650.0], "text": " Il a d\u00e9couvert la musique"}, {"timestamp": [1650.0, 1652.0], "text": " \u00e0 16 ans."}, {"timestamp": [1652.0, 1654.0], "text": " Il n'avait pas touch\u00e9 un piano avant 16 ans."}, {"timestamp": [1654.0, 1656.0], "text": " Et aujourd'hui, il fait partie des r\u00e9f\u00e9rences mondiales."}, {"timestamp": [1656.0, 1658.0], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1658.0, 1660.0], "text": " En improvisation, \u00e7a me fait penser \u00e0 Erroll Garner."}, {"timestamp": [1660.0, 1662.0], "text": " Je ne sais pas si tu connais Erroll Garner. C'est quelqu'un"}, {"timestamp": [1662.0, 1664.0], "text": " qui ne sait m\u00eame pas lire la musique, enfin qui ne savait pas lire la musique."}, {"timestamp": [1664.0, 1667.4], "text": " Une fois, il y a une anecdote qui est assez rigolote,"}, {"timestamp": [1667.4, 1672.28], "text": " c'est un critique qui vient \u00e0 la fin du concert de Roll Garner et qui lui dit"}, {"timestamp": [1672.28, 1676.8], "text": " \u00ab mais votre musique me fait penser \u00e0 Debussy \u00bb, et lui r\u00e9pond \u00ab who's that guy ? \u00bb"}, {"timestamp": [1676.8, 1680.28], "text": " Il connait rien du tout, mais c'est un g\u00e9nie de l'improvisation."}, {"timestamp": [1680.28, 1688.36], "text": " Yaron Arman, c'est \u00e7a, il est extraordinaire, Yaron Arman, c'est \u00e7a, il est extraordinaire Yaron Arman. Ma question par rapport \u00e0 Yaron, quand je t'entends,"}, {"timestamp": [1688.36, 1695.04], "text": " c'est que tu as quand m\u00eame, tu me diras le contraire peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [1695.04, 1698.56], "text": " mais tu as une sensibilit\u00e9 artistique qui a l'air tr\u00e8s forte,"}, {"timestamp": [1698.56, 1703.12], "text": " tu as un c\u00f4t\u00e9, je sais pas, d\u00e9gaine, mani\u00e8re de parler,"}, {"timestamp": [1703.12, 1705.76], "text": " enfin, si je te connaissais pas, ongaine, mani\u00e8re de parler, enfin,"}, {"timestamp": [1705.76, 1709.16], "text": " si je te connaissais pas, on se conna\u00eet peu, mais"}, {"timestamp": [1709.16, 1711.58], "text": " comme \u00e7a et que je savais pas de ce que tu avais fait avant, je te verrais plus dans"}, {"timestamp": [1711.58, 1714.58], "text": " une case artiste qu'entrepreneur, tu vois, dans le..."}, {"timestamp": [1716.16, 1718.2], "text": " On est deux au Saint-Guillaume-Cornard."}, {"timestamp": [1718.2, 1719.28], "text": " Faut peut-\u00eatre inviter Paul-Antoine."}, {"timestamp": [1719.28, 1721.56], "text": " Ouais, avec plaisir, avec plaisir, mais"}, {"timestamp": [1721.56, 1724.28], "text": " ce que je veux dire c'est que..."}, {"timestamp": [1724.28, 1725.0], "text": " et alors avec tout le respect et l'admiration que j'ai pour ce que vous avez fait, soyons clairs, mais ce que je veux dire c'est que..."}, {"timestamp": [1725.0, 1729.0], "text": " Et alors avec tout le respect et l'admiration que j'ai pour ce que vous avez fait, soyons clairs,"}, {"timestamp": [1729.0, 1734.0], "text": " mais si t'es pas parti dans cette carri\u00e8re de photographe,"}, {"timestamp": [1734.0, 1738.0], "text": " c'est pas un manque d'ambition l\u00e0-dessus que t'as eu ?"}, {"timestamp": [1738.0, 1741.0], "text": " C'est pas une question d'ambition, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1741.0, 1743.0], "text": " Il y a des choses qu'on sent ou qu'on sent pas,"}, {"timestamp": [1743.0, 1745.72], "text": " et moi je me suis toujours mieux senti"}, {"timestamp": [1745.72, 1750.08], "text": " pour accompagner les artistes."}, {"timestamp": [1750.08, 1751.44], "text": " Au contraire, moi, j'avais l'ambition,"}, {"timestamp": [1751.44, 1755.96], "text": " enfin, j'ai l'ambition d'\u00eatre toujours au top, au meilleur."}, {"timestamp": [1755.96, 1760.48], "text": " Et je pense que j'ai vite compris que je ne pouvais pas \u00eatre Avedon."}, {"timestamp": [1760.48, 1762.64], "text": " Mais servir Avedon, \u00e7a me pla\u00eet."}, {"timestamp": [1762.64, 1766.16], "text": " Et dans la musique, c'\u00e9tait pareil."}, {"timestamp": [1766.36, 1768.96], "text": " Quand je suis tomb\u00e9 dans la musique \u00e0 18 ans, il y avait deux choses."}, {"timestamp": [1768.96, 1771.36], "text": " C'\u00e9tait o\u00f9 je me mettais \u00e0 apprendre le piano et j'avais pas le don d'Iron"}, {"timestamp": [1771.56, 1774.96], "text": " Airman ou alors je me suis dit, ben non, je peux pas."}, {"timestamp": [1775.16, 1777.4], "text": " Mais par contre, je peux inviter Nicolas Eluganski."}, {"timestamp": [1777.6, 1778.92], "text": " Donc, j'ai voulu me rapprocher toujours."}, {"timestamp": [1779.12, 1781.8], "text": " Et puis, je pense aussi que j'ai des qualit\u00e9s qui me permettent,"}, {"timestamp": [1782.0, 1784.96], "text": " quand on conna\u00eet ses forces et ses faiblesses,"}, {"timestamp": [1791.36, 1795.68], "text": " d'avoir aussi un c\u00f4t\u00e9 justement quand m\u00eame un peu entrepreneur pour aider ces artistes qui sont pour beaucoup quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lunaires. Quand vous parlez \u00e0 Vincent"}, {"timestamp": [1795.68, 1799.68], "text": " Peters l\u00e0 avec la photographie qui est derri\u00e8re, lui il a encore la t\u00eate sur les \u00e9paules"}, {"timestamp": [1799.68, 1802.72], "text": " mais quand on parle \u00e0 quelqu'un comme Nicolas Anghelix qui est compl\u00e8tement dans la lune"}, {"timestamp": [1802.72, 1808.0], "text": " ou quand il y a beaucoup de photographes aussi qui sont dans un monde parall\u00e8le."}, {"timestamp": [1808.0, 1811.0], "text": " Ils sont dans leur photographie mais ils ne sont pas sur notre plan\u00e8te."}, {"timestamp": [1811.0, 1814.0], "text": " Et donc il faut quelqu'un qui arrive \u00e0 leur dire"}, {"timestamp": [1814.0, 1816.0], "text": " voil\u00e0 on va cadrer un petit peu les choses."}, {"timestamp": [1816.0, 1819.0], "text": " Et c'est d'ailleurs le propre de beaucoup d'artistes."}, {"timestamp": [1819.0, 1821.0], "text": " Moi j'ai une petite th\u00e9orie l\u00e0-dessus c'est que"}, {"timestamp": [1821.0, 1823.0], "text": " quand vous regardez le parcours d'un photographe"}, {"timestamp": [1823.0, 1828.28], "text": " il faut toujours regarder la femme qui est derri\u00e8re. Quand vous voyez... Ou l'inverse j'imagine."}, {"timestamp": [1828.28, 1833.6], "text": " Ou l'inverse, oui. Ou le compagnon. Oui mais j'ai beaucoup de photographes en t\u00eate avec une femme"}, {"timestamp": [1833.6, 1839.24], "text": " derri\u00e8re qui, je pense \u00e0 Peter Bird avec Nejma, je pense \u00e0 S\u00e9bastien Ossalgado avec L\u00e9lia,"}, {"timestamp": [1839.24, 1845.04], "text": " c'est un couple en fait. Mais d'ailleurs m\u00eame G\u00e9rard Rancinan que j'ai eu, il parle beaucoup de"}, {"timestamp": [1845.04, 1849.6], "text": " le nom et mes pass\u00e9s, je vais dire une b\u00eatise, qui n'est pas sa femme d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1849.6, 1851.6], "text": " mais il y a une femme qui est derri\u00e8re en l'occurrence."}, {"timestamp": [1851.6, 1856.72], "text": " C'est toujours une histoire \u00e0 deux et je me dis voil\u00e0 il y a le photographe ou"}, {"timestamp": [1856.72, 1861.24], "text": " l'artiste qui fait son activit\u00e9 mais par derri\u00e8re il faut quelqu'un un"}, {"timestamp": [1861.24, 1863.96], "text": " petit peu de concret, de rationnel et nous avec Yellow Corner on a essay\u00e9"}, {"timestamp": [1863.96, 1865.0], "text": " d'\u00eatre \u00e7a,"}, {"timestamp": [1865.0, 1868.0], "text": " d'\u00eatre ce compagnon dans l'\u00e9dition et sur le long terme"}, {"timestamp": [1868.0, 1870.0], "text": " qui permet d'accompagner nos auteurs."}, {"timestamp": [1870.0, 1871.0], "text": " Et du coup, peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [1871.0, 1873.0], "text": " Parce qu'en fait, c'est plus..."}, {"timestamp": [1873.0, 1874.0], "text": " J'ai eu ma r\u00e9ponse,"}, {"timestamp": [1874.0, 1877.0], "text": " c'est juste que tu voulais probablement pas \u00eatre..."}, {"timestamp": [1877.0, 1878.0], "text": " hum..."}, {"timestamp": [1878.0, 1879.0], "text": " on va dire..."}, {"timestamp": [1879.0, 1881.0], "text": " artiste."}, {"timestamp": [1881.0, 1883.0], "text": " Donc c'est potentiellement aussi un..."}, {"timestamp": [1883.0, 1885.12], "text": " C'est juste que quand on me dit"}, {"timestamp": [1885.12, 1888.36], "text": " j'en avais pas le talent ou les comp\u00e9tences je me dis est-ce que bah"}, {"timestamp": [1888.5, 1891.72], "text": " en disant tu peux pas l'avoir ce talent ou ces comp\u00e9tences que si tu travailles"}, {"timestamp": [1891.88, 1895.64], "text": " 10 000 heures c'est ce que m'a dit Yaron d'ailleurs il m'a dit j'ai travaill\u00e9 mes 10 000 heures"}, {"timestamp": [1896.04, 1898.84], "text": " je suis arriv\u00e9 \u00e0 un niveau technique qui m'a permis deux et apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1899.72, 1902.8], "text": " j'ai travaill\u00e9 le plus que la fibre artistique."}, {"timestamp": [1902.8, 1907.52], "text": " Ouais mais il faut \u00e9couter ses disques c'est quand m\u00eame un pianiste extraordinaire."}, {"timestamp": [1907.52, 1909.92], "text": " Il y a un Yaron Herman pour combien de pianistes ?"}, {"timestamp": [1909.92, 1911.92], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1911.92, 1913.92], "text": " Est-ce que du coup, pour ce..."}, {"timestamp": [1917.36, 1919.36], "text": " Cette relation que tu as avec les artistes,"}, {"timestamp": [1919.36, 1924.88], "text": " est-ce qu'il ne faut pas \u00eatre un peu aussi, justement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a votre talent avec ton associ\u00e9,"}, {"timestamp": [1924.88, 1928.88], "text": " un peu d\u00e9cal\u00e9, je veux dire pas trop..."}, {"timestamp": [1928.88, 1936.0], "text": " Je pense, il est pas encore sorti au moment o\u00f9 on se parle, mais j'ai fait un \u00e9pisode avec Emmanuel Perrotin par exemple."}, {"timestamp": [1936.0, 1940.6], "text": " Si on est trop business, si on est trop... Il faut quand m\u00eame une certaine sensibilit\u00e9,"}, {"timestamp": [1940.6, 1945.42], "text": " \u00eatre capable de comprendre des gens qui sont compl\u00e8tement trip\u00e9s dans leur monde, qui sont voil\u00e0, pour \u00eatre"}, {"timestamp": [1946.06, 1949.04], "text": " capable de rentrer l\u00e0 dedans j'imagine, non ? C'est quelque chose d'important ?"}, {"timestamp": [1949.04, 1953.4], "text": " Je pense qu'il faut juste parler la m\u00eame langue, tout simplement. Si on partage pas la m\u00eame passion et la m\u00eame langue,"}, {"timestamp": [1953.62, 1957.24], "text": " \u00e7a se sent tr\u00e8s vite et \u00e0 ce moment l\u00e0, on passe vite pour quelqu'un qui"}, {"timestamp": [1957.52, 1963.0], "text": " n'a rien \u00e0 faire dans cette histoire. Et \u00e7a c'est, je pense que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s perceptible."}, {"timestamp": [1963.26, 1967.28], "text": " Mais il n'y a aucun artiste qui parle la m\u00eame langue que l'autre ?"}, {"timestamp": [1967.28, 1971.68], "text": " Mais en m\u00eame temps ils parlent tous la m\u00eame. Cette langue c'est simplement de vouloir"}, {"timestamp": [1971.68, 1975.92], "text": " faire partager sa passion, d'avoir une vision \u00e0 long terme, d'\u00eatre exigeant et"}, {"timestamp": [1975.92, 1980.2], "text": " de s'int\u00e9resser avant tout \u00e0 l'oeuvre qu'on fait et qu'elle soit vue par le"}, {"timestamp": [1980.2, 1989.56], "text": " plus grand nombre. D'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toujours la m\u00eame chose. Donc tu finis par \u00e9pouser la fille de ton patron."}, {"timestamp": [1989.56, 1996.56], "text": " Exactement, oui. On peut le dire comme \u00e7a. Je reviens \u00e0 ma premi\u00e8re passion, ce qui me lib\u00e8re"}, {"timestamp": [1996.56, 2002.4], "text": " en fait, ce qui me lib\u00e8re de la musique sur le plan professionnel. Je reste quand m\u00eame un fervent"}, {"timestamp": [2002.4, 2006.28], "text": " admirateur de ce qu'il fait. Je regarde tous les festivals et on assiste \u00e0 beaucoup de concerts."}, {"timestamp": [2006.28, 2010.48], "text": " Et puis je fais HEC Entrepreneur, je rencontre Paul-Antoine."}, {"timestamp": [2010.48, 2016.28], "text": " Et l\u00e0, on a tout de suite quelque chose qui se passe,"}, {"timestamp": [2016.28, 2020.28], "text": " une compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00e9vidente, une entente."}, {"timestamp": [2020.28, 2021.88], "text": " Il vient aussi du Centre de la France,"}, {"timestamp": [2021.88, 2025.96], "text": " donc on sent deux petits provinciaux avec Paris face \u00e0 nous,"}, {"timestamp": [2025.96, 2032.2], "text": " et on se dit qu'il y a des choses \u00e0 faire. Lui, il a une passion pour la photographie qui est plus"}, {"timestamp": [2032.2, 2039.36], "text": " une passion de spectateur, il n'est pas du tout photographe, il ne s'amuse pas du tout comme moi,"}, {"timestamp": [2039.36, 2044.12], "text": " tous les week-ends ou toutes les semaines dans un laboratoire. Il a un vrai amour pour la"}, {"timestamp": [2044.12, 2046.0], "text": " photographie et on regarde un petit peu ce nouveau m\u00e9dium, Il a un vrai amour pour la photographie et on regarde"}, {"timestamp": [2046.0, 2051.44], "text": " un petit peu ce nouveau m\u00e9dium parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque la photographie il n'y avait pas tout ce qu'il y a"}, {"timestamp": [2051.44, 2054.32], "text": " aujourd'hui. Il n'y avait pas autant de mus\u00e9es, il n'y avait pas tous ces sites internet, il y avait"}, {"timestamp": [2054.32, 2059.16], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s peu de choses en fait dans une activit\u00e9 grand public autour de la photographie. Il y avait"}, {"timestamp": [2059.16, 2062.36], "text": " Kamel Menour bien s\u00fbr qui faisait ses belles expositions et justement quand on allait dans"}, {"timestamp": [2062.36, 2068.28], "text": " ses expositions, on voyait les photos d'Haraki \u00e0 des prix exorbitants et on se dit mais comment on peut s'acheter une photographie"}, {"timestamp": [2068.28, 2072.4], "text": " comme \u00e7a ? Quand elles \u00e9taient exorbitantes mais aujourd'hui elle est dix fois plus ch\u00e8re."}, {"timestamp": [2072.4, 2077.64], "text": " Oui, aujourd'hui il y a Yellow Corner donc vous pouvez venir chez nous."}, {"timestamp": [2077.64, 2077.6], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [2077.6, 2086.56], "text": " Avant de venir sur comment et pourquoi vous cr\u00e9ez Yellow Corner, qu'est ce que tu apprends"}, {"timestamp": [2086.56, 2087.56], "text": " \u00e0 HEC Entrepreneur ?"}, {"timestamp": [2087.56, 2096.24], "text": " Ce qu'on apprend \u00e0 HEC Entrepreneur, on a appris qu'il ne fallait pas \u00eatre question"}, {"timestamp": [2096.24, 2101.88], "text": " personnelle et que les banques n'\u00e9taient pas faites pour pr\u00eater de l'argent."}, {"timestamp": [2101.88, 2105.76], "text": " Voil\u00e0, c'est les deux choses qu'on a appris je pense en un an. Mais sinon,"}, {"timestamp": [2105.76, 2114.36], "text": " il faut \u00eatre une \u00e9ponge et puis sentir les gens extraordinaires qui viennent donner de leur temps"}, {"timestamp": [2114.36, 2121.16], "text": " pour partager leur exp\u00e9rience. Et pour \u00e7a, c'est incroyable. Et puis, la grande force d'Achos"}, {"timestamp": [2121.16, 2125.28], "text": " Entrepreneur, c'est ces bin\u00f4mes ou tri, c'est des \u00e9quipes de trois personnes,"}, {"timestamp": [2125.28, 2130.0], "text": " c'est-\u00e0-dire avec des profils totalement diff\u00e9rents. On se rend compte un petit peu que"}, {"timestamp": [2130.0, 2134.68], "text": " jusqu'au bac en fait on est un peu tous dans le m\u00eame moule et entre le bac et les cinq ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2134.68, 2139.04], "text": " qui vont suivre, il va y avoir l'ing\u00e9nieur, il va y avoir l'\u00e9cole de commerce et quand on se"}, {"timestamp": [2139.04, 2144.16], "text": " retrouve cinq ans apr\u00e8s, c'est des fa\u00e7ons et des cerveaux totalement diff\u00e9rents. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [2144.16, 2148.08], "text": " quand vous mettez un type de l'X avec un type d'HEC, c'est pas du tout la m\u00eame"}, {"timestamp": [2148.08, 2149.24], "text": " fa\u00e7on d'aborder le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2149.24, 2150.24], "text": " Je te confirme, oui."}, {"timestamp": [2150.24, 2153.84], "text": " Et en fait, c'est \u00e7a qui est incroyable. L'HEC Entrepreneur a cette id\u00e9e folle de"}, {"timestamp": [2153.84, 2159.32], "text": " dire on va dans les \u00e9quipes syst\u00e9matiquement avoir un profil HEC, un profil ing\u00e9nieur,"}, {"timestamp": [2159.32, 2165.6], "text": " et puis je pense qu'il y avait deux profils universitaires dans l'\u00e9quipe des 85 \u00e9tudiants dont moi et une fille."}, {"timestamp": [2165.6, 2171.08], "text": " Donc moi j'\u00e9tais encore plus un petit peu le martien de toute cette histoire"}, {"timestamp": [2171.08, 2173.52], "text": " mais c'est passionnant comme formation."}, {"timestamp": [2173.52, 2179.48], "text": " Pas \u00eatre caution personnel donc ne pas faire un emprunt en disant si jamais je"}, {"timestamp": [2179.48, 2184.32], "text": " peux pas le rembourser je le rembourserai \u00e0 vie ou voil\u00e0 c'est \u00e7a je dois vendre"}, {"timestamp": [2184.32, 2185.84], "text": " tous mes assets et puis le rembourser."}, {"timestamp": [2185.84, 2188.08], "text": " Et que les banques ne pr\u00eatent pas d'argent,"}, {"timestamp": [2188.08, 2189.48], "text": " \u00e7a veut dire qu'il faut aller chercher de l'argent ailleurs."}, {"timestamp": [2189.48, 2191.24], "text": " En gros, c'est ce que j'ai retenu."}, {"timestamp": [2191.24, 2193.32], "text": " Beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 dites,"}, {"timestamp": [2193.32, 2194.68], "text": " mais moi j'ai retenu deux choses, c'est tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2194.68, 2196.16], "text": " Non, mais c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2196.16, 2198.72], "text": " C'est des bons enseignements."}, {"timestamp": [2198.72, 2199.84], "text": " C'est des bons enseignements."}, {"timestamp": [2199.84, 2202.24], "text": " C'est une formation vraiment que je recommande \u00e0 tout le monde"}, {"timestamp": [2202.24, 2204.64], "text": " parce qu'elle est formidable."}, {"timestamp": [2204.64, 2207.92], "text": " Moi, j'avais vraiment une envie de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2207.92, 2211.76], "text": " Puis, en m\u00eame temps, j'avais toujours cette crainte de me dire, mais qu'est-ce qui se"}, {"timestamp": [2211.76, 2216.6], "text": " passe si \u00e7a se passe mal ? Et d'ailleurs, m\u00eame au sein d'HEC Entrepreneur, il y a"}, {"timestamp": [2216.6, 2219.0], "text": " une formation qui s'appelle le stage bras droit."}, {"timestamp": [2219.0, 2222.12], "text": " Et en fait, c'est de janvier \u00e0 avril."}, {"timestamp": [2222.12, 2230.36], "text": " Parce qu'en fait, HEC Entrepreneur, c'est d'abord une premi\u00e8re partie o\u00f9 vous cr\u00e9ez une entreprise, une vraie entreprise, vous accompagnez un entrepreneur. Apr\u00e8s c'est une"}, {"timestamp": [2230.36, 2236.24], "text": " deuxi\u00e8me partie o\u00f9 vous accompagnez l'\u00e9chec d'un entrepreneur, donc vous allez en liquidation"}, {"timestamp": [2236.24, 2239.88], "text": " judiciaire avec les administrateurs judiciaires, c'est vachement int\u00e9ressant. Puis apr\u00e8s c'est"}, {"timestamp": [2239.88, 2243.8], "text": " la transmission, la vente. Et puis vous avez apr\u00e8s ce qu'on appelle le stage bras droit o\u00f9"}, {"timestamp": [2243.8, 2248.58], "text": " vous accompagnez pendant trois mois un grand patron. Et moi je me suis"}, {"timestamp": [2248.58, 2251.92], "text": " dit je veux absolument voir ce qui se passe quand \u00e7a se passe mal."}, {"timestamp": [2251.92, 2256.92], "text": " J'ai demand\u00e9 un stage \u00e0 un des plus grands liquidateurs, jeune histiaire de"}, {"timestamp": [2256.92, 2260.36], "text": " Paris, je crois qu'il liquide l'affaire Tapie d'ailleurs, j'\u00e9tais sur le dossier"}, {"timestamp": [2260.36, 2266.3], "text": " Bernard Tapie. Et donc j'\u00e9tais aupr\u00e8s de ce monsieur qui, toutes les"}, {"timestamp": [2266.3, 2267.98], "text": " journ\u00e9es, je voyais des \u00e9checs d'entreprise."}, {"timestamp": [2267.98, 2269.48], "text": " \u00c7a va pas bien dans ta t\u00eate !"}, {"timestamp": [2269.48, 2274.22], "text": " Mais non, parce que \u00e7a me permettait de voir la fin. Et c'est tr\u00e8s rigolo parce"}, {"timestamp": [2274.22, 2279.9], "text": " qu'il m'avait donn\u00e9 en charge, parce qu'il avait vu que j'aimais bien"}, {"timestamp": [2279.9, 2288.24], "text": " l'\u00eatre, ce qui \u00e9tait un peu culturel, de liquider un des spectacles d'un grand chanteur fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [2288.24, 2292.52], "text": " on va dire, avec une tignasse de cheveux incroyable, je vais pas le citer mais..."}, {"timestamp": [2292.52, 2294.0], "text": " D'accord, des grandes lunettes."}, {"timestamp": [2294.0, 2299.8], "text": " Oui, des grandes lunettes. Et c'\u00e9tait la bo\u00eete EC7, ce sont ses initiales, je vais pas aller plus loin."}, {"timestamp": [2299.8, 2307.32], "text": " Et en fait c'\u00e9tait un spectacle avec des dolmens et il m'a dit \u00ab tu appelles le parc Ast\u00e9rix, tu essaies de leur vendre ces trucs \u00bb."}, {"timestamp": [2307.32, 2311.32], "text": " Donc moi j'\u00e9tais l\u00e0 en train de vendre les..."}, {"timestamp": [2311.32, 2312.12], "text": " Ils les ont achet\u00e9s ?"}, {"timestamp": [2312.12, 2313.12], "text": " Non."}, {"timestamp": [2313.12, 2314.52], "text": " Ils ne les ont pas achet\u00e9s mais j'ai compris une chose,"}, {"timestamp": [2314.52, 2321.52], "text": " c'est que globalement 90% des \u00e9checs d'entreprise que j'ai vus au sein de ce liquidateur,"}, {"timestamp": [2321.52, 2325.32], "text": " ce sont des gens qui n'ont vraiment aucune conscience de ce que c'est qu'une entreprise."}, {"timestamp": [2325.32, 2328.64], "text": " Mais c'est effrayant, ils savent rien de rien."}, {"timestamp": [2328.64, 2330.64], "text": " La plupart ne parlent m\u00eame pas fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2330.64, 2337.24], "text": " J'ai vu des choses assez moches, mais \u00e7a se passe bien m\u00eame quand \u00e7a se passe mal,"}, {"timestamp": [2337.24, 2340.08], "text": " quand on fait bien les choses. \u00c7a m'a rassur\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [2341.16, 2343.64], "text": " C'est marrant de passer par l\u00e0 pour te rassurer, parce que c'est vraiment..."}, {"timestamp": [2343.64, 2349.2], "text": " Alors l\u00e0, pour moi, et pour pour beaucoup je pense autour de moi, c'est un peu..."}, {"timestamp": [2349.2, 2352.56], "text": " M\u00eame le mot liquidateur, liquidation, liquider, \u00e7a fait peur."}, {"timestamp": [2352.56, 2357.96], "text": " En fait c'est un truc que tu sais, quand quelqu'un me dit oui..."}, {"timestamp": [2357.96, 2362.72], "text": " Alors je sais que le redressement c'est pas la liquidation quand m\u00eame, mais toute cette"}, {"timestamp": [2362.72, 2367.96], "text": " zone me fait tellement peur que quand on commence \u00e0 me dire bah oui tu sais quand tu dois faire \u00e7a et t'en es l\u00e0 et puis \u00e0 ce moment l\u00e0"}, {"timestamp": [2367.96, 2372.84], "text": " tu dois faire appel je sais pas quoi je dis non je sais pas en fait c'est un truc que je fais une"}, {"timestamp": [2372.84, 2381.16], "text": " sorte de d\u00e9ni total de... \u00e7a me crispe. C'\u00e9tait dans le cadre de la chusse d'entrepreneur. Je me suis dit voil\u00e0 je vais voir."}, {"timestamp": [2381.16, 2387.0], "text": " Et puis j'ai eu la chance d'avoir quelqu'un qui avait des dossiers extr\u00eamement importants."}, {"timestamp": [2387.0, 2398.0], "text": " Le stage, ce que tu appelles stage bras droit, c'est un truc que j'ai fait indirectement dans une entreprise apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [2398.0, 2408.08], "text": " ce qu'ils appelaient les trainee programs, donc o\u00f9 t'es vraiment le sort d'assistant mais \u00e0 tout en fait. Tu peux te retrouver"}, {"timestamp": [2408.08, 2414.24], "text": " aller chercher un dimanche les chemises du de la boss au pressing parce que le"}, {"timestamp": [2414.24, 2417.92], "text": " lendemain il part en d\u00e9placement \u00e0 l'autre bout du monde et qu'il n'est pas"}, {"timestamp": [2417.92, 2422.08], "text": " all\u00e9 les chercher. Mais en revanche tu peux aussi te retrouver \u00e0"}, {"timestamp": [2422.08, 2425.0], "text": " aller g\u00e9rer des choses extraordinaires \u00e0 l'autre bout du monde"}, {"timestamp": [2425.0, 2428.0], "text": " parce qu'en fait t'es l\u00e0 et puis t'es au bon endroit quoi."}, {"timestamp": [2428.0, 2432.0], "text": " Donc c'est vraiment passionnant, c'est des choses qui se font pas assez je trouve en France."}, {"timestamp": [2434.0, 2439.0], "text": " Du coup vous vous rencontrez tous les deux, vous parlez un peu de tout \u00e7a, de vos projets."}, {"timestamp": [2439.0, 2443.0], "text": " Quand et comment est cr\u00e9\u00e9 Yellow Corner du coup ?"}, {"timestamp": [2443.0, 2445.76], "text": " Yellow Corner est cr\u00e9\u00e9e sur un..."}, {"timestamp": [2445.76, 2450.72], "text": " Apr\u00e8s je pense qu'on a vu ensemble l'exposition Doisneau avec Paul."}, {"timestamp": [2450.72, 2455.12], "text": " On a vu \u00e0 l'h\u00f4tel de ville pr\u00e8s de 200 000 visiteurs en quelques semaines."}, {"timestamp": [2455.12, 2459.68], "text": " Et on se dit mais quand m\u00eame il y a vraiment un engouement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour la photographie."}, {"timestamp": [2459.68, 2464.56], "text": " Tous ces gens \u00e0 la fin de l'exposition partent avec plein de souvenirs"}, {"timestamp": [2464.56, 2466.16], "text": " mais avec l'impossibilit\u00e9"}, {"timestamp": [2466.16, 2470.92], "text": " d'avoir une photographie. Et c'est dommage parce qu'en fait le principe m\u00eame de la"}, {"timestamp": [2470.92, 2476.96], "text": " photographie c'est de pouvoir reproduire un tirage \u00e0 l'infini. C'est \u00e7a en fait."}, {"timestamp": [2476.96, 2482.2], "text": " Contrairement \u00e0 la peinture, on peut reproduire une photographie autant de fois qu'on veut."}, {"timestamp": [2482.2, 2487.68], "text": " Et pour des consid\u00e9rations un peu mercantiles, le march\u00e9 de l'art a commenc\u00e9 \u00e0 limiter"}, {"timestamp": [2487.68, 2489.96], "text": " des photographies, \u00e0 les num\u00e9roter, ce qui est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2489.96, 2494.0], "text": " Donc nous on s'est dit, ok, tout \u00e7a c'est num\u00e9rot\u00e9 mais \u00e7a vaut tr\u00e8s cher, si on"}, {"timestamp": [2494.0, 2498.52], "text": " ouvre un petit peu la num\u00e9rotation, 5 ou 7 c'est ce qui se fait \u00e0 peu pr\u00e8s dans les"}, {"timestamp": [2498.52, 2502.76], "text": " galeries, si on passe de 5 \u00e0 500 \u00e7a reste quand m\u00eame relativement limit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle"}, {"timestamp": [2502.76, 2505.72], "text": " de la plan\u00e8te, mais \u00e7a permet d'enlever un z\u00e9ro sur le prix."}, {"timestamp": [2505.72, 2509.04], "text": " Et par rapport \u00e0 l'engouement qu'on avait vu \u00e0 cette exposition Doisneau, et puis on"}, {"timestamp": [2509.04, 2515.84], "text": " avait rep\u00e9r\u00e9 deux, trois autres expositions, et puis on avait aussi vu cet \u00e9diteur Tach\u00e8ne,"}, {"timestamp": [2515.84, 2518.08], "text": " on s'est dit mais l\u00e0, il y a quelque chose \u00e0 faire."}, {"timestamp": [2518.08, 2522.8], "text": " Parce qu'en fait, ce qu'on pourrait proposer, c'est des produits culturels d'extr\u00eamement"}, {"timestamp": [2522.8, 2525.38], "text": " bonne qualit\u00e9, un petit peu comme un label de"}, {"timestamp": [2525.38, 2528.52], "text": " disque, un petit peu comme un \u00e9diteur. C'est pour \u00e7a qu'on s'est dit, mais o\u00f9 est-ce qu'on va vendre"}, {"timestamp": [2528.52, 2533.36], "text": " \u00e7a ? Et c'\u00e9tait naturel d'aller voir la FNAC, parce que la FNAC, en fait, ils vendent des livres,"}, {"timestamp": [2533.36, 2538.6], "text": " ils vendent des CD, mais pourquoi ils ne vendent pas de photographie ? Et en fait, on est all\u00e9 voir"}, {"timestamp": [2538.6, 2547.84], "text": " la FNAC, qui \u00e0 l'origine, est une coop\u00e9rative de photogra ? Oui, donc l'ADN de la FNAC, c'est en fait des photographes qui sont..."}, {"timestamp": [2547.84, 2549.96], "text": " Andr\u00e9 Essel, qui est un des fondateurs,"}, {"timestamp": [2549.96, 2552.68], "text": " qui se sont r\u00e9unis pour acheter des produits de photos moins chers."}, {"timestamp": [2552.68, 2553.68], "text": " C'\u00e9tait \u00e7a."}, {"timestamp": [2553.68, 2556.48], "text": " Et c'est pour \u00e7a que pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e0 la FNAC, il y avait..."}, {"timestamp": [2556.48, 2559.4], "text": " Alors l\u00e0, je parle \u00e0 des gens qui doivent \u00eatre assez vieux pour comprendre."}, {"timestamp": [2559.4, 2563.32], "text": " Il y avait des expositions de photos gratuites \u00e0 l'entr\u00e9e des FNAC."}, {"timestamp": [2563.32, 2567.32], "text": " Et nous, on s'est dit, mais pourquoi elles sont gratuites ? Pourquoi on vendrait pas des photos ? On a les frapp\u00e9 \u00e0 la porte,"}, {"timestamp": [2567.32, 2571.52], "text": " ils nous ont dit c'est une bonne id\u00e9e, on est parti comme \u00e7a et on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s vite une"}, {"timestamp": [2571.52, 2576.56], "text": " centaine de corners en Europe avec la FNAC. D'ailleurs Yellow Corner c'est un petit peu"}, {"timestamp": [2576.56, 2583.4], "text": " un clin d'\u0153il de... Yellow Corner \u00e7a veut tout et rien dire mais dans mon esprit moi c'\u00e9tait aussi"}, {"timestamp": [2583.4, 2586.24], "text": " un clin d'\u0153il \u00e0 Dutch GramChromophon, la musique classique,"}, {"timestamp": [2586.24, 2591.72], "text": " avec ce fameux label allemand qui n'a pas chang\u00e9 depuis 120 ans. Et quand vous achetez un disque"}, {"timestamp": [2591.72, 2595.08], "text": " chez Deutsch-Chromophon, vous ne connaissez pas l'interpr\u00e8te, mais vous savez que c'est vraiment"}, {"timestamp": [2595.08, 2600.24], "text": " une qualit\u00e9 allemande, que c'est l'un des meilleurs interpr\u00e8tes, c'est le label de Karajan. Et je me"}, {"timestamp": [2600.24, 2603.68], "text": " suis dit que \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame chose. Il faut que quand on ach\u00e8te un Yellow Corner, ce n'est"}, {"timestamp": [2603.68, 2608.52], "text": " pas grave si je ne connais pas l'artiste, je sais que \u00e7a va \u00eatre quelqu'un qui est un artiste"}, {"timestamp": [2608.52, 2613.6], "text": " confirm\u00e9 ou qui va l'\u00eatre, que la qualit\u00e9 va \u00eatre extraordinaire. C'\u00e9tait un petit peu ce c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [2613.6, 2618.32], "text": " label, \u00e9diteur. On s'est dit la FNAC c'est la meilleure maison pour commencer. On est parti comme"}, {"timestamp": [2618.32, 2631.04], "text": " \u00e7a. Oui, toujours tr\u00e8s bonne r\u00e9putation la FNAC en termes de qualit\u00e9. Encore meilleure \u00e0 l'\u00e9poque. Tu disais pourquoi ils ne vendaient pas de photographie, mais en fait"}, {"timestamp": [2631.04, 2634.48], "text": " personne ne vendait de la photographie. Il y avait les galeries."}, {"timestamp": [2634.48, 2638.84], "text": " Oui, mais eux les exposaient. C'est \u00e0 dire qu'en fait ils avaient 30 m\u00b2 et c'\u00e9tait \u00e0"}, {"timestamp": [2638.84, 2642.36], "text": " chaque fois les meilleurs m\u00b2 \u00e0 l'entr\u00e9e de tous les"}, {"timestamp": [2642.36, 2645.88], "text": " magasins FNAC, mais ils ne les vendaient pas. D'ailleurs, quand on allait les voir, ils nous ont dit"}, {"timestamp": [2645.88, 2649.16], "text": " \u00ab Ah mais c'est une id\u00e9e qu'on aimerait bien avoir, mais on n'est pas capable de la mettre en oeuvre. \u00bb"}, {"timestamp": [2649.16, 2653.12], "text": " Mais du coup, j'ai peut-\u00eatre un peu, en effet, peut-\u00eatre que je vais exag\u00e9rer,"}, {"timestamp": [2653.12, 2656.84], "text": " mais il y avait des gens qui vendaient de la photographie accessible ?"}, {"timestamp": [2656.84, 2657.36], "text": " Personne."}, {"timestamp": [2657.36, 2660.36], "text": " C'est quand m\u00eame fou en soi, en fait."}, {"timestamp": [2660.36, 2664.36], "text": " Je pourrais revenir, finalement, je fais souvent serre-marque \u00e0 mes invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [2664.36, 2666.08], "text": " sans no offense,"}, {"timestamp": [2666.08, 2670.08], "text": " mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s basique comme id\u00e9e en soi, vendre de la photographie."}, {"timestamp": [2670.08, 2671.36], "text": " Enfin, je veux dire, c'est pas..."}, {"timestamp": [2671.36, 2675.28], "text": " Oui, il y a Ikea qu'on vend un peu, mais qu'on vendait peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, je sais pas d'ailleurs."}, {"timestamp": [2675.28, 2677.8], "text": " Non, Ikea, ils ne vendent pas les tirages photo."}, {"timestamp": [2677.8, 2681.04], "text": " C'est encore un autre proc\u00e9d\u00e9, donc il n'y a pas cette qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [2681.04, 2684.88], "text": " quand on aime la qualit\u00e9, il n'y a pas cette texture, il n'y a pas ce rendu."}, {"timestamp": [2684.88, 2688.6], "text": " Encore une fois, on revient au d\u00e9bat sur l'image et la photographie."}, {"timestamp": [2688.6, 2691.88], "text": " Mais personne ne vendait vraiment de la photographie accessible."}, {"timestamp": [2691.88, 2694.04], "text": " Apr\u00e8s, on a eu une myriade de concurrents qui ont essay\u00e9 d'\u00e9merger."}, {"timestamp": [2694.04, 2697.2], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque, personne. Et on est parti comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2697.2, 2701.8], "text": " Et \u00e7a nous a paru vraiment bien de le faire \u00e0 la FNAC."}, {"timestamp": [2701.8, 2706.0], "text": " Mais il y a eu... Alors l\u00e0, il y a une belle histoire raconter dans les comments, c'est quand on allait voir"}, {"timestamp": [2706.0, 2708.0], "text": " la FNAC, c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 HEC Entrepreneur,"}, {"timestamp": [2708.0, 2710.0], "text": " parce qu'on avait un de nos professeurs"}, {"timestamp": [2710.0, 2712.0], "text": " qui s'appelle Philippe Mondant, qui est quelqu'un"}, {"timestamp": [2712.0, 2714.0], "text": " de remarquable, qui"}, {"timestamp": [2714.0, 2716.0], "text": " \u00e9tait un des grands parrains"}, {"timestamp": [2716.0, 2718.0], "text": " d'HEC Entrepreneur et qui avait \u00e9t\u00e9 l'ancien directeur"}, {"timestamp": [2718.0, 2720.0], "text": " g\u00e9n\u00e9ral de la FNAC. Donc il nous avait donn\u00e9,"}, {"timestamp": [2720.0, 2722.0], "text": " il en \u00e9tait parti, mais il nous avait"}, {"timestamp": [2722.0, 2724.0], "text": " donn\u00e9 un contact d'une"}, {"timestamp": [2724.0, 2725.24], "text": " femme qui g\u00e9rait en fait toutes"}, {"timestamp": [2725.24, 2729.6], "text": " les galeries photo et qui nous avait dit la chose suivante, qui nous avait dit \u00e9coutez votre id\u00e9e"}, {"timestamp": [2729.6, 2735.12], "text": " pas mauvaise mais faites moi une s\u00e9lection de photographes et puis revenez me voir dans trois"}, {"timestamp": [2735.12, 2741.04], "text": " semaines et puis en fonction on avisera. Donc l\u00e0 il fallait alors qu'on connaissait rien \u00e0 la"}, {"timestamp": [2741.04, 2752.12], "text": " photographie trouver des photographes qui \u00e9taient d'accord pour vendre la FNAC. Et puis \u00e0 la photographie, trouver des photographes qui \u00e9taient d'accord pour vendre \u00e0 la FNAC. Et puis \u00e0 la fin d'une semaine de travail avec Paul, il se passe que, \u00e7a arrive souvent qu'on"}, {"timestamp": [2752.12, 2754.76], "text": " est associ\u00e9, \u00e7a arrive toujours d'ailleurs, je pense que c'est \u00e7a, on n'est pas d'accord,"}, {"timestamp": [2754.76, 2760.76], "text": " on s'engueule, il y a toujours des divergences. Et moi je me dis, tiens, il est temps que je rentre"}, {"timestamp": [2760.76, 2765.36], "text": " chez moi \u00e0 la campagne, me ressourcer dans le centre de la France,"}, {"timestamp": [2765.36, 2767.04], "text": " au sein de ce petit village."}, {"timestamp": [2767.04, 2770.96], "text": " Et l\u00e0, j'\u00e9tais jeune, mais j'avais encore la carte 12-25."}, {"timestamp": [2770.96, 2773.56], "text": " Et je ne sais pas pourquoi, j'ai pris une place de premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2773.56, 2775.24], "text": " ce que je ne faisais pas du tout \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2775.24, 2779.32], "text": " Et je m'assois donc dans le train pour aller \u00e0..."}, {"timestamp": [2779.32, 2780.64], "text": " pour aller donc \u00e0..."}, {"timestamp": [2780.64, 2783.24], "text": " C'est le train Paris-Clairmont."}, {"timestamp": [2783.24, 2784.68], "text": " Et je m'assois tout b\u00eatement."}, {"timestamp": [2784.68, 2788.76], "text": " Et l\u00e0, il y a un militaire qui vient me dire, alors que je suis en premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2788.76, 2792.4], "text": " vous \u00eates assis \u00e0 ma place. Et puis il y a une querelle qui commence, parce que le type est un"}, {"timestamp": [2792.4, 2795.64], "text": " peu chaud, et il commence \u00e0 crier tr\u00e8s fort en me disant mais vous \u00eates assis \u00e0"}, {"timestamp": [2795.64, 2800.12], "text": " ma place, levez-vous, partez. Et l\u00e0 je me suis fait remarquer dans tout le"}, {"timestamp": [2800.12, 2803.64], "text": " wagon, il est temps que je parte. Et en fait je comprends pourquoi le wagon \u00e9tait"}, {"timestamp": [2803.64, 2810.64], "text": " plein, c'est que j'ouvre le wagon d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qu'il y avait Yann Arthus Bertrand qui f\u00eatait ses 60 ans avec"}, {"timestamp": [2810.64, 2817.28], "text": " tous ses copains avec du champagne avec plein de plein de plein de m\u00e8tre c'\u00e9tait c'\u00e9tait assez"}, {"timestamp": [2817.28, 2822.36], "text": " amusant et l\u00e0 je me suis mis c'est incroyable je dois pr\u00e9senter \u00e0 la FNAC dans quinze jours une"}, {"timestamp": [2822.36, 2827.84], "text": " trentaine de photographes je rentre chez et il y a un monsieur avec sa moustache qui \u00e9tait hyper connu \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [2827.84, 2830.28], "text": " parce qu'il venait de vendre la Terre du Dix-Ciels."}, {"timestamp": [2830.28, 2833.08], "text": " C'est 4,5 millions de livres vendus."}, {"timestamp": [2833.08, 2835.92], "text": " 50 euros, c'est l'un des plus grands succ\u00e8s de l'\u00e9dition."}, {"timestamp": [2835.92, 2838.48], "text": " C'est Mister Photography en France des ann\u00e9es 2000."}, {"timestamp": [2838.48, 2839.68], "text": " Voil\u00e0 Mister Photography."}, {"timestamp": [2839.68, 2841.48], "text": " Il est dans un train compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [2841.48, 2842.48], "text": " Il y a Doisneau, il y a Gillers..."}, {"timestamp": [2842.48, 2844.8], "text": " Il est dans un train compl\u00e8tement pourri,"}, {"timestamp": [2844.8, 2846.7], "text": " avec une bande de copains,"}, {"timestamp": [2846.7, 2852.54], "text": " et de fa\u00e7on improbable, il avait privatis\u00e9 en fait tout le wagon pour ses 60 ans."}, {"timestamp": [2852.54, 2858.66], "text": " Et l\u00e0 je me dis c'est compl\u00e8tement fou, donc on n'a qu'une chance,"}, {"timestamp": [2858.66, 2864.78], "text": " donc je m'avance vers lui, je dis \u00e9coutez j'ai un projet \u00e0 vous soumettre,"}, {"timestamp": [2864.78, 2867.0], "text": " je dois voir la FNAC dans 15 jours, je lui explique mon truc \u00bb"}, {"timestamp": [2867.0, 2872.0], "text": " et l\u00e0 il hallucine parce qu'il dit \u00e0 ses copains \u00ab mais c'est une cam\u00e9ra cach\u00e9e, ils ne comprennent pas ce qui lui arrive \u00bb"}, {"timestamp": [2872.0, 2875.0], "text": " \u00ab c'est ce petit con qui vient m'emmerder pendant mon anniversaire \u00bb"}, {"timestamp": [2875.0, 2879.0], "text": " \u00ab c'est exactement \u00e7a, donc il me dit \u00ab bon ben assieds-toi, on verra plus tard \u00bb \u00bb"}, {"timestamp": [2879.0, 2883.0], "text": " il me dit \u00ab tu descends o\u00f9 ? \u00bb alors je dis \u00ab je descends dans une heure et demie \u00bb alors je m'assois \u00e0 c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [2883.0, 2888.32], "text": " \u00ab tu dois \u00eatre hyper \u00e0 l'aise. Ouais parce que j'\u00e9tais tout seul, j'\u00e9tais le seul non invit\u00e9 parmi,"}, {"timestamp": [2888.32, 2892.6], "text": " il y avait la martini\u00e8re, il y avait Eric Colm\u00e9dage de photo, il y avait tous ses communs,"}, {"timestamp": [2892.6, 2895.48], "text": " quoi c'\u00e9tait vraiment les 60 ans, ils partaient marcher dans l'eau braque en fait."}, {"timestamp": [2895.48, 2895.84], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2895.84, 2900.72], "text": " Et au bout de 30 minutes, je pense qu'ils ont pas mal bu, le champagne est dans."}, {"timestamp": [2900.72, 2901.76], "text": " Ouais, pas toi."}, {"timestamp": [2901.76, 2906.8], "text": " Non, pas moi, ils me le proposaient pas, moi j'\u00e9tais le petit gar\u00e7on dans le coin du wagon."}, {"timestamp": [2906.8, 2910.2], "text": " Et \u00e0 chaque fois que le contr\u00f4leur passait, le contr\u00f4leur avait le droit \u00e0 sa coupe de"}, {"timestamp": [2910.2, 2911.2], "text": " champagne."}, {"timestamp": [2911.2, 2912.2], "text": " Donc le contr\u00f4leur \u00e9tait compl\u00e8tement p\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2912.2, 2914.0], "text": " Je pense qu'il a contr\u00f4l\u00e9 personne sur ce trajet-l\u00e0."}, {"timestamp": [2914.0, 2917.8], "text": " Et puis au bout de 30 minutes, il me dit \u00ab viens m'expliquer ton projet \u00bb."}, {"timestamp": [2917.8, 2919.4], "text": " Et l\u00e0, j'explique."}, {"timestamp": [2919.4, 2920.4], "text": " Sympa."}, {"timestamp": [2920.4, 2921.4], "text": " Trop sympa."}, {"timestamp": [2921.4, 2923.2], "text": " Trop sympa et de parole."}, {"timestamp": [2923.2, 2926.92], "text": " J'explique mon projet et l\u00e0, avant m\u00eame que je termine,"}, {"timestamp": [2926.92, 2932.04], "text": " il y a une de ses copines qui est un peu d\u00e9j\u00e0 enivr\u00e9e par l'effet du champagne,"}, {"timestamp": [2932.04, 2934.04], "text": " qui dit \u00ab Allez Yann, il est jeune, il est sympa,"}, {"timestamp": [2934.04, 2937.64], "text": " il veut vendre des photos \u00e0 la FNAC, dis-lui oui ! \u00bb"}, {"timestamp": [2937.64, 2939.96], "text": " Et il dit \u00ab Ouais, moi j'ai toujours voulu vendre des photos \u00e0 la FNAC,"}, {"timestamp": [2939.96, 2942.16], "text": " c'est une bonne id\u00e9e je pense, passe lundi dans mon bureau ! \u00bb"}, {"timestamp": [2942.16, 2944.32], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [2944.32, 2946.24], "text": " Et il est parti dans"}, {"timestamp": [2946.24, 2950.92], "text": " le barraque, moi je suis descendu, lundi matin \u00e0 9h j'\u00e9tais dans son bureau et il a tenu parole"}, {"timestamp": [2950.92, 2956.08], "text": " et il nous a donn\u00e9 la couverture de la photo de la France vue du ciel qui \u00e9tait le Mont-Saint-Michel"}, {"timestamp": [2956.08, 2961.44], "text": " et on est retourn\u00e9 fi\u00e8rement voir la FNAC en disant voil\u00e0 on a plein de photographes mon"}, {"timestamp": [2961.44, 2965.04], "text": " nanin c'est Artis Bertrand, on sait que vous avez vendu 4 millions et demi de livres,"}, {"timestamp": [2967.72, 2967.92], "text": " qu'il a vendu 4 millions et demi de livres et que la FNAC est le premier libraire."}, {"timestamp": [2969.48, 2969.68], "text": " On pense qu'une photo, \u00e7a pourrait bien zander."}, {"timestamp": [2970.6, 2970.8], "text": " C'\u00e9tait compl\u00e8tement fou."}, {"timestamp": [2972.32, 2972.52], "text": " Tu y arrives avec un tirage ?"}, {"timestamp": [2977.28, 2977.48], "text": " Oui, j'arrive avec le tirage de la France vue du ciel, l'archange Saint-Michel."}, {"timestamp": [2979.32, 2979.52], "text": " Donc tu les projettes quand m\u00eame dans le produit."}, {"timestamp": [2980.52, 2980.72], "text": " Ah, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [2982.96, 2983.16], "text": " Et l\u00e0, ils nous ont dit bon, \u00e9coutez, l\u00e0 c'est s\u00e9rieux votre truc."}, {"timestamp": [2984.48, 2984.68], "text": " Donc, on y va."}, {"timestamp": [2987.92, 2990.96], "text": " Et on est parti en fait avec ce parrain de c\u0153ur qui est toujours un bon copain et avec lequel on collabore encore."}, {"timestamp": [2990.96, 2993.96], "text": " Tu les aurais convaincus sans \u00e7a, tu crois ?"}, {"timestamp": [2993.96, 2996.76], "text": " Je pense pas. Je pense pas parce que la FNAC c'est quand m\u00eame, c'\u00e9tait une grosse"}, {"timestamp": [2996.76, 2999.68], "text": " machine commerciale, c'\u00e9tait pas simplement, c'\u00e9tait pas une galerie d'art"}, {"timestamp": [2999.68, 3003.6], "text": " qui veut lancer des jeunes. Et je pense que \u00e7a, mais \u00e7a n'a pas convaincu"}, {"timestamp": [3003.6, 3008.8], "text": " d'ailleurs que la FNAC, \u00e7a a aussi convaincu, on peut en parler, un des premiers fonds avec qui on a lanc\u00e9 Yellow"}, {"timestamp": [3008.8, 3013.08], "text": " Corner qui est 360, qui sont des gens super. Ils sont partenaires. Et Fran\u00e7ois Tizon nous avait dit"}, {"timestamp": [3013.08, 3018.44], "text": " quand j'ai vu \u00e7a, j'ai vu que vous \u00e9tiez s\u00e9rieux. Oui on \u00e9tait s\u00e9rieux mais on a r\u00e9ussi. C'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3018.44, 3021.04], "text": " une belle prise de guerre en fait, c'\u00e9tait un beau parrain. C'\u00e9tait un beau parrain \u00e0 une"}, {"timestamp": [3021.04, 3026.0], "text": " belle \u00e9poque parce qu'il venait de sortir donc ce livre et qui a \u00e9t\u00e9 vraiment... Il y a eu vraiment un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [3026.0, 3027.0], "text": " Elle est incroyable cette histoire."}, {"timestamp": [3027.0, 3033.0], "text": " Et il y a eu un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal de la Terre du ciel."}, {"timestamp": [3033.0, 3036.0], "text": " Et donc du coup d'avoir comme \u00e7a une des plus belles photos embl\u00e9matiques de Yann,"}, {"timestamp": [3036.0, 3039.0], "text": " c'\u00e9tait une cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s forte."}, {"timestamp": [3040.0, 3043.0], "text": " Et m\u00eame Yann il en parle beaucoup, \u00e7a le fait rire."}, {"timestamp": [3043.0, 3045.12], "text": " Parce qu'il se dit, c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi que Yann est encore l\u00e0 \u00bb."}, {"timestamp": [3045.12, 3048.0], "text": " Donc il en parle tr\u00e8s facilement, vous pouvez lui en parler."}, {"timestamp": [3048.0, 3054.12], "text": " C'est vraiment dingue cette histoire. Tu serais pas all\u00e9 le chercher, toi ?"}, {"timestamp": [3054.12, 3058.12], "text": " Non, mais comment on peut pas aller le chercher Yann Arthus-Bertrand ?"}, {"timestamp": [3058.12, 3061.12], "text": " C'est quelqu'un o\u00f9 on se dit \u00ab on lui envoie un email, il r\u00e9pond pas \u00bb."}, {"timestamp": [3061.12, 3067.92], "text": " Surtout \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait, enfin encore maintenant, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait au top du top du top, c'est-\u00e0-dire des"}, {"timestamp": [3067.92, 3071.96], "text": " sollicitations quand j'entends du top du top du top. Et l\u00e0, c'\u00e9tait le voir dans un"}, {"timestamp": [3071.96, 3076.64], "text": " cadre informel, dans une voiture de TER, avec ses copains, du champagne,"}, {"timestamp": [3076.64, 3079.6], "text": " parce qu'il n'\u00e9tait pas encore en train de travailler derri\u00e8re un ordinateur, il"}, {"timestamp": [3079.6, 3081.88], "text": " \u00e9tait en train de faire la f\u00eate, ils avaient privatis\u00e9 la voiture."}, {"timestamp": [3081.88, 3084.88], "text": " \u00c7a a bien fait de ne pas te mettre sur la t\u00eate avec le militaire qui t'aurait"}, {"timestamp": [3084.88, 3086.0], "text": " probablement r\u00e9tam\u00e9 la gueule."}, {"timestamp": [3086.0, 3089.0], "text": " Oui, c'est ce que je me suis dit, je voulais partir parce qu'en fait, il regarde tout le monde,"}, {"timestamp": [3089.0, 3093.0], "text": " m'ont g\u00ean\u00e9, et je me suis dit, je comprends pourquoi le train a \u00e9t\u00e9 surbook\u00e9."}, {"timestamp": [3093.0, 3096.0], "text": " Parce que c'\u00e9tait une vaine."}, {"timestamp": [3096.0, 3101.0], "text": " Je pense qu'il y a probablement une force sup\u00e9rieure qui t'a envoy\u00e9 ce militaire, je pense, pour te dire"}, {"timestamp": [3101.0, 3103.0], "text": " vas-y d\u00e9gage, bouge-toi, il se passe un truc \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [3103.0, 3106.36], "text": " C'est incroyable. Donc tu"}, {"timestamp": [3106.36, 3112.88], "text": " as quand m\u00eame eu le culot d'aller lui dire parce que je veux dire le type qui f\u00eate ses 60 ans,"}, {"timestamp": [3112.88, 3119.12], "text": " faut bien le faire, mais bon tu dis c'est un alignement d'\u00e9toiles, t'es oblig\u00e9 de le faire"}, {"timestamp": [3119.12, 3122.6], "text": " un petit peu mais... Mais l\u00e0 quand j'ouvre le wagon, je reviens \u00e0 Nartus Bertrand avec sa moustache"}, {"timestamp": [3122.6, 3125.4], "text": " et une bouteille de champagne \u00e0 la main, je ne dis pas je vais y aller."}, {"timestamp": [3125.4, 3131.1], "text": " Je me dis maintenant, je dois dans 15 jours rendre quelque chose, une MacCopie \u00e0 la Fnac."}, {"timestamp": [3131.1, 3132.8], "text": " C'est parfait, c'est ce qu'il me faut."}, {"timestamp": [3132.8, 3137.3], "text": " Donc, cette premi\u00e8re photo, tu la tires en \u00e9norme ?"}, {"timestamp": [3137.3, 3145.88], "text": " On la tire sur un format 24 par 36 dans un 440-50 et on lance le concept de photos limit\u00e9es \u00e0"}, {"timestamp": [3145.88, 3149.84], "text": " plusieurs milliers d'exemplaires donc on dit voil\u00e0 cette photo va \u00eatre limit\u00e9e"}, {"timestamp": [3149.84, 3155.0], "text": " dans un format, dans plusieurs formats m\u00eame, et va \u00eatre vendue \u00e0 la FNAC."}, {"timestamp": [3155.0, 3159.92], "text": " \u00c7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le concept, c'est-\u00e0-dire limit\u00e9, num\u00e9rot\u00e9, pas sign\u00e9."}, {"timestamp": [3159.92, 3163.16], "text": " Exactement. Parce que tu peux pas les signer toutes si c'est \u00e7a. Parce qu'on ne"}, {"timestamp": [3163.16, 3168.2], "text": " veut pas les signer surtout, parce que globalement nous l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se dire, et c'est toujours la m\u00eame chose,"}, {"timestamp": [3168.2, 3172.3], "text": " c'est de dire voil\u00e0, nous notre m\u00e9tier c'est d'\u00eatre en fait un \u00e9diteur,"}, {"timestamp": [3172.3, 3176.6], "text": " d'\u00eatre un diffuseur grand public de qualit\u00e9, un peu comme Tachan, comme Universal Music,"}, {"timestamp": [3176.6, 3180.4], "text": " et puis de laisser faire les galeries leur travail."}, {"timestamp": [3180.4, 3183.0], "text": " Et d'ailleurs par la suite, on a eu une opportunit\u00e9 incroyable,"}, {"timestamp": [3183.0, 3186.44], "text": " on peut en parler parce que c'est aussi une tr\u00e8s belle histoire, du m\u00eame genre que celle d'Arthur"}, {"timestamp": [3186.44, 3190.12], "text": " Bertrand, on a rachet\u00e9 la librairie Galerie La Hune \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s"}, {"timestamp": [3190.12, 3194.4], "text": " et dans laquelle on a une activit\u00e9 yellow corner au rez-de-chauss\u00e9e, mais \u00e0 l'\u00e9tage"}, {"timestamp": [3194.4, 3200.2], "text": " on a une galerie d'exposition avec des tirages sign\u00e9s, num\u00e9rot\u00e9s pour tous les"}, {"timestamp": [3200.2, 3202.92], "text": " gens qui veulent justement. Et Vincent Peters qui est derri\u00e8re a fait une tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3202.92, 3205.72], "text": " belle exposition l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [3206.12, 3213.56], "text": " Les photos que tu ach\u00e8tes du coup chez Yellow Corner prennent pas de valeur ?"}, {"timestamp": [3213.56, 3218.72], "text": " C'est une valeur sentimentale ? Oui, je veux dire, c'est pas la m\u00eame..."}, {"timestamp": [3218.72, 3222.28], "text": " Je veux dire, il n'y a pas de second march\u00e9 comme... Il n'y a pas de second"}, {"timestamp": [3222.28, 3226.4], "text": " march\u00e9, en fait si tu veux, le second march\u00e9 il est le m\u00eame que..."}, {"timestamp": [3226.4, 3231.48], "text": " moi j'aime bien comparer les livres. Quand on ach\u00e8te un livre on peut se rendre compte qu'on a"}, {"timestamp": [3231.48, 3236.04], "text": " diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, c'est \u00e0 dire qu'on regarde dans la premi\u00e8re page et on remarque que ce livre a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 sur un"}, {"timestamp": [3236.04, 3241.08], "text": " papier velin \u00e0 dix exemplaires etc. \u00c7a, ce livre l\u00e0 de l'\u00e9dition originale va prendre de la valeur."}, {"timestamp": [3241.08, 3245.44], "text": " Le livre qui suit n'en prendra pas, sauf si \u00e0 un moment donn\u00e9 il est"}, {"timestamp": [3245.44, 3249.12], "text": " \u00e9puis\u00e9, il peut tripler ou quadrupler. C'est le cas avec Yellow Corner. Donc ce sont en fait des"}, {"timestamp": [3249.12, 3252.72], "text": " photographies qui vont prendre une valeur en fonction de leurs limitations. Moi j'aime bien"}, {"timestamp": [3252.72, 3257.12], "text": " regarder sur leboncoin, sur ebay, les photos qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite \u00e9puis\u00e9es, elles doublent de"}, {"timestamp": [3257.12, 3262.92], "text": " valeur mais c'est pas une valeur qui est bas\u00e9e sur la cote de l'artiste. En revanche, et pour ces gens"}, {"timestamp": [3262.92, 3267.56], "text": " l\u00e0 qui sont int\u00e9ress\u00e9s par des photographies qui"}, {"timestamp": [3267.56, 3272.8], "text": " peuvent prendre de la valeur, on a cette galerie \u00e0 la Une \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, donc la galerie"}, {"timestamp": [3272.8, 3277.68], "text": " embl\u00e9matique de Saint-Germain depuis 1949 o\u00f9 tous les plus grands artistes ont expos\u00e9. Picasso,"}, {"timestamp": [3277.68, 3282.0], "text": " Klein, Manrette, qu'on a pu racheter \u00e0 Flamarion. Et l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9tage, on a des expositions"}, {"timestamp": [3282.0, 3287.12], "text": " monographiques de grands photographes. On a eu Araki, on a eu Vincent Peters, on a eu Toscani."}, {"timestamp": [3287.12, 3291.32], "text": " On a aussi des jeunes photographes et puis certains photographes de Yellow Corner \u00e0 qui on donne une chance."}, {"timestamp": [3291.32, 3298.88], "text": " Et pour le coup, si vous achetez une photo l\u00e0-bas, vous avez quelque chose qui peut prendre de la valeur si l'artiste a une cote qui monte."}, {"timestamp": [3298.88, 3303.6], "text": " Et c'est compl\u00e9mentaire et \u00e7a donne en fait une nouvelle corde \u00e0 notre arc."}, {"timestamp": [3303.6, 3305.52], "text": " Et \u00e7a, cette activit\u00e9-l\u00e0, on l'a depuis trois ans."}, {"timestamp": [3306.08, 3309.0], "text": " Et c'\u00e9tait assez amusant parce qu'on l'a eu gr\u00e2ce \u00e0 la musique,"}, {"timestamp": [3309.04, 3310.04], "text": " celle-ci, c'est la galerie."}, {"timestamp": [3310.6, 3314.24], "text": " Pourquoi tu limites alors,"}, {"timestamp": [3314.8, 3316.16], "text": " pourquoi tu limites le nombre de tirages ?"}, {"timestamp": [3316.36, 3318.92], "text": " Parce que c'est important quand m\u00eame d'avoir quelque chose..."}, {"timestamp": [3321.44, 3323.4], "text": " Tachan avait une tr\u00e8s, tr\u00e8s belle phrase que j'aime beaucoup,"}, {"timestamp": [3323.4, 3329.36], "text": " qui disait mon m\u00e9tier, c'est d'organiser la p\u00e9nurie \u00bb. Et je pense que c'est important d'avoir"}, {"timestamp": [3329.36, 3332.88], "text": " quand m\u00eame quelque chose d'une certaine valeur. On est quand m\u00eame dans le luxe accessible,"}, {"timestamp": [3332.88, 3338.24], "text": " on a un produit extr\u00eamement qualitatif et c'est aussi tr\u00e8s important et valorisant de se dire"}, {"timestamp": [3338.24, 3348.72], "text": " que c'est pas quelque chose qui est illimit\u00e9. Donc on a des formats qui nous paraissent assez nombreux, on en a 3 ou 4 par photographie,"}, {"timestamp": [3348.72, 3354.72], "text": " et on a des limitations qui vont entre quelques milliers \u00e0 500 ou \u00e0 50 par format."}, {"timestamp": [3354.72, 3357.68], "text": " Les tr\u00e8s grands formats sont plus limit\u00e9s, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3357.68, 3361.96], "text": " Voil\u00e0, \u00e0 50 exemplaires. Et ce qui fait en fait que vous avez quelque chose d'un peu plus exclusif."}, {"timestamp": [3361.96, 3368.0], "text": " Donc pour nous c'est tr\u00e8s important \u00e7a, parce queement, quand on a lanc\u00e9 aussi la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait de se dire,"}, {"timestamp": [3368.04, 3369.72], "text": " parce qu'\u00e0 l'origine, il n'y avait que \u00e7a."}, {"timestamp": [3369.92, 3371.32], "text": " Il faut qu'on se batte contre..."}, {"timestamp": [3372.04, 3374.64], "text": " Moi, je parlais toujours de cette photo de..."}, {"timestamp": [3377.68, 3382.88], "text": " Vous la connaissez s\u00fbrement de Gainsbourg, Ferr\u00e9 et Barrel autour d'un micro et un MC."}, {"timestamp": [3383.2, 3386.56], "text": " Tout le monde l'a vu, c'est une photo d'un anamaro du du baiser de l'h\u00f4tel de ville en poster donc on s'est dit voil\u00e0"}, {"timestamp": [3386.56, 3390.16], "text": " il faut aussi qu'on puisse renouveler et que chacun ait en fait une"}, {"timestamp": [3390.16, 3394.08], "text": " photographie accessible mais un peu exclusive donc on a simplement ouvert le"}, {"timestamp": [3394.08, 3398.48], "text": " le parce que sinon le probl\u00e8me c'est que la photo un peu trop qui marche trop"}, {"timestamp": [3398.48, 3401.72], "text": " finalement elle fatigue tout le monde aussi exactement et ce qui est \u00e9tonnant"}, {"timestamp": [3401.72, 3405.96], "text": " dans la photographie c'est qu'il se passe la m\u00eame chose que dans le cin\u00e9ma ou dans la musique."}, {"timestamp": [3405.96, 3410.44], "text": " Quelque chose qui pla\u00eet, pla\u00eet \u00e0 tout le monde et sur toute la plan\u00e8te."}, {"timestamp": [3410.44, 3418.76], "text": " Les succ\u00e8s sont universels. Il y a vraiment des codes, s\u00fbrement, qu'on ne voit pas dans une photographie,"}, {"timestamp": [3418.76, 3431.92], "text": " qui sont subliminaux, mais qui font que les gens sont attir\u00e9s par la m\u00eame photographie. Et alors l'artiste lui, il y trouve quoi l\u00e0-dedans ? Alors il prend une commission"}, {"timestamp": [3431.92, 3435.36], "text": " j'imagine sur les ventes ou tu lui ach\u00e8tes sur le mod\u00e8le c'est quoi ?"}, {"timestamp": [3435.36, 3439.88], "text": " Alors le mod\u00e8le est tr\u00e8s simple. Encore une fois on n'a rien, on n'a pas r\u00e9invent\u00e9 la"}, {"timestamp": [3439.88, 3443.72], "text": " roue. On s'est dit on veut juste \u00eatre un \u00e9diteur comme Universal Music, comme Tachan,"}, {"timestamp": [3443.72, 3449.84], "text": " autour de la photographie. On a repris le mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est entre 5 et 10 % pour le livre, un peu plus,"}, {"timestamp": [3449.84, 3455.12], "text": " un peu moins pour la musique. Et bien on fait la m\u00eame chose avec de la photographie. Nous,"}, {"timestamp": [3455.12, 3459.44], "text": " on a une centaine de galeries aujourd'hui de par le monde. On a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 \u00e0 7 millions de"}, {"timestamp": [3459.44, 3463.08], "text": " personnes qui poussent les portes des galeries, plus un site internet assez actif. Et donc on"}, {"timestamp": [3463.08, 3466.0], "text": " donne, on permet d'avoir une visibilit\u00e9 extr\u00eamement importante"}, {"timestamp": [3466.0, 3469.3], "text": " et des revenus assez cons\u00e9quents pour le photographe."}, {"timestamp": [3469.3, 3473.0], "text": " Un photographe qui aujourd'hui est chez nous peut gagner tr\u00e8s tr\u00e8s bien sa vie"}, {"timestamp": [3473.0, 3478.0], "text": " en vendant uniquement des photographies si elles se vendent tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [3478.0, 3485.76], "text": " parce qu'une photographie peut g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ou 40 000 euros de revenus pour un artiste."}, {"timestamp": [3485.76, 3486.76], "text": " Sur une seule photo ?"}, {"timestamp": [3486.76, 3487.76], "text": " Sur une seule photo."}, {"timestamp": [3487.76, 3488.76], "text": " Vendu sur plusieurs formats, d'accord."}, {"timestamp": [3488.76, 3491.72], "text": " Exactement, donc quand vous multipliez \u00e7a par 10 ou 15, \u00e7a va tr\u00e8s vite et \u00e7a permet"}, {"timestamp": [3491.72, 3493.24], "text": " de se concentrer \u00e0 son art."}, {"timestamp": [3493.24, 3496.76], "text": " Apr\u00e8s, il y a ceux qui marchent beaucoup moins bien, mais ils auront des revenus quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3496.76, 3499.68], "text": " qui leur permettent d'accompagner leur fin de mois."}, {"timestamp": [3499.68, 3503.32], "text": " Et c'est aussi une premi\u00e8re d\u00e9marche artistique parce qu'ils vont \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par..."}, {"timestamp": [3503.32, 3508.36], "text": " On travaille avec beaucoup de revues, avec des festivals, donc \u00e7a permet aussi de rentrer un petit peu"}, {"timestamp": [3508.36, 3511.36], "text": " dans le circuit. C'est la premi\u00e8re marche on va dire. Et la raret\u00e9 c'est quand m\u00eame aussi une"}, {"timestamp": [3511.36, 3514.76], "text": " d\u00e9marche commerciale, je veux dire si jamais il y a une photo qui marche bien, tu sais qu'il faut"}, {"timestamp": [3514.76, 3521.52], "text": " quand m\u00eame l'acheter vite sinon elle part... Organiser la p\u00e9nurie et justement c'est aussi"}, {"timestamp": [3521.52, 3527.04], "text": " un argument de vente en disant voil\u00e0 il faut vous d\u00e9p\u00eacher parce qu'on a sur ce format l\u00e0 que 500 photographies"}, {"timestamp": [3527.04, 3531.36], "text": " et on a une centaine de galeries \u00e7a veut dire qu'il y a 4 \u00e0 5 photographies par galerie."}, {"timestamp": [3531.36, 3536.72], "text": " Et si je vois par exemple une de ces photos, alors je peux pas les voir dans toutes les galeries, mais qui sont en 50 exemplaires,"}, {"timestamp": [3536.72, 3541.56], "text": " si tu as 100 galeries il y en a d\u00e9j\u00e0 qu'une sur deux qu'on aura une, puis peut-\u00eatre une tr\u00e8s grosse qu'on aura plusieurs, je sais pas."}, {"timestamp": [3541.56, 3543.56], "text": " Tu peux quand m\u00eame la commander ailleurs ?"}, {"timestamp": [3543.56, 3547.92], "text": " Sur internet, mais c'est vertueux justement. C'est-\u00e0-dire qu'effectivement on a des"}, {"timestamp": [3547.92, 3551.4], "text": " photographies qui s'\u00e9puisent tr\u00e8s vite. A l'origine, on nous reprochait de ne pas faire"}, {"timestamp": [3551.4, 3554.8], "text": " tourner assez les photographies, c'est qu'on n'avait simplement pas assez de galeries. Aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3554.8, 3556.96], "text": " une photographie peut \u00eatre \u00e9puis\u00e9e en quelques semaines."}, {"timestamp": [3556.96, 3558.84], "text": " Et le photographe n'a pas le droit de la revendre ailleurs ?"}, {"timestamp": [3558.84, 3562.8], "text": " Non, non, non, non, non, non, on a vraiment une exclusivit\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3562.8, 3565.0], "text": " Une fois qu'elle est tir\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [3565.0, 3568.0], "text": " cette photo ne sera plus tir\u00e9e autrement ailleurs."}, {"timestamp": [3568.0, 3571.0], "text": " Et \u00e7a permet d'avoir une belle histoire avec le photographe sur le long terme"}, {"timestamp": [3571.0, 3573.0], "text": " parce qu'apr\u00e8s, maintenant, on est en train de lancer des productions aussi"}, {"timestamp": [3573.0, 3575.0], "text": " donc on accompagne les photographes sur des th\u00e9matiques"}, {"timestamp": [3575.0, 3578.0], "text": " en leur disant que c'est peut-\u00eatre pas mal, on envoie des photographes"}, {"timestamp": [3578.0, 3581.0], "text": " l\u00e0, on en a envoy\u00e9 \u00e0 la Lambra en Espagne"}, {"timestamp": [3581.0, 3584.0], "text": " pour lancer un shooting sur des th\u00e9matiques qui nous paraissent pertinentes"}, {"timestamp": [3584.0, 3587.08], "text": " et qui puissent \u00eatre int\u00e9ressantes pour tout le monde."}, {"timestamp": [3587.08, 3593.96], "text": " C'est fantastique et donc certains d'entre eux \u00e9videmment, puisque tu as des tr\u00e8s grands"}, {"timestamp": [3593.96, 3599.2], "text": " noms, vont en plus de \u00e7a vendre d'autres tirages en version tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9e"}, {"timestamp": [3599.2, 3603.72], "text": " cette fois-ci sign\u00e9e, comme Derri\u00e8re-moi ou des choses comme \u00e7a, \u00e0 des prix beaucoup plus"}, {"timestamp": [3603.72, 3605.4], "text": " chers sur un"}, {"timestamp": [3605.4, 3608.6], "text": " travail artistique diff\u00e9rent ou sur d'autres parties de leur art."}, {"timestamp": [3608.6, 3612.88], "text": " C'est exactement \u00e7a. D'accord. Donc du coup tu as des"}, {"timestamp": [3612.88, 3615.68], "text": " photographes qui \u00e9taient des tr\u00e8s grands noms qui sont venus chez toi"}, {"timestamp": [3615.68, 3621.68], "text": " pour vendre, pour proposer leur art de mani\u00e8re plus accessible on va dire."}, {"timestamp": [3621.68, 3629.92], "text": " Oui. Et tu as eu l'inverse. S as eu des... Surtout. Donc vous scootez un peu comme on dit en anglais des artistes, des"}, {"timestamp": [3629.92, 3635.6], "text": " photographes. Qui est-ce qui fait \u00e7a ? Moi essentiellement. C'est vraiment mon"}, {"timestamp": [3635.6, 3640.08], "text": " activit\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9, c'est de trouver les photographes de demain et"}, {"timestamp": [3640.08, 3644.48], "text": " de les accompagner. Donc c'est aussi beaucoup de r\u00e9seaux qui ont \u00e9t\u00e9 tiss\u00e9s"}, {"timestamp": [3644.48, 3645.16], "text": " avec le temps,"}, {"timestamp": [3645.16, 3648.88], "text": " avec les festivals, avec les directeurs artistiques, avec les photographes eux-m\u00eames qui ont des amis,"}, {"timestamp": [3648.88, 3655.48], "text": " etc. Et l'id\u00e9e c'est de choisir non pas une photographie, mais un photographe. C'est ce qui"}, {"timestamp": [3655.48, 3659.12], "text": " est tr\u00e8s diff\u00e9rent. C'est quelqu'un vraiment qui a une histoire \u00e0 raconter, qui est capable d'avoir"}, {"timestamp": [3659.12, 3663.6], "text": " un potentiel, qui a une envie et qui a envie d'aller tr\u00e8s loin. Par exemple, on a une tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3663.6, 3665.36], "text": " belle histoire avec Lee Jeffries, qui est un de nos photographes, qui a pris d'aller tr\u00e8s loin. On a une tr\u00e8s belle histoire avec Lee Jeffries"}, {"timestamp": [3665.36, 3668.8], "text": " qui est un de nos photographes qui a pris beaucoup de sans-abri. Je ne sais pas si tu connais ses"}, {"timestamp": [3668.8, 3673.84], "text": " photographies, c'est des photographies tr\u00e8s fortes de sans-abri. Et quand je l'avais en fait rep\u00e9r\u00e9,"}, {"timestamp": [3673.84, 3678.28], "text": " c'\u00e9tait sur Flickr, quelque chose qui n'a plus exist\u00e9 aujourd'hui. Qui appartenait \u00e0 Yahoo"}, {"timestamp": [3678.28, 3683.92], "text": " notamment. Et j'avais contact\u00e9 ce photographe anglais qui me disait mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse"}, {"timestamp": [3683.92, 3685.84], "text": " pas, je suis comptable dans une bo\u00eete, je ne suis pas photographe, j' me disait mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je suis comptable dans une"}, {"timestamp": [3685.84, 3691.44], "text": " bo\u00eete, je suis pas photographe, j'ai rien \u00e0 faire. J'ai dit \u00e9coutez, tonton, moi je pense que vos"}, {"timestamp": [3691.44, 3695.32], "text": " photographies sont tr\u00e8s fortes et vous pouvez rester comptable dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle"}, {"timestamp": [3695.32, 3700.92], "text": " vous \u00eates et puis \u00e7a marchera ou \u00e7a marchera pas mais tonton l'aventure. Puis il me donne"}, {"timestamp": [3700.92, 3707.16], "text": " une licence pour trois photos, des photos tr\u00e8s fortes, des sans-abri, en gros plan,"}, {"timestamp": [3707.16, 3711.48], "text": " en noir et blanc, avec des regards extr\u00eamement forts. Il a fait un livre qui s'appelle Lost"}, {"timestamp": [3711.48, 3716.0], "text": " Angels. On a eu une parution suite \u00e0 la diffusion de ces photographies dans Yellow"}, {"timestamp": [3716.0, 3720.96], "text": " Corner tr\u00e8s vite dans le Times. Terrence Malick, qui est le grand r\u00e9alisateur am\u00e9ricain,"}, {"timestamp": [3720.96, 3730.36], "text": " voit \u00e7a, contacte le photographe. Il est devenu assistant photographe de Terrence Malick. Nick Cave est pass\u00e9 dans une galerie \u00e0 Londres, a vu les photos, il a demand\u00e9"}, {"timestamp": [3730.36, 3737.68], "text": " \u00e0 faire trois shootings avec lui. Il avait eu de chez toi ? Oui, il a demand\u00e9 \u00e0 Lee Jefferies d'\u00eatre"}, {"timestamp": [3737.68, 3741.0], "text": " son photographe, donc maintenant il est proche de Nick Cave et de toute la galaxie. Et le type"}, {"timestamp": [3741.0, 3747.44], "text": " est compl\u00e8tement parti comme \u00e7a, l\u00e0 il a fait une exposition avec Jeff Aerosol. Il est compl\u00e8tement parti parce qu'\u00e0 l'origine, en fait,"}, {"timestamp": [3747.44, 3750.96], "text": " c'\u00e9tait simplement deux, trois photographies qu'on a lanc\u00e9es. Et maintenant,"}, {"timestamp": [3750.96, 3754.76], "text": " il n'est plus du tout comptable. Il est parti sur une vraie carri\u00e8re."}, {"timestamp": [3754.76, 3755.76], "text": " Il ne la regrette pas ?"}, {"timestamp": [3755.76, 3759.36], "text": " Non, il ne la regrette pas du tout. Et on a toujours une tr\u00e8s belle collaboration."}, {"timestamp": [3759.36, 3764.32], "text": " Et \u00e7a continue pour lui. Il a r\u00e9ussi justement \u00e0 d\u00e9coller comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3764.32, 3765.2], "text": " Et \u00e7a, c'est une belle histoire."}, {"timestamp": [3765.2, 3767.2], "text": " Je te confirme."}, {"timestamp": [3767.2, 3775.6], "text": " Quand je t'\u00e9coute comme \u00e7a, il y a des similitudes avec..."}, {"timestamp": [3775.6, 3780.7], "text": " On pourrait penser que tu es le patron d'un VC, d'un fonds d'investissement ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3780.7, 3784.2], "text": " Par rapport \u00e0 un photographe, \u00e9videmment c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3784.2, 3790.88], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9 pour ce micro, je vais jeter ce c\u00e2ble. On parle d'une d\u00e9marche artistique,"}, {"timestamp": [3790.88, 3796.64], "text": " mais tu parles de l'histoire, de la vision, de l\u00e0 o\u00f9 ils veulent aller. Donc il y a quand"}, {"timestamp": [3796.64, 3803.32], "text": " m\u00eame quelqu'un qui a fait des tr\u00e8s belles photos, qui sont tr\u00e8s fortes, mais quand"}, {"timestamp": [3803.32, 3808.4], "text": " tu le vois, il ne te raconte pas quelque chose, c'est pas suffisant."}, {"timestamp": [3808.4, 3811.28], "text": " C'est pas suffisant et puis il faut aussi qu'il ait l'envie d'\u00eatre un photographe,"}, {"timestamp": [3811.28, 3814.36], "text": " c'est important. Il faut qu'il y ait une sorte de niac d'\u00e9nergie,"}, {"timestamp": [3814.36, 3815.92], "text": " de sacrifice presque."}, {"timestamp": [3815.92, 3817.04], "text": " Comme un entrepreneur."}, {"timestamp": [3817.04, 3818.12], "text": " Comme un entrepreneur, c'est vrai."}, {"timestamp": [3818.12, 3820.28], "text": " En ce sens, c'est ce qui est important."}, {"timestamp": [3820.28, 3822.16], "text": " Parce que nous, on \u00e9crit une histoire sur le long terme."}, {"timestamp": [3822.16, 3823.88], "text": " Aujourd'hui, on se rend compte que beaucoup de nos photographes"}, {"timestamp": [3823.88, 3827.32], "text": " qui fonctionnent bien sont des gens qu'on a identifi\u00e9, avec"}, {"timestamp": [3827.32, 3833.68], "text": " lesquels on a grandi et qui se sont \u00e9mancip\u00e9s. Et \u00e7a c'est important d'identifier \u00e7a. La personne"}, {"timestamp": [3833.68, 3840.28], "text": " qui a envie d'y aller a besoin d'y consacrer tout son temps. Et c'est le seul signe des conditions"}, {"timestamp": [3840.28, 3846.32], "text": " de succ\u00e8s. Sinon \u00e7a m'int\u00e9resse moins, \u00e7a int\u00e9ressera pas le public, c'est moins"}, {"timestamp": [3846.32, 3852.76], "text": " pertinent. Je pr\u00e9f\u00e8re me comparer \u00e0 Universal Music qui a d\u00e9tect\u00e9 Aaron Herman avec Blue Note,"}, {"timestamp": [3852.76, 3857.04], "text": " c'est exactement la m\u00eame chose. Pourquoi on prend Aaron Herman alors qu'il a commenc\u00e9 sur le papier"}, {"timestamp": [3857.04, 3862.48], "text": " la musique \u00e0 16 ans ? C'est pareil, on s'en fiche qu'il soit comptable ou qu'il ait commenc\u00e9 la"}, {"timestamp": [3862.48, 3867.0], "text": " musique tard. Par contre, on sent une flamme, on sent un talent, on sent une envie."}, {"timestamp": [3867.08, 3867.72], "text": " \u00c7a, c'est important."}, {"timestamp": [3867.72, 3869.84], "text": " Et toi, tu fais \u00e7a encore, c'est-\u00e0-dire te balader."}, {"timestamp": [3869.88, 3872.16], "text": " Alors, c'est plus Flickr, je ne sais pas si c'est Instagram,"}, {"timestamp": [3872.16, 3873.88], "text": " si c'est ailleurs, voir des trucs et puis te dire..."}, {"timestamp": [3874.72, 3877.08], "text": " J'ai fait \u00e9norm\u00e9ment \u00e7a sur Internet."}, {"timestamp": [3877.32, 3880.8], "text": " Tous les matins, j'ai Fiddley, je regarde les expositions,"}, {"timestamp": [3880.8, 3883.16], "text": " j'\u00e9tale la semaine derni\u00e8re, j'\u00e9coute."}, {"timestamp": [3883.48, 3885.0], "text": " C'est un petit monde, en fait."}, {"timestamp": [3885.24, 3886.68], "text": " Comme tous les mondes, ce sont des petits mondes."}, {"timestamp": [3886.68, 3890.88], "text": " Et puis, quand on conna\u00eet les bonnes personnes, on a des capteurs tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3891.4, 3895.2], "text": " bien plac\u00e9s, un petit peu comme un p\u00eacheur qui voit son bouchon baisser."}, {"timestamp": [3895.64, 3899.68], "text": " Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on rentre en contact avec les photographes."}, {"timestamp": [3899.96, 3902.44], "text": " Et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de les prendre tr\u00e8s, tr\u00e8s jeunes"}, {"timestamp": [3902.92, 3905.2], "text": " au tout d\u00e9but de leur carri\u00e8re comme"}, {"timestamp": [3905.2, 3909.48], "text": " un diamant brut et puis de le tailler et de continuer cette route ensemble. Parfois certaines,"}, {"timestamp": [3909.48, 3915.88], "text": " m\u00eame il y a des routes qu'on continue pas \u00e0 faire ensemble parce que des fois il a arriv\u00e9"}, {"timestamp": [3915.88, 3920.16], "text": " que le succ\u00e8s soit tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important et que la personne se dise bon moi je pr\u00e9f\u00e8re"}, {"timestamp": [3920.16, 3924.64], "text": " maintenant m'\u00e9manciper et continuer diff\u00e9remment. Parfois on continue, enfin il y a diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [3924.64, 3928.52], "text": " histoires. C'est vrai que \u00e7a donne, quand on t'\u00e9coute, \u00e7a donne envie de continuer, tu dis"}, {"timestamp": [3928.52, 3933.8], "text": " que \u00e7a permet aussi de garder un lien diff\u00e9rent avec un public plus large aussi, ce qui est pas"}, {"timestamp": [3933.8, 3940.76], "text": " mal. Revenons \u00e0 ce tout d\u00e9but d'Yellow Corner, donc vous d\u00e9cidez \u00e0 ce moment-l\u00e0, en fait en gros"}, {"timestamp": [3940.76, 3948.12], "text": " c'est quoi ? C'est quand la FNAC vous dit on y va vous avez pas de soci\u00e9t\u00e9 encore si ? Non. C'\u00e9tait quoi c'est un projet de fin"}, {"timestamp": [3948.12, 3950.56], "text": " d'\u00e9tudes un peu vaguement vous dites on va tester un truc et puis c'est"}, {"timestamp": [3950.56, 3953.28], "text": " exactement \u00e7a voil\u00e0 et du coup l\u00e0 vous vous dites bon bah faut cr\u00e9er une bo\u00eete"}, {"timestamp": [3953.28, 3961.64], "text": " oui faut un peu d'argent oui on a mis 5000 euros chacun et on est parti on a"}, {"timestamp": [3961.64, 3967.84], "text": " encadr\u00e9 nous m\u00eame les photos et on a commenc\u00e9... Vous \u00e9tiez \u00e0 50-50 ? Vous aviez deux associ\u00e9s donc c'est tout ?"}, {"timestamp": [3967.84, 3974.84], "text": " Exactement et on a commenc\u00e9 \u00e0 la Fnac Saint-Lazare \u00e0 poser nos"}, {"timestamp": [3974.84, 3979.52], "text": " photographies dans un corner, dans une sorte de petite galerie extr\u00eamement"}, {"timestamp": [3979.52, 3991.02], "text": " bien plac\u00e9e, Passage du Havre \u00e0 Paris et puis tout de suite c'est s'est emball\u00e9 donc on a pr\u00e9tendu notre... 5000 euros tu... \u00e7a co\u00fbte un bras et demi d'imprimer des"}, {"timestamp": [3991.02, 3994.74], "text": " photos 5000 euros t'en imprime 20 non? je sais pas 30... On n'avait pas besoin de"}, {"timestamp": [3994.74, 3997.58], "text": " beaucoup plus au d\u00e9but parce qu'on \u00e9tait \u00e0 la demande on faisait que \u00e7a au fur et"}, {"timestamp": [3997.58, 4000.88], "text": " \u00e0 mesure on les vendait on les r\u00e9approvisionnait... T'imprimes chez qui ou t'imprimes chez qui?"}, {"timestamp": [4000.88, 4004.48], "text": " comment \u00e7a se passait? On imprimait chez un laboratoire fran\u00e7ais qui s'appelle"}, {"timestamp": [4004.48, 4010.48], "text": " Rainbow Color et puis on avait un petit atelier o\u00f9 on a juste encadr\u00e9 nous-m\u00eames au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [4010.48, 4015.48], "text": " tout a \u00e9t\u00e9 fait par nos soins. Vous avez test\u00e9 plein d'ateliers ou Rainbow \u00e9tait le bon direct ?"}, {"timestamp": [4015.48, 4021.0], "text": " Non, on avait fait bien s\u00fbr tous les laboratoires du coin mais celui-ci nous paraissait bien et il"}, {"timestamp": [4021.0, 4029.22], "text": " reste toujours tr\u00e8s bien donc on a commenc\u00e9 avec eux eux \u00e7a s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9 et puis apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [4029.22, 4033.06], "text": " vouloir s'\u00e9tendre donc on s'est \u00e9tendu d'une part avec la FNAC"}, {"timestamp": [4033.06, 4038.06], "text": " et puis on s'est vite dit que \u00e7a serait bien d'avoir un magasin mais qui s'accotait de l'argent."}, {"timestamp": [4038.06, 4041.94], "text": " Avant d'aller sur ce magasin juste, le jour de l'ouverture du corner"}, {"timestamp": [4041.94, 4047.16], "text": " c'est comme la FNAC en fait, les gens ils arrivent, ils regardent"}, {"timestamp": [4047.16, 4050.24], "text": " les trucs, ils le prennent, ils vont \u00e0 la caisse et ils payent. Donc il n'y a pas de vendeur."}, {"timestamp": [4050.24, 4050.68], "text": " Non."}, {"timestamp": [4050.68, 4052.08], "text": " Mais toi tu \u00e9tais l\u00e0 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4052.08, 4053.76], "text": " Moi j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai suivi le type jusqu'\u00e0 la caisse."}, {"timestamp": [4053.76, 4055.76], "text": " Tu t'en souviens ?"}, {"timestamp": [4055.76, 4056.44], "text": " Ouais tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4056.44, 4059.32], "text": " C'\u00e9tait quoi comme photo ? Il y a l'Arthur Lubertan ?"}, {"timestamp": [4059.32, 4063.36], "text": " Non, c'\u00e9tait une photo de St\u00e9phane Louis, un des photographes qu'on avait identifi\u00e9,"}, {"timestamp": [4063.36, 4065.76], "text": " une photo de mer tr\u00e8s belle que j'aimais beaucoup. C'\u00e9tait la premi\u00e8re photo St\u00e9phane Louis, un des photographes qu'on avait identifi\u00e9, une photo de mer tr\u00e8s belle, que j'aimais beaucoup."}, {"timestamp": [4065.76, 4067.08], "text": " C'\u00e9tait la premi\u00e8re photo qu'on a vendue."}, {"timestamp": [4067.08, 4068.8], "text": " Bien s\u00fbr, je m'en souviens."}, {"timestamp": [4068.8, 4072.16], "text": " C'\u00e9tait le premier jour ?"}, {"timestamp": [4072.16, 4073.16], "text": " Premier jour."}, {"timestamp": [4073.16, 4075.52], "text": " Le premier jour, m\u00eame, c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [4075.52, 4076.84], "text": " C'est arriv\u00e9 dans les deux heures, je pense."}, {"timestamp": [4076.84, 4077.84], "text": " Assez vite."}, {"timestamp": [4077.84, 4079.4], "text": " Un type qui est venu, qui a tourn\u00e9, qui a pris la photo."}, {"timestamp": [4079.4, 4080.84], "text": " Mais qu'est-ce que vous faites derri\u00e8re moi, monsieur ?"}, {"timestamp": [4080.84, 4083.52], "text": " Vous l'\u00e9coutez pendant longtemps ?"}, {"timestamp": [4083.52, 4087.36], "text": " J'\u00e9tais derri\u00e8re, mais quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait derri\u00e8re, \u00e0 une quinzaine de m\u00e8tres."}, {"timestamp": [4087.36, 4095.04], "text": " C'\u00e9tait important de se mettre parmi eux, d'\u00e9couter, d'entendre les ressentis."}, {"timestamp": [4095.04, 4096.56], "text": " Je pense que tout le monde fait \u00e7a."}, {"timestamp": [4096.56, 4098.4], "text": " Oui, j'imagine, c'est pour \u00e7a qu'on s'est oppos\u00e9s."}, {"timestamp": [4098.4, 4100.6], "text": " C'\u00e9tait assez amusant."}, {"timestamp": [4100.6, 4105.08], "text": " Donc vous faites le premier, puis le deuxi\u00e8me, puis le troisi\u00e8me, tout \u00e0 Paris au d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [4105.08, 4106.08], "text": " Oui, tout \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [4106.08, 4108.76], "text": " Puis apr\u00e8s, la FNAC nous ouvre ses portes parce qu'ils trouvent que c'est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [4108.76, 4109.76], "text": " pour eux."}, {"timestamp": [4109.76, 4115.16], "text": " Et nous, on se dit que \u00e7a serait bien de pouvoir avoir une galerie en propre."}, {"timestamp": [4115.16, 4117.4], "text": " Mais c'est\u2026 alors apr\u00e8s combien de temps vous lancez votre galerie ?"}, {"timestamp": [4117.4, 4118.4], "text": " Six mois."}, {"timestamp": [4118.4, 4119.4], "text": " Parce qu'on a gagn\u00e9 un prix en fait."}, {"timestamp": [4119.4, 4120.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4120.4, 4121.4], "text": " On a gagn\u00e9 un prix."}, {"timestamp": [4121.4, 4127.28], "text": " On a fait ce prix qui est g\u00e9nial pour ceux qui font du retail, qui s'appelle le prix des jeunes cr\u00e9ateurs du commerce, du Nibai."}, {"timestamp": [4127.28, 4131.56], "text": " Ok, Nibai qui est un des gros propri\u00e9taires de centres commerciaux."}, {"timestamp": [4131.56, 4137.52], "text": " Ouais, alors l\u00e0 je vais dire des choses qui peuvent f\u00e2cher sur Nibai, mais qui sont amusantes."}, {"timestamp": [4137.52, 4142.08], "text": " Donc pour l'anecdote, on va quand m\u00eame le dire, c'est que le premier prix du Nibai,"}, {"timestamp": [4142.08, 4145.48], "text": " c'\u00e9tait un prix qui est assez fabuleux"}, {"timestamp": [4145.48, 4149.16], "text": " parce qu'on gagnait un droit au bail d'un million d'euros au premier prix, donc c'est quand m\u00eame beaucoup d'argent."}, {"timestamp": [4149.16, 4156.36], "text": " Donc un droit au bail c'est une boutique quelque part ? Une boutique avec une valeur marchande"}, {"timestamp": [4156.36, 4163.0], "text": " d'un million d'euros sur le bail, le deuxi\u00e8me prix \u00e9tait 500.000 euros et le troisi\u00e8me prix \u00e9tait 200.000"}, {"timestamp": [4163.0, 4167.28], "text": " euros. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que mes \u00e9tudes de dr\u00f4me ont au moins servi une fois."}, {"timestamp": [4167.28, 4172.16], "text": " C'est que dans le concours Unibail, c'\u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9 par Jean-Michel Villemotte, qui"}, {"timestamp": [4172.16, 4174.56], "text": " est le grand architecte, qui nous a sauv\u00e9 du concours."}, {"timestamp": [4174.56, 4175.64], "text": " On ne devait pas avoir de prix."}, {"timestamp": [4175.64, 4178.4], "text": " Puis lui, il a dit \u00ab mais attendez, ce projet est formidable."}, {"timestamp": [4178.4, 4180.8], "text": " Moi, si je suis pr\u00e9sident du jury, je veux au moins qu'il ait un prix \u00bb."}, {"timestamp": [4180.8, 4183.88], "text": " Donc le premier prix, c'\u00e9tait un bail pour un million."}, {"timestamp": [4183.88, 4190.04], "text": " Le deuxi\u00e8me prix, c'\u00e9tait un bail pour 500 000. Et le prix il y avait marqu\u00e9 AIDE de 200 000. Et nous on a eu le"}, {"timestamp": [4190.04, 4195.08], "text": " troisi\u00e8me prix et quand on est all\u00e9 voir Unibail ils nous ont dit mais dans quel centre commercial"}, {"timestamp": [4195.08, 4199.44], "text": " vous voulez ouvrir ? On leur a dit non mais attendez, il n'y a pas marqu\u00e9 pour le premier"}, {"timestamp": [4199.44, 4201.44], "text": " prix il y avait marqu\u00e9 que c'\u00e9tait dans un centre commercial, le deuxi\u00e8me prix aussi,"}, {"timestamp": [4201.44, 4205.32], "text": " l\u00e0 il y a marqu\u00e9 une AIDE. Donc nous on veut juste une aide. Donc on voudrait le... 200 000 balles ?"}, {"timestamp": [4205.32, 4210.6], "text": " On voudrait 200 000 euros. Et l\u00e0 ils ont regard\u00e9 leur concours, c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9dition dans"}, {"timestamp": [4210.6, 4214.64], "text": " tous les sens. Et en fait je crois que le r\u00e8glement n'avait pas \u00e9t\u00e9 bien cadr\u00e9."}, {"timestamp": [4214.64, 4216.44], "text": " C'est \u00e7a, ils l'ont fait faire par un stagiaire."}, {"timestamp": [4216.44, 4222.0], "text": " Et ils nous ont envoy\u00e9 le ch\u00e8que. Et je me souviens tr\u00e8s bien du coursier qui arrive avec"}, {"timestamp": [4222.0, 4225.92], "text": " le ch\u00e8que de 200 000 euros. Ils sont tous venus, mais on leur dirait qu'on reviendra \u00e0 vous,"}, {"timestamp": [4225.92, 4227.96], "text": " on ouvrira un jour dans les centres commerciaux,"}, {"timestamp": [4227.96, 4230.76], "text": " mais on ne peut pas ouvrir la premi\u00e8re dans un centre commercial."}, {"timestamp": [4230.76, 4235.08], "text": " Et on a ouvert rue des Frambois dans le Marais, la premi\u00e8re galerie."}, {"timestamp": [4235.08, 4236.08], "text": " \u00c7a a tout chang\u00e9."}, {"timestamp": [4236.08, 4239.72], "text": " Si on avait commenc\u00e9 au HAL, on \u00e9tait morts-n\u00e9s."}, {"timestamp": [4239.72, 4244.04], "text": " Et apr\u00e8s, on a eu des centres commerciaux."}, {"timestamp": [4244.04, 4248.4], "text": " Tu dois cr\u00e9er ton histoire, c'est comme le photographe, ce que tu disais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [4248.4, 4252.0], "text": " Tu dois passer par des chemins, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que tu fais."}, {"timestamp": [4252.0, 4256.2], "text": " Et donc ce prix-l\u00e0 nous a beaucoup aid\u00e9 pour ouvrir le premier emplacement."}, {"timestamp": [4256.2, 4260.8], "text": " Et tu faisais combien de chiffres d'affaires sur les premiers mois \u00e0 la FNAC ?"}, {"timestamp": [4260.8, 4269.2], "text": " C'\u00e9tait d\u00e9risoire, probablement par rapport aux hors jours d'hui, mais c'\u00e9tait... Oui c'\u00e9tait d\u00e9risoire je sais plus combien on faisait mais on n'avait pas beaucoup de formats,"}, {"timestamp": [4269.2, 4273.76], "text": " on n'avait pas une offre commerciale tr\u00e8s forte, on avait cette photo d'Ian Archibertant qui partait"}, {"timestamp": [4273.76, 4276.56], "text": " bien mais sinon c'\u00e9tait oui des dizaines de milliers d'euros."}, {"timestamp": [4276.56, 4279.04], "text": " Quand m\u00eame donc c'est quand m\u00eame parti tout de suite quoi."}, {"timestamp": [4279.04, 4280.6], "text": " Ah oui oui c'est parti comme un \u00e9diteur."}, {"timestamp": [4280.6, 4284.8], "text": " Donc toi tu t'es pay\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s imm\u00e9diatement sur Yellow Corner ?"}, {"timestamp": [4284.8, 4289.16], "text": " Non non non on a attendu un peu quand m\u00eame, on \u00e9tait encore HEC"}, {"timestamp": [4289.16, 4293.44], "text": " entrepreneur donc on a attendu quelques mois mais apr\u00e8s on a eu un"}, {"timestamp": [4293.44, 4297.24], "text": " tout petit salaire de rien du tout. \u00c7a a commenc\u00e9 surtout quand on a eu la"}, {"timestamp": [4297.24, 4300.36], "text": " galerie parce que \u00e7a nous a permis d'avoir plus de masse de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4300.36, 4304.48], "text": " Sachant que l\u00e0 on est encore sur une probl\u00e9matique qui revient souvent sur ce"}, {"timestamp": [4304.48, 4311.28], "text": " podcast mais un besoin en fond ou leement important parce que tu payes tes tirages alors peut-\u00eatre que tu payes"}, {"timestamp": [4311.28, 4317.56], "text": " \u00e0 terme tes tirages pas imm\u00e9diatement \u00e0 tes prestataires. On s'entendait et puis surtout il"}, {"timestamp": [4317.56, 4321.32], "text": " y avait une chose qui est tr\u00e8s importante et je l'ai entendu dans beaucoup de podcasts et c'est"}, {"timestamp": [4321.32, 4325.84], "text": " vrai c'est que quand on est jeune on n'a absolument aucune charge. On"}, {"timestamp": [4325.84, 4331.76], "text": " n'a pas d'enfant, on n'a pas de copine, on vit sur un matelas, enfin on s'en fout quoi. \u00c0 partir de ce"}, {"timestamp": [4331.76, 4336.4], "text": " moment l\u00e0 on n'a pas besoin non plus, on n'a pas les m\u00eames exigences. Vous \u00e9tiez colloque, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4336.4, 4339.68], "text": " Ouais, on \u00e9tait colloque. Mais vous \u00eates devenu colloque pour le business ou vous l'\u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4339.68, 4344.4], "text": " Non, non, non, on est devenu colloque suite \u00e0 HEC Entrepreneurs parce qu'il a fallu suite \u00e0 ce stage"}, {"timestamp": [4344.4, 4345.2], "text": " bras droit qu'on prenne un appartement et on l'a pris ensemble. Apr\u00e8s on est on est devenu coloc suite \u00e0 HEC Entrepreneurs parce qu'il a fallu suite \u00e0 ce stage bras droit qu'on"}, {"timestamp": [4345.68, 4352.08], "text": " prenne un appartement et on l'a pris ensemble. Apr\u00e8s on est on allait respectivement vivre chacun avec notre copine mais on a eu..."}, {"timestamp": [4352.08, 4354.08], "text": " Vous l'avez rest\u00e9 longtemps coloc ?"}, {"timestamp": [4354.08, 4355.08], "text": " Suffisamment."}, {"timestamp": [4355.08, 4356.08], "text": " Ouais non."}, {"timestamp": [4356.08, 4358.08], "text": " Mais genre quand vous avez cr\u00e9\u00e9 HelloBorner vous \u00e9tiez en coloc ?"}, {"timestamp": [4358.08, 4358.58], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [4358.58, 4360.58], "text": " Donc vous bossiez nuit et jour tout le temps."}, {"timestamp": [4360.58, 4361.08], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4361.08, 4364.08], "text": " Quelques mois. C'\u00e9tait une bonne... Am\u00e9lie de Montant."}, {"timestamp": [4364.08, 4374.96], "text": " D'accord. C'\u00e9tait un beau quartier. Et donc cette premi\u00e8re boutique dans le Marais,"}, {"timestamp": [4374.96, 4380.56], "text": " l\u00e0 c'est un peu plus... alors j'allais dire non, serious business, mais \u00e7a devait"}, {"timestamp": [4380.56, 4388.92], "text": " vendre peut-\u00eatre moins que dans toutes les FNAC finalement non ? Non, non, non, \u00e7a vendait tr\u00e8s bien parce que le Marais c'est un endroit extr\u00eamement puissant"}, {"timestamp": [4388.92, 4393.88], "text": " avec des clients avec un fort panier moyen."}, {"timestamp": [4393.88, 4395.72], "text": " Le panier moyen en fait \u00e0 la FNAC est tr\u00e8s faible."}, {"timestamp": [4395.72, 4398.48], "text": " Donc l\u00e0 on avait des gens vraiment qui avaient une envie"}, {"timestamp": [4398.48, 4401.48], "text": " et puis \u00e7a nous a permis surtout de mettre en avant nos grands formats."}, {"timestamp": [4401.48, 4404.04], "text": " On ne pouvait pas \u00e0 la FNAC, on avait un manque de place."}, {"timestamp": [4404.04, 4406.64], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s contraignant. Tr\u00e8s pr\u00e9cie pouvait pas, \u00e0 la FNAC, on avait un manque de place. C'\u00e9tait tr\u00e8s contraignant."}, {"timestamp": [4406.64, 4408.4], "text": " Tr\u00e8s pr\u00e9cieux la place \u00e0 la FNAC, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4408.4, 4412.0], "text": " Tr\u00e8s pr\u00e9cieux, et puis surtout c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, parce que quand vous commencez \u00e0 vendre des photographies"}, {"timestamp": [4412.0, 4415.68], "text": " qui font des formats de 60x90 ou 100x150,"}, {"timestamp": [4415.68, 4419.8], "text": " vous ne pouvez pas les transporter d'une FNAC \u00e0 une autre, il faut partir."}, {"timestamp": [4419.8, 4422.36], "text": " Il y a des probl\u00e9matiques logistiques consid\u00e9rables."}, {"timestamp": [4422.36, 4424.96], "text": " Donc on \u00e9tait limit\u00e9 par les tailles de format."}, {"timestamp": [4424.96, 4427.96], "text": " Alors que dans le Marais en effet en plus je pense que"}, {"timestamp": [4427.96, 4432.92], "text": " des petites choses peut-\u00eatre que je me trompe mais quand tu es ouvert le dimanche"}, {"timestamp": [4432.92, 4437.68], "text": " c'est par exemple je pense un jour assez propice j'imagine pour aller dans un"}, {"timestamp": [4437.68, 4441.44], "text": " magasin comme Yellow Corner tranquille en famille. Il y avait quatre quartiers o\u00f9"}, {"timestamp": [4441.44, 4447.16], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque on pouvait ouvrir le dimanche c'\u00e9tait effectivement le Marais, les Champs-Elys\u00e9es, enfin il y avait quatre endroits dans Paris"}, {"timestamp": [4447.16, 4451.24], "text": " et \u00e7a a chang\u00e9 la donne. Apr\u00e8s du coup maintenant \u00e7a s'est nivel\u00e9,"}, {"timestamp": [4451.24, 4454.68], "text": " maintenant tous les quartiers sont plus ou moins ouverts le dimanche mais \u00e0"}, {"timestamp": [4454.68, 4457.72], "text": " l'\u00e9poque c'\u00e9tait vraiment... \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose d'extraordinaire."}, {"timestamp": [4457.72, 4461.84], "text": " Et donc cette premi\u00e8re boutique cette fois-ci en revanche vous \u00eates dedans vous,"}, {"timestamp": [4461.84, 4465.58], "text": " non ? Physiquement ? Physiquement on est dedans oui. Combien de temps ?"}, {"timestamp": [4465.58, 4469.96], "text": " Pendant combien d'ann\u00e9es vous restez physiquement dans la"}, {"timestamp": [4469.96, 4472.86], "text": " premi\u00e8re boutique ? C'est quelques mois ? Plus que \u00e7a parce qu'en fait elle \u00e9tait"}, {"timestamp": [4472.86, 4477.88], "text": " assez grande et on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre nos bureaux derri\u00e8re parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [4477.88, 4481.3], "text": " donnait sur une tr\u00e8s jolie cour en plus, c'\u00e9tait sur deux niveaux donc on est"}, {"timestamp": [4481.3, 4484.86], "text": " rest\u00e9 plusieurs ann\u00e9es. On \u00e9tait dans la galerie en permanence."}, {"timestamp": [4484.86, 4486.0], "text": " Tu l'ouvrais le matin, tu la fermais le soir."}, {"timestamp": [4486.0, 4489.32], "text": " Ouais, apr\u00e8s il y avait une force de vente, mais apr\u00e8s toutes les \u00e9quipes \u00e9taient l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [4489.32, 4492.76], "text": " Tu parlais de notre responsable internet, il a connu les bureaux l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [4492.76, 4494.08], "text": " Vincent Florent."}, {"timestamp": [4494.08, 4494.96], "text": " Vincent Florent."}, {"timestamp": [4494.96, 4495.46], "text": " On l'embrasse."}, {"timestamp": [4495.46, 4501.08], "text": " Et pendant longtemps, on \u00e9tait dans le marais. Et puis apr\u00e8s on a agrandi la galerie,"}, {"timestamp": [4501.08, 4505.28], "text": " puis on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 avec des bureaux un peu plus loin de notre galerie,"}, {"timestamp": [4505.28, 4507.2], "text": " mais pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps on a \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re la galerie."}, {"timestamp": [4507.2, 4510.4], "text": " Ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant parce qu'\u00e0 tout moment on sentait le march\u00e9."}, {"timestamp": [4513.64, 4517.28], "text": " L\u00e0 on est donc toujours en 2006-2007 quand vous faites galerie."}, {"timestamp": [4517.28, 4519.28], "text": " Le deuxi\u00e8me magasin c'est quand ?"}, {"timestamp": [4519.28, 4520.88], "text": " C'est six mois plus tard."}, {"timestamp": [4520.88, 4523.28], "text": " Ah ouais, donc vous \u00eates all\u00e9 quand m\u00eame super vite."}, {"timestamp": [4523.28, 4525.0], "text": " Six mois plus tard parce qu'en"}, {"timestamp": [4525.0, 4528.68], "text": " fait... T'es pas si artiste que \u00e7a, t'es quand m\u00eame assez businessman finalement."}, {"timestamp": [4528.68, 4536.96], "text": " On a eu, on \u00e9tait tr\u00e8s proche du directeur France de chez Tachan, donc des \u00e9ditions Tachan,"}, {"timestamp": [4536.96, 4542.52], "text": " qui nous apprend qu'en fait il d\u00e9cide d'ouvrir un store, ils en ont un \u00e0 rue de Bussy,"}, {"timestamp": [4542.52, 4545.08], "text": " et il d\u00e9cide d'ouvrir un store \u00e0 Bruxelles."}, {"timestamp": [4545.08, 4549.36], "text": " Est-ce que tu allais dire on a eu de la chance ? Parce que l\u00e0 tu m'as dit on a eu... non,"}, {"timestamp": [4549.36, 4550.6], "text": " peut-\u00eatre que tu n'allais pas dire \u00e7a."}, {"timestamp": [4550.6, 4554.64], "text": " Non, non, non, non, non, non, non, on \u00e9tait tr\u00e8s proche de ce personnage qui est gentil,"}, {"timestamp": [4554.64, 4559.0], "text": " qui est Jean-Jacques Baudin-Gautier et qui nous dit voil\u00e0 on va ouvrir avec Tachan un store \u00e0"}, {"timestamp": [4559.0, 4563.8], "text": " Bruxelles. Et nous c'\u00e9tait pas \u00e9vident de savoir o\u00f9 on pouvait trouver des emplacements et o\u00f9 il"}, {"timestamp": [4563.8, 4569.08], "text": " fallait ouvrir. Et on s'est dit mais l\u00e0 s'ils ouvrent Tachon \u00e0 Bruxelles, qu'on se met \u00e0 c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [4569.08, 4573.92], "text": " a priori leur client\u00e8le c'est la n\u00f4tre, donc on devrait faire un bon chiffre."}, {"timestamp": [4573.92, 4580.44], "text": " Et on s'est pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 Bruxelles pour trouver un emplacement et on s'est mis en face de Tachon,"}, {"timestamp": [4580.44, 4582.36], "text": " avant qu'ils ouvrent m\u00eame, on allait plus vite qu'eux."}, {"timestamp": [4582.36, 4586.0], "text": " Et la Galerion l\u00e0 toujours, elle fonctionne tr\u00e8s bien d'ailleurs."}, {"timestamp": [4586.0, 4589.0], "text": " Et c'est, je pense, r\u00e9ciproque."}, {"timestamp": [4589.0, 4591.0], "text": " Je veux dire, c'est bon pour ta cha\u00eene, c'est bon pour vous."}, {"timestamp": [4591.0, 4594.0], "text": " C'\u00e9tait bon pour nous, c'\u00e9tait dans le quartier du Sablon, \u00e0 Bruxelles, un tr\u00e8s beau quartier."}, {"timestamp": [4594.0, 4596.0], "text": " Et \u00e7a a fonctionn\u00e9."}, {"timestamp": [4596.0, 4599.0], "text": " \u00c7a nous a permis en plus tout de suite d'avoir une connotation,"}, {"timestamp": [4599.0, 4601.0], "text": " m\u00eame si c'est la Belgique, internationale."}, {"timestamp": [4601.0, 4604.0], "text": " \u00c7a nous permettait d'aller dans un pays francophone quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [4604.0, 4605.76], "text": " et puis de ne pas \u00eatre \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [4605.76, 4609.36], "text": " On s'est dit peut-\u00eatre que le march\u00e9 ne permettrait pas d'en avoir une deuxi\u00e8me \u00e0"}, {"timestamp": [4609.36, 4613.2], "text": " Paris, on ne savait pas o\u00f9 on allait et Bruxelles \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite la deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [4613.2, 4616.2], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 cette opportunit\u00e9 et puis l'immobilier est beaucoup moins cher \u00e0"}, {"timestamp": [4616.2, 4621.56], "text": " Bruxelles. Donc en fait \u00e7a permettait de faire un coup facile avec peu d'argent."}, {"timestamp": [4621.56, 4624.12], "text": " Donc tu avais commenc\u00e9, je te demandais si tu allais dire qu'on a eu de la chance"}, {"timestamp": [4624.12, 4626.0], "text": " parce que tu as commenc\u00e9 une phrase en disant on a eu mais non"}, {"timestamp": [4626.0, 4628.0], "text": " c'\u00e9tait pas \u00e7a. Mais si je pose cette question c'est que"}, {"timestamp": [4628.0, 4630.0], "text": " entre le train"}, {"timestamp": [4630.0, 4632.0], "text": " et puis"}, {"timestamp": [4632.0, 4634.0], "text": " une e-bike, enfin tu vois,"}, {"timestamp": [4634.0, 4636.0], "text": " j'ai cette passion"}, {"timestamp": [4636.0, 4638.0], "text": " pour la chance."}, {"timestamp": [4638.0, 4640.0], "text": " Il faut inviter Daniel Habitant alors ?"}, {"timestamp": [4640.0, 4642.0], "text": " J'ai fait Philippe Gabillier mais en effet"}, {"timestamp": [4642.0, 4644.0], "text": " Daniel Habitant \u00e7a m'int\u00e9resse. Parce que Daniel Habitant"}, {"timestamp": [4644.0, 4646.28], "text": " il me disait toujours des choses incroyables. La premi\u00e8re chose qu'il m'a dit mais c'est une"}, {"timestamp": [4646.28, 4649.72], "text": " phrase que Napol\u00e9on disait toujours, il disait apportez moi des g\u00e9n\u00e9raux qui ont de la chance."}, {"timestamp": [4649.72, 4654.92], "text": " Pour lui c'\u00e9tait le crit\u00e8re le plus important et je me souviens tr\u00e8s bien que je crois qu'il a"}, {"timestamp": [4654.92, 4660.84], "text": " \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de ce fameux jury Unibail, il disait \u00e0 chacun des laur\u00e9ats messieurs il vous faudra"}, {"timestamp": [4660.84, 4668.6], "text": " bien plus que du talent il vous faudra de la chance. Voil\u00e0 et je t'inviterai, je l'inviterai, je t'inviterai aussi."}, {"timestamp": [4668.6, 4672.44], "text": " C'est un entrepreneur incroyable, photoservice, grande opticale."}, {"timestamp": [4672.44, 4677.72], "text": " C'est not\u00e9, tu transf\u00e8res \u00e0 mon email."}, {"timestamp": [4677.72, 4683.92], "text": " J'ai fait un \u00e9pisode sur la chance et je pense qu'en effet apr\u00e8s elle se cr\u00e9e"}, {"timestamp": [4683.92, 4685.96], "text": " pour en avoir il faut quand m\u00eame la faire."}, {"timestamp": [4685.96, 4689.96], "text": " Je veux dire, tu aurais pu regarder Arthus Bertrand et te dire je vais pas le d\u00e9ranger pendant son anniversaire."}, {"timestamp": [4689.96, 4692.2], "text": " Non, je te vois lever les yeux au ciel, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [4692.2, 4695.28], "text": " Mais c'est dur quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4695.28, 4697.24], "text": " L'entreprenariat, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [4697.24, 4698.6], "text": " Toujours un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s glamour."}, {"timestamp": [4698.6, 4703.76], "text": " On parle toujours du c\u00f4t\u00e9 glamour, mais c'est quand m\u00eame un sacerdoce."}, {"timestamp": [4703.76, 4706.42], "text": " C'est extr\u00eamement complexe.e et donc quand on a la chance"}, {"timestamp": [4706.42, 4710.62], "text": " d'avoir une opportunit\u00e9, il faut la saisir parce que sinon on va faire autre chose."}, {"timestamp": [4710.62, 4711.46], "text": " Je te confirme."}, {"timestamp": [4711.46, 4716.42], "text": " Et \u00e7a c'est tr\u00e8s important. Il y a un livre qui est g\u00e9nial d'ailleurs que je recommande de Charles"}, {"timestamp": [4716.42, 4719.66], "text": " P\u00e9pin qui s'appelle les vertus de l'\u00e9chec. \u00c7a c'est quelqu'un qui m'a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un"}, {"timestamp": [4719.66, 4726.76], "text": " podcast aussi. Moi je conseille ce livre \u00e0 tout le monde parce qu'en fait c'est comment l'\u00e9chec est en"}, {"timestamp": [4726.76, 4732.76], "text": " fait le d\u00e9clencheur du succ\u00e8s et c'est quelque chose qui n'est pas tellement dans les principes"}, {"timestamp": [4732.76, 4739.6], "text": " fran\u00e7ais et lui il a fait tout un livre comme \u00e7a sur tous les grands personnages et en fait il se"}, {"timestamp": [4739.6, 4742.28], "text": " rend compte d'une chose c'est qu'il n'y a pas eu un grand personnage qui n'est pas n\u00e9 d'un \u00e9chec."}, {"timestamp": [4742.28, 4745.36], "text": " Ce livre est g\u00e9nial, les vertus de l'\u00e9chec."}, {"timestamp": [4745.36, 4752.8], "text": " \u00c9coute Charles P\u00e9pin, c'est not\u00e9, en effet, dans les cultures start-up, on en parle quand m\u00eame beaucoup, l'it\u00e9ration, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4752.8, 4760.56], "text": " il me semble qu'on parle souvent, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu cette phrase sur ce podcast, je crois, de Mandela, il me semble, qui disait justement..."}, {"timestamp": [4760.56, 4766.4], "text": " Je ne perds jamais, j'apprends, c'est \u00e7a. Et c'est vrai qu'on est vraiment sur une approche comme \u00e7a"}, {"timestamp": [4766.4, 4774.64], "text": " et je rebondis sur ce que tu dis parce que la vie d'entrepreneur est quand m\u00eame un sacerdoce,"}, {"timestamp": [4774.64, 4783.44], "text": " tu l'as dit toi-m\u00eame, un boulet que tu tra\u00eenes, mais un beau boulet. Si tu as un beau boulet,"}, {"timestamp": [4783.44, 4785.04], "text": " il faut choisir le boulet que tu as en fait,"}, {"timestamp": [4785.04, 4789.4], "text": " c'est surtout \u00e7a. Mais c'est pas la libert\u00e9 qu'on peut vendre \u00e0 certaines personnes,"}, {"timestamp": [4789.4, 4792.48], "text": " elle est quand m\u00eame relativement fausse, tu vois, c'est pas forc\u00e9ment une libert\u00e9,"}, {"timestamp": [4792.48, 4796.6], "text": " parce que t'es quand m\u00eame encha\u00een\u00e9 \u00e0 quelque chose qu'il faut que tu aimes,"}, {"timestamp": [4796.6, 4802.68], "text": " c'est ce qui est important. Vous grottissez vite quand m\u00eame, parce que, donc on parle"}, {"timestamp": [4802.68, 4806.36], "text": " d'une boutique en 2006, une deuxi\u00e8me en 2007,"}, {"timestamp": [4806.36, 4814.6], "text": " alors plusieurs en 2007 j'imagine ? Non, une seule. Et donc 100 en 2019, donc j'imagine qu'il y a"}, {"timestamp": [4814.6, 4821.36], "text": " une courbe en hockey stick comme disent les am\u00e9ricains, c'est pas parti tout de suite de"}, {"timestamp": [4821.36, 4828.44], "text": " 0 \u00e0 50 et puis voil\u00e0. Mais on reste une PME autour d'une activit\u00e9 culturelle"}, {"timestamp": [4828.44, 4830.24], "text": " avec une passion commune."}, {"timestamp": [4830.24, 4832.84], "text": " Donc \u00e7a reste quand m\u00eame avant tout une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9"}, {"timestamp": [4832.84, 4837.48], "text": " l'envie de vivre de notre passion et de partager la photographie"}, {"timestamp": [4837.48, 4841.28], "text": " demeure avant la croissance, parce que c'est tr\u00e8s important la croissance"}, {"timestamp": [4841.28, 4845.08], "text": " au sein m\u00eame du mod\u00e8le \u00e9conomique qui permet de bien r\u00e9mun\u00e9rer les photographes et donc d'\u00eatre vertueux."}, {"timestamp": [4845.08, 4848.48], "text": " Mais c'est vraiment \u00e7a qui nous a anim\u00e9s depuis le d\u00e9but et qui nous"}, {"timestamp": [4848.48, 4852.2], "text": " anime toujours d'\u00eatre au sein de ce milieu de la photographie qui nous"}, {"timestamp": [4852.2, 4853.84], "text": " passionne, enfin moi qui me passionne compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [4853.84, 4858.84], "text": " Et puis l\u00e0 tu peux r\u00e9ussir \u00e0 en vivre et \u00eatre un acteur important dans ce milieu"}, {"timestamp": [4858.84, 4862.28], "text": " du coup d\u00e9sormais. Je veux dire l'impact que tu as est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [4862.28, 4867.88], "text": " artistiquement aussi en tant que... je sais pas si on peut"}, {"timestamp": [4867.88, 4873.72], "text": " appeler producteur, non galeriste ou \u00e9diteur. Donc j'imagine que \u00e7a c'est quelque chose"}, {"timestamp": [4873.72, 4879.8], "text": " d'int\u00e9ressant. On a aujourd'hui entre 50 et 100 candidatures par jour de photographes qui veulent"}, {"timestamp": [4879.8, 4891.52], "text": " qui veulent postuler pour diffuser au sein de Corner. Donc c'est une vraie satisfaction de voir et puis le niveau des candidatures est bien meilleur qu'avant. Donc c'est vraiment une"}, {"timestamp": [4891.52, 4895.36], "text": " satisfaction. Dans les fonds d'investissement, on dit souvent que les candidatures que tu re\u00e7ois"}, {"timestamp": [4895.36, 4901.24], "text": " par le canal traditionnel, les candidatures ne sont jamais celles que tu retiens. C'est la m\u00eame"}, {"timestamp": [4901.24, 4905.68], "text": " chose. D'accord. Non mais c'est vrai parce que les talents c'est"}, {"timestamp": [4905.68, 4909.04], "text": " toujours la m\u00eame chose, il faut aller les chercher. Ou ils te sont recommand\u00e9s aussi."}, {"timestamp": [4909.04, 4912.04], "text": " Oui mais surtout il faut aller les chercher, il faut aller les convaincre parce que globalement"}, {"timestamp": [4912.04, 4917.68], "text": " il suit sa route donc il faut se mettre sur son chemin. C'est toujours la m\u00eame chose. Il faut"}, {"timestamp": [4917.68, 4922.0], "text": " aller convaincre les talents, tous les photographes qui ont avec nous \u00e9crit une belle histoire,"}, {"timestamp": [4922.0, 4929.78], "text": " c'est des gens qu'il a fallu aller convaincre un par un, quand bien m\u00eame ils n'\u00e9taient comme ce fameux comptable pas dans le milieu, c'\u00e9tait juste qu'il"}, {"timestamp": [4929.78, 4934.78], "text": " fallait le convaincre. C'est \u00e9tonnant, c'est comme \u00e7a, il faut aller prendre son b\u00e2ton et y aller."}, {"timestamp": [4934.78, 4940.66], "text": " Donc aujourd'hui ce qui est compliqu\u00e9 avec ton syst\u00e8me c'est que je peux pas te demander quel"}, {"timestamp": [4940.66, 4943.66], "text": " est le plus gros succ\u00e8s en photo puisque de toute fa\u00e7on elles sont cap\u00e9es en nombre,"}, {"timestamp": [4943.66, 4945.32], "text": " donc il n'y en a pas une qui a \u00e9t\u00e9 vendue"}, {"timestamp": [4945.32, 4948.92], "text": " plus vite que d'autres. Non parce que ce qu'il faut nous"}, {"timestamp": [4948.92, 4952.52], "text": " demander c'est quel est notre premier succ\u00e8s en photographe. Nous l'id\u00e9e c'est pas de"}, {"timestamp": [4952.52, 4955.6], "text": " faire \u00e9merger des belles photos c'est de faire \u00e9merger des auteurs des"}, {"timestamp": [4955.6, 4959.0], "text": " photographes. C'est de faire \u00e9merger des gens qui vont avoir quelque chose \u00e0 dire"}, {"timestamp": [4959.0, 4962.16], "text": " une vision etc. Lee Jeffries a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [4962.16, 4970.36], "text": " Formento de photographes de mode aussi qu'on a pris il y a une dizaine d'ann\u00e9es et maintenant qui sont chez Klein, qui ont une galerie,"}, {"timestamp": [4970.36, 4974.64], "text": " qui est une tr\u00e8s grosse galerie \u00e0 New York, ont une belle r\u00e9putation. Donc on a, nous,"}, {"timestamp": [4974.64, 4978.0], "text": " une vocation, une envie de faire \u00e9merger les auteurs et les photographes."}, {"timestamp": [4978.0, 4982.72], "text": " Oui, cette fameuse photo avec cette bonne soeur et une cigarette, Formento Formento,"}, {"timestamp": [4982.72, 4984.08], "text": " en effet que vous avez alors l\u00e0."}, {"timestamp": [4984.08, 4988.3], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, \u00e7a c'\u00e9tait un succ\u00e8s mais par-del\u00e0 ce"}, {"timestamp": [4988.3, 4992.44], "text": " succ\u00e8s, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que ce sont des auteurs qui sont"}, {"timestamp": [4992.44, 4996.72], "text": " capables de nous en faire d'autres. Je compare \u00e7a beaucoup au cin\u00e9ma. En fait"}, {"timestamp": [4996.72, 5002.32], "text": " moi, ma ligne \u00e9ditoriale c'est un petit peu de me dire, je cherche \u00e0 faire un peu"}, {"timestamp": [5002.32, 5006.32], "text": " du David Lean, David Lean c'est celui qui a fait Laurence d'Arabie, Le monde de la rivi\u00e8re"}, {"timestamp": [5006.32, 5008.4], "text": " Koua\u00ef. \u00c0 chaque fois, quand vous regardez"}, {"timestamp": [5008.6, 5010.72], "text": " un film de David Lean, vous dites c'est"}, {"timestamp": [5010.72, 5013.6], "text": " un tr\u00e8s grand film populaire, des millions"}, {"timestamp": [5013.6, 5015.52], "text": " d'entr\u00e9es, mais ce n'est pas non plus un AV."}, {"timestamp": [5015.6, 5017.44], "text": " C'est un film avec une exigence."}, {"timestamp": [5017.92, 5019.64], "text": " Je trouve que l\u00e0, il y a un chemin qui est"}, {"timestamp": [5019.64, 5021.76], "text": " formidable. James Cameron avec Titanic,"}, {"timestamp": [5022.24, 5023.72], "text": " 19 millions d'entr\u00e9es au cin\u00e9ma."}, {"timestamp": [5024.2, 5030.32], "text": " C'est un grand film. Quand on arrive \u00e0 \u00eatre sur cet \u00e9quilibre, moi je trouve que c'est vraiment ce qu'il y a de plus"}, {"timestamp": [5030.32, 5034.2], "text": " passionnant. C'est-\u00e0-dire bien s\u00fbr il y a le film d'auteur extraordinaire avec des critiques"}, {"timestamp": [5034.2, 5040.28], "text": " dithyrambiques, mais s'il n'y a que 50 000 entr\u00e9es... Et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a le gros navet populaire"}, {"timestamp": [5040.28, 5047.44], "text": " avec des millions d'entr\u00e9es mais qui ne vous apporte rien. Et donc James Cameron et David Lean, pour moi, sont des r\u00e9alisateurs,"}, {"timestamp": [5047.44, 5049.52], "text": " en plus, qui ont fait des plus grands succ\u00e8s de tous les temps."}, {"timestamp": [5049.52, 5052.52], "text": " Il n'y a rien au-dessus de Titanic et Avatar."}, {"timestamp": [5053.08, 5054.32], "text": " Et c'est deux tr\u00e8s grands films."}, {"timestamp": [5054.64, 5056.04], "text": " Laurence d'Arabie, c'est un film qui a marqu\u00e9."}, {"timestamp": [5056.4, 5057.4], "text": " Et pour moi, c'est..."}, {"timestamp": [5057.4, 5058.4], "text": " Le pont de la rivi\u00e8re Coye aussi."}, {"timestamp": [5058.4, 5059.4], "text": " Le pont de la rivi\u00e8re Coye aussi."}, {"timestamp": [5059.4, 5061.76], "text": " Fantastique, ceux qui n'ont pas vu le pont de la rivi\u00e8re Coye, ils doivent le voir."}, {"timestamp": [5061.8, 5064.08], "text": " Avec la musique de Maurice Jarre extraordinaire."}, {"timestamp": [5064.48, 5068.16], "text": " Et moi, c'est vraiment comme \u00e7a que je cherche des photographes, c'est-\u00e0-dire,"}, {"timestamp": [5068.16, 5074.44], "text": " je veux quelqu'un qui puisse avoir un succ\u00e8s grand public, mais une exigence aussi artistique."}, {"timestamp": [5074.44, 5080.92], "text": " Voil\u00e0, c'est un petit peu mon radar, c'est r\u00e9alisateur, on peut en citer d'autres, mais"}, {"timestamp": [5081.64, 5087.1], "text": " quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, grand public comme la n\u00f4tre, on doit avoir \u00e7a. Et par contre, il faut l'exigence, toujours."}, {"timestamp": [5087.1, 5092.58], "text": " Est-ce que la France est un... enfin, j'ai l'impression qu'il y a quand m\u00eame un rapport sp\u00e9cifique,"}, {"timestamp": [5092.58, 5096.66], "text": " est-ce que c'est parce que je suis chauvin et fran\u00e7ais, ou est-ce que la France a un rapport"}, {"timestamp": [5096.66, 5100.34], "text": " sp\u00e9cifique quand m\u00eame \u00e0 la photographie ? Est-ce que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a quand m\u00eame un peu \u00e9merg\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5100.34, 5107.62], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ? Non, non, la France, en fait, je pense que notre activit\u00e9, on n'aurait"}, {"timestamp": [5107.62, 5112.26], "text": " pas pu la faire si on avait \u00e9t\u00e9 espagnol ou polonais de la m\u00eame fa\u00e7on. La France, et au-del\u00e0"}, {"timestamp": [5112.26, 5116.86], "text": " de la France, Paris est une vie, est une capitale pour la photographie, mais pour de multiples raisons."}, {"timestamp": [5116.86, 5121.62], "text": " D\u00e9j\u00e0 en France, vous avez la plus grande foire de photographie avec Paris Photo, vous avez le"}, {"timestamp": [5121.62, 5125.12], "text": " plus grand festival de photographie au monde qui sont les rencontres d'art qui ont lieu en ce"}, {"timestamp": [5125.12, 5125.96], "text": " moment."}, {"timestamp": [5125.96, 5127.34], "text": " Vous avez bien s\u00fbr ce festival dont"}, {"timestamp": [5127.36, 5128.08], "text": " on parlait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5128.08, 5129.72], "text": " Perpignan, mais vous avez aussi une"}, {"timestamp": [5129.72, 5131.28], "text": " myriade de photographes fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [5131.48, 5132.2], "text": " archi connus."}, {"timestamp": [5132.2, 5133.98], "text": " Et vous avez aussi un"}, {"timestamp": [5134.0, 5135.4], "text": " nombre de photographes incroyables."}, {"timestamp": [5135.84, 5137.16], "text": " Vincent Peters derri\u00e8re, qui vit \u00e0"}, {"timestamp": [5137.16, 5138.96], "text": " Paris, Paolo Roversi,"}, {"timestamp": [5139.0, 5140.62], "text": " qui vit \u00e0 Paris, Peter Lindbergh,"}, {"timestamp": [5140.64, 5141.64], "text": " qui vit \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [5141.64, 5143.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait, il y a eu"}, {"timestamp": [5143.0, 5144.4], "text": " aussi beaucoup d'agences, Gamart,"}, {"timestamp": [5144.44, 5148.64], "text": " Raffo, Magnum. C'est-\u00e0-dire que c'est le berceau de la photographie"}, {"timestamp": [5148.84, 5154.56], "text": " et r\u00e9guli\u00e8rement, tous les d\u00e9cideurs de la photographie passent en France et passent \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [5154.76, 5158.32], "text": " Donc la France, il y a New York aussi, qui est une grande ville de la photographie,"}, {"timestamp": [5158.52, 5161.64], "text": " mais la France est clairement un acteur tr\u00e8s, tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [5161.84, 5163.4], "text": " Et Paris aussi pour la photographie."}, {"timestamp": [5163.44, 5167.68], "text": " Et donc, c'est un atout parce que \u00e7a nous permet de rencontrer des gens qui ont une influence dans ce"}, {"timestamp": [5167.68, 5172.0], "text": " m\u00e9dium mais non la France c'est pas du tout anodin avec la photographie."}, {"timestamp": [5172.0, 5175.08], "text": " C'est exactement ce que je pensais, je pensais \u00e0 l'Espagne o\u00f9 l'italie c'est encore"}, {"timestamp": [5175.08, 5178.8], "text": " diff\u00e9rent peut-\u00eatre mais je me disais ouais en effet faire sortir un yellow"}, {"timestamp": [5178.8, 5182.52], "text": " corner en Espagne alors aujourd'hui vous avez des magasins l\u00e0-bas, enfin des galeries."}, {"timestamp": [5182.52, 5186.0], "text": " Bien s\u00fbr, on a des galeries en Espagne, \u00e7a fonctionne bien, il y a des photographes espagnols."}, {"timestamp": [5186.0, 5190.0], "text": " Mais il n'y a pas toute cette effervescence et cette richesse dans le milieu."}, {"timestamp": [5190.0, 5192.0], "text": " Alors il y a sur le c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [5192.0, 5196.0], "text": " parce qu'on est un peu nous schizophr\u00e8nes, on parle du c\u00f4t\u00e9 artistique, il y a aussi le mod\u00e8le \u00e9conomique."}, {"timestamp": [5196.0, 5201.0], "text": " Et donc l\u00e0 on peut trouver des fonds d'investissement, des beaux, il n'y a pas de probl\u00e8me dans ces autres pays."}, {"timestamp": [5201.0, 5204.0], "text": " Mais toute la richesse de Yellow Corners, c'est avant tout les auteurs."}, {"timestamp": [5204.0, 5208.0], "text": " Et on n'a pas tous ces leviers qu'il y a en France."}, {"timestamp": [5208.0, 5211.2], "text": " Je veux dire, le Festival des Rencontres d'Arles, c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5211.2, 5216.52], "text": " quelque chose... c'est un ovni d'avoir ce festival en France. Il n'y a pas"}, {"timestamp": [5216.52, 5219.12], "text": " d'\u00e9quivalent dans le monde m\u00eame, quand vous regardez bien. Il n'y a pas d'\u00e9quivalent."}, {"timestamp": [5219.12, 5222.0], "text": " Paris Photo, ils vont lancer Paris Photo New York, mais pour le moment, c'est de"}, {"timestamp": [5222.0, 5226.84], "text": " loin la plus grosse foire. Et tout \u00e7a fait qu'on a tous les d\u00e9cideurs, tous les acteurs, tous les"}, {"timestamp": [5226.84, 5230.68], "text": " photographes. Et puis il y a aussi le r\u00f4le de la France dans le luxe qui fait"}, {"timestamp": [5230.68, 5233.24], "text": " que vous avez toutes ces marques. Aujourd'hui on parle des GAFA et puis"}, {"timestamp": [5233.24, 5235.68], "text": " maintenant je vois qu'on est en train de regrouper les marques de luxe qui sont un"}, {"timestamp": [5235.68, 5239.8], "text": " peu les GAFA fran\u00e7ais. Ces marques-l\u00e0 travaillent avec des photographes de mode."}, {"timestamp": [5239.8, 5243.2], "text": " Donc c'est aussi pour \u00e7a qu'ils choisissent de vivre \u00e0 Paris parce qu'il y a"}, {"timestamp": [5243.2, 5245.0], "text": " la Tour Eiffel, il fait beau, mais aussi parce qu'il y a des clients."}, {"timestamp": [5246.34, 5252.44], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant, je n'avais pas forc\u00e9ment r\u00e9alis\u00e9 tout \u00e7a, mais m\u00eame si on le ressentait un peu."}, {"timestamp": [5255.48, 5261.32], "text": " Le photographe aujourd'hui qui bosse avec Yellow Corner,"}, {"timestamp": [5262.72, 5268.0], "text": " depuis plus longtemps, c'est quelqu'un qui \u00e9tait l\u00e0 au tout d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [5268.0, 5276.48], "text": " Oui, oui, oui, oui, oui. Je pense que de fa\u00e7on \u00e0 St\u00e9phane Louis, la premi\u00e8re vente de photos,"}, {"timestamp": [5276.48, 5282.92], "text": " il est toujours l\u00e0. Alors un peu moins pr\u00e9sent, mais toujours l\u00e0. Mais aujourd'hui, on a en fait,"}, {"timestamp": [5282.92, 5287.06], "text": " si vous voulez, une sorte d'\u00e9curie de je dirais une trentaine de"}, {"timestamp": [5287.06, 5291.52], "text": " photographes qui sont ceux qu'on d\u00e9fend davantage. On a 350 photographes qui sont au sein de Yellow"}, {"timestamp": [5291.52, 5296.5], "text": " Corner. Il y en a une trentaine qui repr\u00e9sente un peu notre ADN, notre ligne \u00e9ditoriale davantage"}, {"timestamp": [5296.5, 5300.14], "text": " et qui repr\u00e9sente aussi notre activit\u00e9. Qui tourne un peu de temps en temps dans ces trente ? Oui,"}, {"timestamp": [5300.14, 5305.04], "text": " oui. Il y en a deux qui sont arriv\u00e9s cette ann\u00e9e, mais on est un petit peu victime de toutes les"}, {"timestamp": [5305.04, 5310.6], "text": " soci\u00e9t\u00e9s de Pareto, c'est-\u00e0-dire qu'on a toujours 80% du chiffre qui est fait par 20% des REF, et on"}, {"timestamp": [5310.6, 5317.8], "text": " a comme dans toute activit\u00e9 un pool de photographes qu'on travaille et qu'on accompagne, avec lesquels"}, {"timestamp": [5317.8, 5322.24], "text": " on veut lancer des productions, des sujets, afin de devancer m\u00eame les envies ou les attentes. Et"}, {"timestamp": [5322.24, 5330.5], "text": " c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant, c'est d'accompagner ces photographes sur des productions, sur des sujets, sur leur ouvrir les portes d'endroits"}, {"timestamp": [5330.5, 5337.14], "text": " qui sont compliqu\u00e9s, leur pr\u00e9senter des \u00e9diteurs pour faire des livres. On a fait des tr\u00e8s beaux"}, {"timestamp": [5337.14, 5341.78], "text": " partenariats avec des maisons d'\u00e9dition comme Flammarion, comme Teneos, comme La Martini\u00e8re,"}, {"timestamp": [5341.78, 5346.22], "text": " \u00e7a c'est important. On a des photographes aussi embl\u00e9matiques de par leur"}, {"timestamp": [5346.22, 5349.98], "text": " notori\u00e9t\u00e9 comme je pense \u00e0 Mathieu Ricard, quelqu'un qui nous accompagne depuis maintenant longtemps"}, {"timestamp": [5349.98, 5358.24], "text": " et qui fait aussi partie de ce... Tu connais bien ? Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, on est tr\u00e8s amis. On va en"}, {"timestamp": [5358.24, 5365.0], "text": " reparler de Mathieu Ricard. Il est passionn\u00e9 de photographie et donc c'est une passion qu'on a en commun."}, {"timestamp": [5365.0, 5371.96], "text": " Qui est alors tr\u00e8s proche d'Ala\u00ef Lama, qui s'occupe notamment alors un peu de la"}, {"timestamp": [5371.96, 5375.76], "text": " communication ou en tout cas de pas mal de choses, de secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9rales."}, {"timestamp": [5375.76, 5380.52], "text": " Oui maintenant il a pris du retrait et il \u00e9crit ses livres et il fait beaucoup de photographies."}, {"timestamp": [5380.52, 5386.32], "text": " Il a un tr\u00e8s beau projet qui s'appelle \u00c9merveillement qui va sortir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et \u00e0 chaque fois nous on"}, {"timestamp": [5386.32, 5389.24], "text": " l'accompagne dans la diffusion de ses photographies au sein de Yellow Corner"}, {"timestamp": [5389.24, 5393.6], "text": " et depuis une dizaine d'ann\u00e9es maintenant. Et un photographe sur je sais pas"}, {"timestamp": [5393.6, 5398.12], "text": " comment t'appelles \u00e7a, des saisons ou des ann\u00e9es, voil\u00e0, vous lui commandez"}, {"timestamp": [5398.12, 5401.48], "text": " quelqu'un qui marche tr\u00e8s bien c'est combien de photos ? Enfin pas de"}, {"timestamp": [5401.48, 5405.52], "text": " tirage mais combien de... Une trentaine de photos. D'accord. Une"}, {"timestamp": [5405.52, 5408.52], "text": " trentaine de photos qui sont \u00e9puis\u00e9es au fur et \u00e0 mesure et qu'on renouvelle."}, {"timestamp": [5408.52, 5413.4], "text": " On a toujours... Mais surtout pas par an, l\u00e0 je parle une trentaine de photos par an ou une"}, {"timestamp": [5413.4, 5416.12], "text": " trentaine de photos au total ? C'est 30 photographes que tu d\u00e9fends extr\u00eamement,"}, {"timestamp": [5416.12, 5420.2], "text": " tu leur demandes de t'envoyer, enfin de proposer... C'est 10-15 photos par an."}, {"timestamp": [5420.2, 5426.0], "text": " 10-15 photos par an. 10-15 photos par an qui se vendent tr\u00e8s bien souvent et qu'on"}, {"timestamp": [5426.0, 5431.04], "text": " renouvelle avec des sujets diff\u00e9rents. D'accord. Donc on a des th\u00e9matiques et on va les accompagner"}, {"timestamp": [5431.04, 5439.64], "text": " au sein de leur aventure. Il y a un probl\u00e8me quand m\u00eame chez tes clients, c'est que \u00e0 un"}, {"timestamp": [5439.64, 5446.04], "text": " moment ils ont un appart qui a des murs pleins en fait. Comment tu fais pour... tu peux pas leur acheter"}, {"timestamp": [5446.04, 5450.2], "text": " un appart plus grand ? Comment tu fais pour aller au-del\u00e0 de \u00e7a ? Parce que je pense que le besoin"}, {"timestamp": [5450.2, 5455.08], "text": " n'est pas la cl\u00e9 d'entr\u00e9e au sein de Yellow Corner, mais c'est surtout susciter le d\u00e9sir."}, {"timestamp": [5455.08, 5460.6], "text": " Et donc nous on est avant tout, l'id\u00e9e c'est de donner envie, de montrer un nouveau travail,"}, {"timestamp": [5460.6, 5467.12], "text": " la personne va l'acheter, apr\u00e8s va se poser la question de savoir o\u00f9 est-ce qu'il va la mettre. Donc l'objectif c'est de se dire toujours"}, {"timestamp": [5467.12, 5471.4], "text": " que le d\u00e9sir est plus important que le besoin. Et c'est pour \u00e7a qu'on est une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5471.4, 5476.6], "text": " dans laquelle on veut mettre en avant les auteurs, une histoire, raconter en fait quelque"}, {"timestamp": [5476.6, 5481.52], "text": " chose qui fait qu'on a envie de faire partie de cette aventure et de s'approprier l'oeuvre"}, {"timestamp": [5481.52, 5485.84], "text": " et de l'accompagner. Apr\u00e8s si on est de fa\u00e7on beaucoup plus objectif,"}, {"timestamp": [5485.84, 5491.0], "text": " il y a \u00e9norm\u00e9ment de nouvelles personnes qui viennent d'emm\u00e9nager, il y a les personnes qui"}, {"timestamp": [5491.0, 5497.92], "text": " d\u00e9m\u00e9nagent, il y a un roulement et il y a enfin une derni\u00e8re chose, c'est que, qu'on le veuille ou"}, {"timestamp": [5497.92, 5501.72], "text": " qu'on ne le veuille pas, on se lasse beaucoup plus vite d'une photographie que de n'importe quoi."}, {"timestamp": [5501.72, 5507.04], "text": " D'autres, c'est vrai, par rapport \u00e0 une peinture et on se rend compte qu'il y a quand m\u00eame un renouvellement naturel des"}, {"timestamp": [5507.04, 5511.48], "text": " choses parce qu'au bout d'un certain moment donn\u00e9 on veut passer \u00e0..."}, {"timestamp": [5511.48, 5513.96], "text": " C'est marrant, j'aurais pas dit \u00e7a. Moi je me suis lass\u00e9 de peinture chez moi, j'ai pas"}, {"timestamp": [5513.96, 5516.84], "text": " l'impression d'autant de me l\u00e2cher cette photographie. Alors peut-\u00eatre que les gens"}, {"timestamp": [5516.84, 5519.28], "text": " ne s'en lassent pas mais en tout cas il y a beaucoup de gens qui reviennent pour"}, {"timestamp": [5519.28, 5523.32], "text": " d\u00e9crocher, pour redonner ou pour revendre et pour repartir avec quelque chose."}, {"timestamp": [5523.32, 5525.84], "text": " Moi j'ai trouv\u00e9 une parade, c'est les bureaux."}, {"timestamp": [5525.84, 5528.72], "text": " C'est que je mets mes photographies, la plupart des photos que tu vois ici"}, {"timestamp": [5528.72, 5530.32], "text": " sont pass\u00e9es chez moi en fait avant."}, {"timestamp": [5530.32, 5531.32], "text": " Donc c'est que tu t'en es lass\u00e9 un peu."}, {"timestamp": [5531.32, 5534.76], "text": " Non, non, c'est juste qu'en effet je..."}, {"timestamp": [5534.76, 5536.28], "text": " Pour moi il y a une intimit\u00e9,"}, {"timestamp": [5536.28, 5538.56], "text": " si une photographie est dans son intimit\u00e9 proche,"}, {"timestamp": [5538.56, 5539.8], "text": " c'est qu'on l'aime \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [5539.8, 5541.8], "text": " Et puis plus elle s'\u00e9loigne de son intimit\u00e9,"}, {"timestamp": [5541.8, 5543.08], "text": " disons que les bureaux c'est un peu plus loin,"}, {"timestamp": [5543.08, 5543.88], "text": " puis apr\u00e8s tu vas la donner,"}, {"timestamp": [5543.88, 5546.0], "text": " mais il faut que tu suives son parcours, mais quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5546.0, 5549.76], "text": " t'as perdu une petite intimit\u00e9 avec la photographie si elle est au bureau."}, {"timestamp": [5549.76, 5551.92], "text": " Probable, probable, tu as raison, tu as raison."}, {"timestamp": [5551.92, 5555.0], "text": " J'accepte de l'avoir plus loin que moi, mais \u00e0 la fois je passe beaucoup de temps dans mes bureaux."}, {"timestamp": [5555.0, 5557.4], "text": " Oui mais tu la partages, c'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [5557.4, 5559.04], "text": " Oui, tu as raison."}, {"timestamp": [5559.04, 5568.5], "text": " La croissance donc aujourd'hui o\u00f9 Yellow Corner, j'ai plein de questions qui"}, {"timestamp": [5568.5, 5571.56], "text": " s'entrechoquent donc je sais pas laquelle choisir, \u00e7a t'appartient avec ton"}, {"timestamp": [5571.56, 5578.76], "text": " associ\u00e9 Record \u00e0 100% ? Non du tout, on est un questionnaire r\u00e9f\u00e9rent de la"}, {"timestamp": [5578.76, 5584.16], "text": " soci\u00e9t\u00e9 et puis on a un fonds, on a fait venir d'autres fonds, on est rentr\u00e9 dans"}, {"timestamp": [5584.16, 5586.28], "text": " le jeu du capitalisme pour pouvoir"}, {"timestamp": [5586.96, 5590.98], "text": " se d\u00e9velopper notamment \u00e0 l'international. Aujourd'hui on a une activit\u00e9 forte en Asie."}, {"timestamp": [5591.32, 5595.96], "text": " L'id\u00e9e c'est d'ouvrir beaucoup dans cette r\u00e9gion du monde o\u00f9 en fait on a un tr\u00e8s bon accueil."}, {"timestamp": [5596.2, 5603.44], "text": " Notre premi\u00e8re activit\u00e9 de galerie c'est Tokyo et Hong Kong en termes de chiffres annuels."}, {"timestamp": [5603.88, 5608.68], "text": " Donc on a eu en fait l'envie au d\u00e9but tr\u00e8s vite d'aller, je sais pas pourquoi,"}, {"timestamp": [5608.68, 5612.6], "text": " comme tous les entrepreneurs, planter un drapeau aux Etats-Unis en se disant c'est aussi le pays"}, {"timestamp": [5612.6, 5615.48], "text": " de la photographie et tous les photographes am\u00e9ricains sont tellement importants qu'il"}, {"timestamp": [5615.48, 5621.32], "text": " faut qu'on soit pr\u00e9sent l\u00e0-bas. Et puis parce qu'on veut pas trop descendre en profondeur,"}, {"timestamp": [5621.32, 5625.2], "text": " l'id\u00e9e c'est d'\u00eatre visible dans des grandes villes, donc nous on pr\u00e9f\u00e8re aller"}, {"timestamp": [5625.2, 5630.36], "text": " planter un drapeau avec une galerie \u00e0 New York que d'arriver \u00e0 Albi. \u00c7a a plus de sens aussi"}, {"timestamp": [5630.36, 5633.96], "text": " bien pour nos clients que pour nos photographes, que pour nous-m\u00eames, que pour l'activit\u00e9, enfin bref,"}, {"timestamp": [5633.96, 5638.8], "text": " c'est le sens de notre soci\u00e9t\u00e9. Et donc on est all\u00e9 tr\u00e8s vite aux Etats-Unis, o\u00f9 on a toujours"}, {"timestamp": [5638.8, 5646.48], "text": " quelques galeries, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0-bas. \u00c7a fonctionne mais bon, il n'y a rien d'extraordinaire."}, {"timestamp": [5646.48, 5653.76], "text": " Alors que quand on est all\u00e9 en Asie, \u00e9tonnamment, c'est comme une pastille d'aspirine dans l'eau."}, {"timestamp": [5653.76, 5658.36], "text": " \u00c7a fait une effervescence qui est assez \u00e9tonnante. Aujourd'hui, on a trois galeries \u00e0 Tokyo,"}, {"timestamp": [5658.36, 5668.24], "text": " on en a trois ou quatre \u00e0 Hong Kong, on en aura neuf en Chine avant la fin de l'ann\u00e9e et on a en fait l\u00e0-bas un accueil tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5668.24, 5675.2], "text": " tr\u00e8s fort du public et un engouement pour la photographie qui ne se d\u00e9ment pas et qui est"}, {"timestamp": [5675.2, 5688.76], "text": " assez impressionnant et donc tout simplement on se laisse pousser les voiles. On n'a pas un risque derri\u00e8re d'uniformisation du go\u00fbt ?"}, {"timestamp": [5688.76, 5692.6], "text": " Enfin tu vois ce que je veux dire ? Ce qui peut se faire avec Zara, avec H&M, etc."}, {"timestamp": [5692.6, 5699.04], "text": " Yellow Corner du coup pourrait avoir une responsabilit\u00e9 l\u00e0-dedans. Du coup il faut"}, {"timestamp": [5699.04, 5702.32], "text": " que tu ailles chercher des artistes en local et essayer de les..."}, {"timestamp": [5702.32, 5705.0], "text": " Alors il y a plusieurs choses. Bien s\u00fbr. une question que vous vous posez ? Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5705.0, 5709.0], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, toutes les photographies sont limit\u00e9es, donc on a quand m\u00eame, et c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5709.0, 5714.12], "text": " l'essence m\u00eame et l'ADN m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait qu'on ait quand m\u00eame des oeuvres"}, {"timestamp": [5714.12, 5717.04], "text": " exclusives quand m\u00eame, et qu'elles soient ouvertes \u00e0 un plus grand nombre."}, {"timestamp": [5717.04, 5720.48], "text": " Et deuxi\u00e8mement, encore une fois, et moi je fais une comparaison l\u00e0 pour le coup plus"}, {"timestamp": [5720.48, 5724.56], "text": " avec la musique qu'avec le cin\u00e9ma, mais on se rend compte d'une chose, c'est que c'est"}, {"timestamp": [5724.56, 5730.48], "text": " tr\u00e8s important d'avoir aussi une r\u00e9sonance locale. Par exemple, quand on prend les meilleurs ventes"}, {"timestamp": [5730.48, 5735.92], "text": " de musique, vous avez des gens comme Prince, les Beatles, les Rolling Stones, \u00e7a c'est universel."}, {"timestamp": [5735.92, 5742.08], "text": " Puis apr\u00e8s vous avez aussi un march\u00e9 local, vous avez des gens comme Patrick Bruel, Yves Montand,"}, {"timestamp": [5742.08, 5746.64], "text": " et c'est tr\u00e8s important ce march\u00e9-l\u00e0. nous, on va avoir la m\u00eame chose en photographie,"}, {"timestamp": [5746.76, 5748.72], "text": " non pas par des auteurs, parce qu'en fait, si vous voulez,"}, {"timestamp": [5748.72, 5751.48], "text": " la caisse de r\u00e9sonance des auteurs n'est pas assez forte"}, {"timestamp": [5751.48, 5757.56], "text": " pour donner envie \u00e0 un acheteur d'acheter un artiste local,"}, {"timestamp": [5757.92, 5762.04], "text": " mais avec ou des b\u00e2timents ou une histoire."}, {"timestamp": [5762.08, 5766.68], "text": " Par exemple, en France, on a eu les photos du Concorde de Jean-Dieu Z,"}, {"timestamp": [5766.68, 5770.16], "text": " qui ont extr\u00eamement bien march\u00e9 parce que c'est quelque chose qui fait partie de notre patrimoine."}, {"timestamp": [5770.16, 5776.16], "text": " Les essais de roulage, les essais de d\u00e9collage, tous les essais du Concorde, mais par contre \u00e7a"}, {"timestamp": [5776.16, 5781.68], "text": " n'a pas tellement march\u00e9 ailleurs, les gens s'en foutent en fait du Concorde. Mais pour nous le"}, {"timestamp": [5781.68, 5786.06], "text": " Concorde c'est quelque chose de tr\u00e8s fort et en fait \u00e7a c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [5786.06, 5792.38], "text": " qu'il faut identifier et aujourd'hui on a la chance dans notre d\u00e9veloppement de s'appuyer"}, {"timestamp": [5792.38, 5797.54], "text": " sur des partenaires locaux parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9velopper notamment en franchise pour avoir"}, {"timestamp": [5797.54, 5802.58], "text": " aussi l'expertise d'acteurs dans des pays qui sont quand m\u00eame assez compliqu\u00e9s. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5802.58, 5812.44], "text": " quand on commence \u00e0 avoir des galeries au Japon, si vous y allez avec votre carnet de ch\u00e8ques et votre vue de Paris, vous allez vite vous prendre"}, {"timestamp": [5812.44, 5816.28], "text": " des gadins. Alors que l\u00e0, on a la chance d'avoir un acteur qui s'appelle Amana, qui est l'une des"}, {"timestamp": [5816.28, 5821.48], "text": " plus grosses soci\u00e9t\u00e9s autour de la photographie, qui a plusieurs p\u00f4les. Il a un p\u00f4le avec des"}, {"timestamp": [5821.48, 5828.7], "text": " expositions d'Araki, de Sugimoto. Il a un p\u00f4le avec des productions de contenu et il a"}, {"timestamp": [5828.7, 5832.7], "text": " d\u00e9cid\u00e9 d'avoir un p\u00f4le avec Yellow Corner. Et quand on arrive avec cet acteur-l\u00e0, il arrive aussi \u00e0"}, {"timestamp": [5832.7, 5837.78], "text": " nous donner d'une part les emplacements, les \u00e9quipes et la bonne strat\u00e9gie, et puis nous faire"}, {"timestamp": [5837.78, 5852.48], "text": " part aussi de la sensibilit\u00e9 locale pour qu'on puisse diffuser ces photographies qui r\u00e9sonnent davantage. Donc de plus en plus, chaque galerie ou chaque zone a aussi en fait r\u00e9pond \u00e0 des attentes locales."}, {"timestamp": [5852.48, 5870.6], "text": " D'accord. C'est important de bien s'en rendre compte, parce que je pense que c'est une vraie menace. sur la partie... ah ce micro qui d\u00e9conne... sur la partie business croissance etc"}, {"timestamp": [5870.6, 5875.0], "text": " aujourd'hui donc tu me dis vous avez une centaine de boutiques vous en ouvrez"}, {"timestamp": [5875.0, 5880.76], "text": " donc en Chine, donc t'en auras neuf \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que tu en"}, {"timestamp": [5880.76, 5882.44], "text": " ouvres combien ? T'en avais combien au d\u00e9but de l'ann\u00e9e par exemple ?"}, {"timestamp": [5882.44, 5886.58], "text": " L\u00e0 on va en ouvrir 25 cette ann\u00e9e, 25 galeries. Mais pas qu'en Chine."}, {"timestamp": [5886.58, 5890.58], "text": " D'accord, donc presque un quart de ce qu'il y a."}, {"timestamp": [5890.58, 5897.58], "text": " Oui, on arrive maintenant \u00e0 mieux comprendre aussi les cl\u00e9s de ce qu'il faut faire, de ce qu'il faut pas faire."}, {"timestamp": [5897.58, 5899.58], "text": " L'exp\u00e9rience est une suite d'erreurs."}, {"timestamp": [5899.58, 5903.58], "text": " \u00c7a c'est une phrase je pense de Honda, celui qui a fond\u00e9 les voitures."}, {"timestamp": [5903.58, 5905.12], "text": " Et c'est quoi alors les cl\u00e9s ? Les cl\u00e9s c'est de phrase, je pense, de Honda, celui qui a fond\u00e9 les voitures. Et c'est quoi alors les cl\u00e9s ?"}, {"timestamp": [5905.88, 5906.88], "text": " Les cl\u00e9s, c'est de..."}, {"timestamp": [5907.8, 5908.8], "text": " Les cl\u00e9s de quoi ?"}, {"timestamp": [5908.8, 5909.8], "text": " De... Je sais pas..."}, {"timestamp": [5909.8, 5910.8], "text": " D'une bonne ouverture ?"}, {"timestamp": [5910.8, 5911.8], "text": " D'une bonne ouverture."}, {"timestamp": [5912.16, 5914.16], "text": " Un bon partenaire, dans une bonne ville,"}, {"timestamp": [5915.2, 5916.2], "text": " au bon endroit."}, {"timestamp": [5916.6, 5918.04], "text": " L'emplacement, on dit toujours dans les"}, {"timestamp": [5918.04, 5919.04], "text": " boutiques, c'est l'emplacement, l'emplacement..."}, {"timestamp": [5919.52, 5921.2], "text": " Tr\u00e8s important, l'emplacement et puis"}, {"timestamp": [5921.24, 5922.72], "text": " celui qui l'occupe aussi."}, {"timestamp": [5922.96, 5924.2], "text": " Mais sauf que quand vous avez un"}, {"timestamp": [5924.2, 5929.12], "text": " emplacement, c'est plus dur de le changer, mais c'est tr\u00e8s important d'avoir un partenaire qui est habit\u00e9 aussi par ce"}, {"timestamp": [5929.12, 5934.36], "text": " qu'on fait. Nous, la probl\u00e9matique de ce qu'on a par rapport \u00e0 un groupe qui pourrait ouvrir 10 000"}, {"timestamp": [5934.36, 5939.24], "text": " magasins par an, c'est qu'il faut aussi qu'on ait des acteurs qui soient habit\u00e9s par la passion"}, {"timestamp": [5939.24, 5942.6], "text": " pour que \u00e7a fonctionne. C'est une sorte de franchise en fait ton partenaire ? D'accord."}, {"timestamp": [5942.6, 5945.4], "text": " Donc aux Etats-Unis, c'est ce que vous avez fait ?"}, {"timestamp": [5945.4, 5946.4], "text": " Pas toujours."}, {"timestamp": [5946.4, 5947.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5947.4, 5951.08], "text": " On est en propre justement aux Etats-Unis, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 le droit de"}, {"timestamp": [5951.08, 5952.08], "text": " la franchise aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [5952.08, 5955.64], "text": " Et c'est ce qui fait que c'est beaucoup plus dur, parce que quand vous avez en fait"}, {"timestamp": [5955.64, 5959.92], "text": " un partenaire comme, je parle d'Amana pour le Japon, vous avez quelqu'un qui est en"}, {"timestamp": [5959.92, 5962.32], "text": " fait dans le tissu local, qui a une autorit\u00e9."}, {"timestamp": [5962.32, 5966.24], "text": " Hier j'\u00e9tais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve avec notre partenaire"}, {"timestamp": [5966.24, 5970.36], "text": " de Suisse qui s'appelle Nicolas Grange. C'est une autorit\u00e9 dans toute la ville,"}, {"timestamp": [5970.36, 5976.16], "text": " tout le monde le conna\u00eet. Il a la plus grosse r\u00e9gie immobili\u00e8re de Gen\u00e8ve. Donc quand vous avez"}, {"timestamp": [5976.16, 5981.76], "text": " quelqu'un qui ouvre une galerie avec vous, \u00e7a r\u00e9sonne tout de suite diff\u00e9remment que quand"}, {"timestamp": [5981.76, 5986.96], "text": " c'est une enseigne qui se pose depuis Paris. Donc c'est tr\u00e8s important, d'autant plus important pour une"}, {"timestamp": [5986.96, 5990.04], "text": " activit\u00e9 comme la n\u00f4tre, o\u00f9 comme tu le disais tout \u00e0 l'heure, on r\u00e9pond pas \u00e0 un"}, {"timestamp": [5990.04, 5993.56], "text": " besoin mais plus \u00e0 un d\u00e9sir, o\u00f9 il faut qu'il y ait une caution, o\u00f9 il y a"}, {"timestamp": [5993.56, 5997.64], "text": " tout un \u00e9tat d'esprit qui doit \u00eatre"}, {"timestamp": [5997.64, 6001.04], "text": " visible et qui est sous-jacent. Et le mod\u00e8le l\u00e0-dessus, donc sur un"}, {"timestamp": [6001.04, 6005.6], "text": " franchis\u00e9 entre guillemets, tu captes une partie du chiffre d'affaires, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6005.6, 6009.64], "text": " En fait le mod\u00e8le est tr\u00e8s simple, c'est \u00e0 dire que nous encore une fois on veut se consacrer de"}, {"timestamp": [6009.64, 6013.48], "text": " plus en plus \u00e0 notre m\u00e9tier qui est l'\u00e9dition de la photographie, d'\u00eatre proche de l'auteur,"}, {"timestamp": [6013.48, 6018.12], "text": " et on vend nos oeuvres \u00e0 un franchis\u00e9 exclusivement qui n'a pas le droit de vendre autre chose dans"}, {"timestamp": [6018.12, 6022.24], "text": " son emplacement. Qui s'appelle Yellow Corner \u00e0 chaque fois. Dans lequel tout est chart\u00e9,"}, {"timestamp": [6022.24, 6028.0], "text": " brand\u00e9, il y a un contrat d'accord, un contrat assez strict l\u00e0-dessus, mais qui est clair depuis le d\u00e9but."}, {"timestamp": [6028.0, 6030.0], "text": " Et nous, notre m\u00e9tier c'est de vendre nos \u0153uvres."}, {"timestamp": [6030.0, 6033.0], "text": " Et il t'ach\u00e8te les photos lui ? Ou il les vend ?"}, {"timestamp": [6033.0, 6038.0], "text": " Les deux. De plus en plus il les vend et on reprend une commission. On porte le stock."}, {"timestamp": [6038.0, 6047.86], "text": " Si on veut rentrer dans cette pr\u00e9cision de franchise, \u00e7a s'appelle l'affiliation. D'accord. Et \u00e7a c'est important. Et puis en fait on a d\u00e9velopp\u00e9"}, {"timestamp": [6047.86, 6053.22], "text": " avec nos volumes un laboratoire qui est le n\u00f4tre et de plus en plus aussi maintenant on propose \u00e0"}, {"timestamp": [6053.22, 6059.3], "text": " tout \u00e0 chacun de d\u00e9velopper ses propres photos par notre laboratoire. En mode yellow corner. Avec"}, {"timestamp": [6059.3, 6066.96], "text": " la qualit\u00e9 yellow corner, \u00e7a s'appelle zenberg. Donc \u00e7a c'est une activit\u00e9 qu'on a lanc\u00e9e il y a deux ans \u00e0 peu"}, {"timestamp": [6066.96, 6071.68], "text": " pr\u00e8s et qui marche extr\u00eamement bien et qui va \u00eatre \u00e0 mon avis dans le futur un beau relais de"}, {"timestamp": [6071.68, 6076.16], "text": " croissance parce qu'en fait c'est quelque chose qui permet \u00e0 tout \u00e0 chacun d'avoir une qualit\u00e9"}, {"timestamp": [6076.16, 6081.0], "text": " de photographie galerie yellow corner pour son propre visage. Que ce soit un photographe, que"}, {"timestamp": [6081.0, 6085.56], "text": " ce soit un particulier et avec des tarifs extr\u00eamement comp\u00e9titifs parce"}, {"timestamp": [6085.56, 6090.64], "text": " que l\u00e0 encore une fois on veut ouvrir le march\u00e9 et on ne s'interdit pas d'ailleurs aussi de d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [6090.64, 6095.48], "text": " en stand alone cette activit\u00e9 et d'aller revoir nos premiers amours par exemple sur la FNAC pour"}, {"timestamp": [6095.48, 6102.52], "text": " leur proposer des services parce que \u00e0 l'inverse de pas mal d'acteurs dans le secteur, nous on a"}, {"timestamp": [6102.52, 6106.16], "text": " un axe tr\u00e8s exigeant sur le d\u00e9veloppement de la photographie"}, {"timestamp": [6106.16, 6107.04], "text": " et sur la qualit\u00e9."}, {"timestamp": [6107.04, 6109.04], "text": " Et il y a un march\u00e9 pour \u00e7a."}, {"timestamp": [6109.04, 6110.72], "text": " Pourquoi Zennberg?"}, {"timestamp": [6110.72, 6112.6], "text": " Zennberg, pourquoi pas d\u00e9j\u00e0?"}, {"timestamp": [6112.6, 6114.16], "text": " Non, non, mais c'est un..."}, {"timestamp": [6114.16, 6115.76], "text": " Je l'ai mal \u00e9crit, par exemple, directement."}, {"timestamp": [6115.76, 6116.88], "text": " Donc, du coup, je me dis,"}, {"timestamp": [6116.88, 6118.76], "text": " mais c'est pas une..."}, {"timestamp": [6118.76, 6121.08], "text": " Zennberg, en fait, c'est le fruit de notre imagination."}, {"timestamp": [6121.08, 6122.8], "text": " Et c'\u00e9tait pour qu'il y ait une connotation..."}, {"timestamp": [6122.8, 6124.4], "text": " Peut-\u00eatre qu'on avait..."}, {"timestamp": [6124.4, 6125.44], "text": " On est peut-\u00eatre un peu all\u00e9 trop loin dans notre d\u00e9lire. Mais non, c'\u00e9tait pour qu'il y ait une connotation... peut-\u00eatre qu'on est un peu all\u00e9"}, {"timestamp": [6125.44, 6133.52], "text": " trop loin dans notre d\u00e9lire, mais non c'\u00e9tait juste pour avoir d\u00e9j\u00e0 un nom libre en .com et avoir"}, {"timestamp": [6133.52, 6139.92], "text": " une connotation d'exigence, un peu un hommage \u00e0 Zeiss en fait. On est parti de Zeiss, Karl Zeiss,"}, {"timestamp": [6139.92, 6145.12], "text": " toutes les optiques en fait allemandes ont des noms compliqu\u00e9s,"}, {"timestamp": [6145.12, 6150.48], "text": " Leitze, Zeiss, et on s'est dit voil\u00e0 on va rester dans cet imaginaire un petit peu de qualit\u00e9"}, {"timestamp": [6150.48, 6154.96], "text": " parce que nous ce qu'on voulait pas faire sentir ou ressentir"}, {"timestamp": [6154.96, 6160.0], "text": " c'\u00e9tait qu'on allait faire des photos avec des toiles de jute, des mugs et compagnie"}, {"timestamp": [6160.0, 6169.4], "text": " et on s'est dit voil\u00e0, on veut expliquer aux clientes de Zennberg que la personne qui viendra aura une qualit\u00e9 galerie."}, {"timestamp": [6169.4, 6174.4], "text": " Et donc il fallait qu'il y ait un nom qui r\u00e9sonne qualitatif."}, {"timestamp": [6174.4, 6180.0], "text": " Je mettrai un lien \u00e9videmment sur le descriptif vers Zennberg."}, {"timestamp": [6180.0, 6181.6], "text": " Merci."}, {"timestamp": [6181.6, 6189.5], "text": " Puis j'essaierai de n\u00e9gocier avec toi, je t'en ai pas parl\u00e9 avant, des codes promo sur Yellow Corner et sur Heisenberg, on en parlera juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6195.5, 6199.5], "text": " Alors du coup, vous d\u00e9ployez un peu tous ces business."}, {"timestamp": [6199.5, 6201.5], "text": " Le site internet justement de Yellow Corner,"}, {"timestamp": [6201.5, 6204.5], "text": " on parlait de Vincent Florent tout \u00e0 l'heure qui vous a aid\u00e9 \u00e0 le d\u00e9velopper,"}, {"timestamp": [6208.72, 6211.44], "text": " en fait, de loin comme \u00e7a, ma perception c'est quand m\u00eame que comme c'est de l'achat d'impulsion ce qui donne"}, {"timestamp": [6211.44, 6215.2], "text": " vraiment envie c'est de voir ces photos gigantesques. Du coup c'est"}, {"timestamp": [6215.2, 6218.36], "text": " quoi la proportion du d\u00e9commande en ligne par rapport \u00e0... Elle est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6218.36, 6221.88], "text": " importante mais elle est imbriqu\u00e9e avec les galeries c'est \u00e0 dire que l'un sans"}, {"timestamp": [6221.88, 6224.84], "text": " l'autre ne marche pas et c'est tr\u00e8s important qu'on puisse voir une"}, {"timestamp": [6224.84, 6227.6], "text": " photographie dans une galerie puis revenir sur le site et ainsi de suite."}, {"timestamp": [6227.6, 6228.4], "text": " Et la commander."}, {"timestamp": [6228.4, 6230.9], "text": " Ouais mais en gros c'est 25 \u00e0 30 % de l'activit\u00e9 aujourd'hui."}, {"timestamp": [6230.9, 6231.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6231.4, 6232.4], "text": " Donc c'est quand m\u00eame assez important."}, {"timestamp": [6232.4, 6236.8], "text": " Et un de tes franchisis\u00e9s, donc dans son pays, s'il est exp\u00e9di\u00e9 par le site, tu lui reverses un truc."}, {"timestamp": [6236.8, 6237.3], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6237.3, 6237.8], "text": " Ok."}, {"timestamp": [6237.8, 6239.4], "text": " Parce que sinon il fait ta pub pour..."}, {"timestamp": [6239.4, 6239.9], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6239.9, 6240.4], "text": " Ok."}, {"timestamp": [6240.4, 6245.64], "text": " Mais c'est vraiment un alli\u00e9 qui permet d'avoir l'exhaustivit\u00e9 du catalogue, des informations"}, {"timestamp": [6245.64, 6250.52], "text": " compl\u00e9mentaires et en m\u00eame temps comme tu le dis tr\u00e8s bien c'est que la perception, l'envie,"}, {"timestamp": [6250.52, 6254.16], "text": " elle vient davantage qu'on vient voir l'oeuvre en vrai, il n'y a aucun rendu qui est..."}, {"timestamp": [6254.16, 6258.6], "text": " J'ai vraiment ces souvenirs pour te rendre hommage l\u00e0-dessus, vous rendre hommage avec"}, {"timestamp": [6258.6, 6261.72], "text": " toute ton \u00e9quipe d'ailleurs, j'allais dire ton associ\u00e9 mais tout le monde et tout le travail"}, {"timestamp": [6261.72, 6265.08], "text": " que vous avez r\u00e9alis\u00e9, mais de ces"}, {"timestamp": [6265.08, 6270.92], "text": " premi\u00e8res fois o\u00f9 je suis rentr\u00e9 dans des yellow corner et \u00e0 chaque fois il y en a il y en a un"}, {"timestamp": [6270.92, 6275.64], "text": " aussi au Louvre, dans le Louvre mais tu vois c'est quand tu vois ces tirages en \u00e9norme je me souviens"}, {"timestamp": [6275.64, 6283.84], "text": " de ces tigres, de la terre, des photos de la lune, des photos en \u00e9norme comme \u00e7a enfin je veux dire"}, {"timestamp": [6283.84, 6285.28], "text": " en effet l'impulsion,"}, {"timestamp": [6285.28, 6290.24], "text": " enfin t'as envie de tout acheter en fait. Il y a un truc, quand t'aimes la photo, c'est super fort."}, {"timestamp": [6290.24, 6293.98], "text": " La photographie a pris une place tr\u00e8s importante aujourd'hui au sein de la soci\u00e9t\u00e9, dans nos"}, {"timestamp": [6293.98, 6299.52], "text": " habitats, m\u00eame dans la d\u00e9coration parce que nous on est entre les deux, on est entre l'art et la"}, {"timestamp": [6299.52, 6303.36], "text": " d\u00e9coration. Il y a vraiment des besoins aussi pour am\u00e9nager l'int\u00e9rieur. Et aujourd'hui la"}, {"timestamp": [6303.36, 6305.48], "text": " photographie a une premi\u00e8re place. On s'en rend compte d\u00e8s qu'on ouvre"}, {"timestamp": [6305.48, 6309.64], "text": " une revue, d\u00e8s qu'on va dans un salon de d\u00e9co, il y a toujours la photographie qui"}, {"timestamp": [6309.64, 6311.48], "text": " est toujours tr\u00e8s proche."}, {"timestamp": [6311.48, 6315.08], "text": " Quand je suis sorti du studio de G\u00e9rard Rancinant la derni\u00e8re fois, je t'avoue que j'avais"}, {"timestamp": [6315.08, 6317.44], "text": " des \u00e9toiles plein les yeux, alors en plus il y a des tirages malins, pour le coup on"}, {"timestamp": [6317.44, 6322.64], "text": " parle de 5 m\u00e8tres sur 4, je sais pas, c'est un truc \u00e9norme, tu vois."}, {"timestamp": [6322.64, 6327.8], "text": " \u00c7a je me dis que j'aimerais bien en avoir une, mais il faut savoir trouver l'emplacement."}, {"timestamp": [6327.8, 6330.48], "text": " Et du c\u00f4t\u00e9 des photographes, vous pouvez les aider \u00e0 produire ?"}, {"timestamp": [6330.48, 6332.2], "text": " C'est-\u00e0-dire tu peux payer ?"}, {"timestamp": [6332.2, 6333.68], "text": " On le fait de plus en plus."}, {"timestamp": [6333.68, 6337.16], "text": " Et on le fait tr\u00e8s souvent m\u00eame, maintenant et de plus en plus souvent."}, {"timestamp": [6337.16, 6342.16], "text": " Et c'est tout l'int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire d'accompagner un photographe sur un projet."}, {"timestamp": [6342.16, 6344.08], "text": " Que \u00e7a soit..."}, {"timestamp": [6344.08, 6345.88], "text": " Alors \u00e7a d\u00e9pend de la particularit\u00e9 du projet."}, {"timestamp": [6345.88, 6350.28], "text": " Mais on a fait... on a organis\u00e9 beaucoup de shootings avec les formentaux, on a privatis\u00e9"}, {"timestamp": [6350.28, 6354.72], "text": " des ch\u00e2teaux, fait venir des mod\u00e8les et c'est des productions qui nous sont propres. Et \u00e7a,"}, {"timestamp": [6354.72, 6362.32], "text": " c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a nous permet d'aider le photographe \u00e0 s'exprimer dans ce qu'il"}, {"timestamp": [6362.32, 6365.94], "text": " aime le plus. Nous, d'avoir d'avoir un contenu exclusif qui"}, {"timestamp": [6365.94, 6373.04], "text": " aussi r\u00e9pond \u00e0 des besoins qu'on anticipe ou \u00e0 des courants et donc je"}, {"timestamp": [6373.04, 6376.0], "text": " trouve \u00e7a extr\u00eamement vertueux et enrichissant pour tout le monde."}, {"timestamp": [6376.0, 6378.8], "text": " Et du coup vous prenez le risque aussi un peu avec lui."}, {"timestamp": [6378.8, 6383.08], "text": " Et on prend le risque qu'on assume totalement mais qui n'est pas non plus"}, {"timestamp": [6383.08, 6385.76], "text": " d\u00e9mesur\u00e9 pour nous parce que globalement apr\u00e8s si on sent bien les"}, {"timestamp": [6385.76, 6389.68], "text": " choses alors oui on s'est pris des gadins au d\u00e9but mais on arrive \u00e0... encore une"}, {"timestamp": [6389.68, 6394.28], "text": " fois quand vous travaillez avec un auteur de qualit\u00e9 vous \u00eates s\u00fbr que son"}, {"timestamp": [6394.28, 6399.28], "text": " contenu va \u00eatre de qualit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale sur l'avenir par exemple si vous"}, {"timestamp": [6399.28, 6404.68], "text": " devez parier sur le prochain film de Spielberg, c'est s\u00fbr que globalement ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6404.68, 6406.08], "text": " Il ne va pas faire 400 000 entr\u00e9es a priori."}, {"timestamp": [6406.08, 6410.4], "text": " Non, et puis il va \u00eatre bien, avant tout, il conna\u00eet son m\u00e9tier."}, {"timestamp": [6410.4, 6413.12], "text": " Et moi, quand je travaille avec un photographe depuis 10 ans,"}, {"timestamp": [6413.12, 6418.64], "text": " qui me dit qu'il va par exemple \u00e0 Cuba ou \u00e0 la Lambra ou dans des endroits"}, {"timestamp": [6418.64, 6423.36], "text": " o\u00f9 on arrive \u00e0 avoir des autorisations, puisque nous, avec la notori\u00e9t\u00e9 de Yellow Corner,"}, {"timestamp": [6423.36, 6425.28], "text": " on n'est plus \u00e0 m\u00eame de n\u00e9gocier des"}, {"timestamp": [6425.28, 6430.12], "text": " autorisations de shooting. On sait qu'on envoie quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 un"}, {"timestamp": [6430.12, 6434.52], "text": " track record assez bon, donc on sait que le contenu va \u00eatre bon et on prend un"}, {"timestamp": [6434.52, 6437.92], "text": " risque bien entendu. Sachant qu'ils d\u00e9foncent quand m\u00eame une oeuvre en plus."}, {"timestamp": [6437.92, 6441.0], "text": " Je veux dire, tu peux pas faire un truc super bien pendant 15 ans, puis une ann\u00e9e"}, {"timestamp": [6441.0, 6443.16], "text": " je sais pas, pour faire un truc alimentaire parce que t'en as ras le cul,"}, {"timestamp": [6443.16, 6446.24], "text": " dire je veux faire de la merde, un truc torch\u00e9 vite fait, b\u00e2cl\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [6446.24, 6451.48], "text": " Bien s\u00fbr et puis apr\u00e8s c'est \u00e0 nous de trouver l'auteur qui a le bon \u00e9tat d'esprit."}, {"timestamp": [6451.48, 6456.6], "text": " Il y en a comme \u00e7a, c'est en donnant de nom qu'on shiftait compl\u00e8tement des gens avec qui"}, {"timestamp": [6456.6, 6459.4], "text": " t'as boss\u00e9, qu'on abandonnait, qu'on l\u00e2chait la rampe."}, {"timestamp": [6459.4, 6460.72], "text": " Qu'on arr\u00eatait la photographie ?"}, {"timestamp": [6460.72, 6465.0], "text": " Qu'on arr\u00eatait ou qu'ils sont mis \u00e0 faire des trucs o\u00f9 tu t'es dit, l\u00e0 ils partent dans un..."}, {"timestamp": [6465.0, 6466.0], "text": " Oui, bah..."}, {"timestamp": [6466.0, 6468.0], "text": " Non, c'est pas tant que \u00e7a."}, {"timestamp": [6468.0, 6470.0], "text": " Je pense que le plus dur, c'est de..."}, {"timestamp": [6470.0, 6472.0], "text": " \u00c7a c'est vrai pour chaque artiste,"}, {"timestamp": [6472.0, 6475.0], "text": " on parle toujours de la peur"}, {"timestamp": [6475.0, 6476.0], "text": " de la page blanche de l'\u00e9crivain."}, {"timestamp": [6476.0, 6478.0], "text": " Mais le manque d'inspiration,"}, {"timestamp": [6478.0, 6479.0], "text": " c'est quelque chose qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [6479.0, 6481.0], "text": " et qui est une vraie angoisse"}, {"timestamp": [6481.0, 6482.0], "text": " quand on regarde les photographes."}, {"timestamp": [6482.0, 6484.0], "text": " C'est comment, quand on a eu un succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [6484.0, 6485.0], "text": " on va pouvoir se renouveler."}, {"timestamp": [6485.0, 6493.0], "text": " Comment on va retrouver... comment on va pas \u00eatre prisonnier de son succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0, parce que quand on a eu une th\u00e9matique qui est bonne,"}, {"timestamp": [6493.0, 6497.0], "text": " ou un sujet qui est bon, on a envie de tourner autour et d'aller jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6497.0, 6503.0], "text": " Comment on trouve l'inspiration \u00e0 nouveau ? Comment on arrive \u00e0 retrouver en fait une bonne id\u00e9e ?"}, {"timestamp": [6503.0, 6506.2], "text": " Et \u00e7a c'est pas \u00e9vident, et'est l\u00e0 dessus o\u00f9 justement la production peut \u00eatre"}, {"timestamp": [6506.2, 6509.32], "text": " int\u00e9ressante parce que nous on a du recul et on dit attend tu as fait \u00e7a, t'as fait"}, {"timestamp": [6509.32, 6513.08], "text": " \u00e7a, peut-\u00eatre que tu pourrais aller faire \u00e7a et au d\u00e9but \u00e7a peut perturber"}, {"timestamp": [6513.08, 6514.48], "text": " l'auteur avec qui on parle."}, {"timestamp": [6514.48, 6516.48], "text": " Vous commencez \u00e0 avoir des d\u00e9tracteurs un peu ?"}, {"timestamp": [6516.48, 6521.88], "text": " C'est plut\u00f4t l'inverse, on commence \u00e0 ne plus en avoir."}, {"timestamp": [6521.88, 6525.0], "text": " Ce que je veux dire c'est que tu pourrais \u00eatre per\u00e7u"}, {"timestamp": [6525.0, 6528.0], "text": " et c'est pas mon id\u00e9e tu vois,"}, {"timestamp": [6528.0, 6533.0], "text": " mais par toute cette force de frappe que vous avez,"}, {"timestamp": [6533.0, 6536.0], "text": " par ce r\u00e9seau,"}, {"timestamp": [6536.0, 6540.0], "text": " je vais dire un gros mot, je vais pas le dire d'ailleurs,"}, {"timestamp": [6540.0, 6544.0], "text": " mais comme une sorte de master franchise de quelqu'un de trop important."}, {"timestamp": [6544.0, 6549.84], "text": " Oui mais on reste un petit \u00e9diteur, on est une petite activit\u00e9, on fait 35 millions d'euros de chiffres,"}, {"timestamp": [6549.84, 6554.88], "text": " on a vraiment nous envie juste de partager notre passion un peu comme un"}, {"timestamp": [6554.88, 6558.72], "text": " flammarion, un acte sud, un blue note, on pourrait parler de Francis Walk."}, {"timestamp": [6558.72, 6565.54], "text": " Comme, dis donc ce c\u00e2ble, je peux pas le changer au milieu de l'enregistrement, comme"}, {"timestamp": [6568.0, 6569.04], "text": " j'allais dire tu pourrais devenir une sorte de Ikea"}, {"timestamp": [6574.28, 6574.92], "text": " de la photographie, c'\u00e9tait \u00e7a le gros mot et du coup on pourrait se dire ils sont tellement forts tellement machin que bon"}, {"timestamp": [6578.88, 6579.0], "text": " des gens doivent surtout dans les milieux de l'art vous regarder d'une mani\u00e8re un peu"}, {"timestamp": [6580.64, 6587.26], "text": " mais finalement c'est vrai que 35 millions bravo parce que c'est \u00e9norme et \u00e0 la fois j'imagine que j'ai pas eu ces chiffres de chez Camel Menoud ou chez Perrotin mais vu les"}, {"timestamp": [6587.26, 6590.62], "text": " montants des oeuvres qu'ils vendent ils doivent potentiellement \u00eatre l\u00e0 ou m\u00eame"}, {"timestamp": [6590.62, 6593.22], "text": " au-del\u00e0 d'ailleurs. Oui mais avec une quinzaine d'oeuvres."}, {"timestamp": [6593.22, 6597.34], "text": " On fait un m\u00e9tier tr\u00e8s diff\u00e9rent, nous on se compare plus \u00e0 un"}, {"timestamp": [6597.34, 6603.1], "text": " \u00e9diteur, un diffuseur grand public et globalement on arrive \u00e0 s'exprimer"}, {"timestamp": [6603.1, 6605.8], "text": " maintenant avec une centaine de galeries, \u00e0 avoir beaucoup de visiteurs et \u00e0"}, {"timestamp": [6605.8, 6610.56], "text": " voir justement les moyens de notre ambition, mais juste en \u00e9tant dans le paysage et sans"}, {"timestamp": [6610.56, 6615.32], "text": " en prendre une trop grande place. Et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on arrive justement \u00e0"}, {"timestamp": [6615.32, 6621.36], "text": " cohabiter, \u00e0 \u00eatre la premi\u00e8re marche pour certains, \u00e0 \u00eatre un compl\u00e9ment pour d'autres"}, {"timestamp": [6621.36, 6631.18], "text": " et \u00e0 toujours donner envie et c'est le plus important. Faire autre chose que de la photographie, c'est une option ?"}, {"timestamp": [6631.18, 6639.38], "text": " C'\u00e9tait \u00e0 l'origine une des raisons pour lesquelles on n'a pas voulu un nom de marque"}, {"timestamp": [6639.38, 6643.28], "text": " o\u00f9 la photographie \u00e9tait omnipr\u00e9sente, en se disant peut-\u00eatre qu'un jour on ne s'interdira"}, {"timestamp": [6643.28, 6649.48], "text": " pas. Mais globalement aujourd'hui on a envie de faire de la photographie est omnipr\u00e9sente, en se disant peut-\u00eatre qu'un jour on s'interdira pas. Mais globalement aujourd'hui on a envie de faire de la photographie mais par diff\u00e9rents moyens plut\u00f4t"}, {"timestamp": [6649.48, 6652.4], "text": " que de faire autre chose que de la photographie. C'est-\u00e0-dire quand je parlais de Zennberg,"}, {"timestamp": [6652.4, 6657.44], "text": " c'est \u00e7a reste de la photographie mais diff\u00e9remment, pourquoi pas co\u00e9diter, on le fait"}, {"timestamp": [6657.44, 6660.88], "text": " de plus en plus des livres avec des maisons d'\u00e9dition, parce qu'aujourd'hui je pense qu'il"}, {"timestamp": [6660.88, 6668.8], "text": " y a aussi pour les livres haut de gamme quelque chose \u00e0 faire. Je pense qu'on a une telle expertise en photographie que \u00e7a serait dangereux pour le moment d'aller ailleurs,"}, {"timestamp": [6668.8, 6670.6], "text": " mais apr\u00e8s on s'interdit rien."}, {"timestamp": [6670.6, 6677.6], "text": " Mais pour le moment, notre passion du moment et l\u00e0 o\u00f9 on a vraiment une valeur ajout\u00e9e, \u00e7a reste la photographie."}, {"timestamp": [6677.6, 6678.6], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6678.6, 6682.0], "text": " On peut se jouer des \u0153uvres d'art chez Jacques-Antoine Grandjean,"}, {"timestamp": [6682.0, 6686.64], "text": " chez les ventes priv\u00e9es, Vipi, avec des films, des animations, des choses"}, {"timestamp": [6686.64, 6690.4], "text": " incroyables. C'est vrai que c'est tr\u00e8s beau, mais en termes de reproductivit\u00e9, notamment,"}, {"timestamp": [6690.4, 6692.2], "text": " \u00e7a doit \u00eatre beaucoup plus complexe que ce que je vois."}, {"timestamp": [6692.2, 6696.36], "text": " On regarde quand m\u00eame, on est \u00e0 l'aff\u00fbt de tout \u00e7a, parce que la photographie est jamais"}, {"timestamp": [6696.36, 6701.64], "text": " loin de la vid\u00e9o. On le voit pour deux dans les appareils. On parlait du Orel et Flex,"}, {"timestamp": [6701.64, 6705.0], "text": " mais aujourd'hui, maintenant, \u00e7a fait cam\u00e9ra et appareil photo."}, {"timestamp": [6705.0, 6708.0], "text": " Mais on reste quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s photographe."}, {"timestamp": [6708.0, 6709.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6709.0, 6712.0], "text": " Tu as vendu une partie de tes..."}, {"timestamp": [6712.0, 6715.0], "text": " Vous avez vendu une partie de vos parts en passage \u00e0 un moment ?"}, {"timestamp": [6715.0, 6716.0], "text": " Un petit peu."}, {"timestamp": [6716.0, 6721.0], "text": " On s'est d\u00e9sendett\u00e9 un petit peu avec Paul parce qu'on s'\u00e9tait endett\u00e9 pour en racheter."}, {"timestamp": [6721.0, 6724.0], "text": " Donc on a fait un jeu comme \u00e7a de vasque communicant."}, {"timestamp": [6724.0, 6727.48], "text": " D'accord. Je veux dire que souvent quand c'est ta premi\u00e8re structure et que tu l'as"}, {"timestamp": [6727.48, 6732.16], "text": " jamais vendue, finalement tu peux te retrouver \u00e0 la t\u00eate d'un truc qui est"}, {"timestamp": [6732.16, 6736.56], "text": " tr\u00e8s valoris\u00e9 mais toi peut-\u00eatre presque, sans argent j'exag\u00e8re un peu mais sans"}, {"timestamp": [6736.56, 6740.92], "text": " patrimoine en tout cas. D'accord donc vous avez eu des effets de"}, {"timestamp": [6740.92, 6745.04], "text": " rachat de revente tr\u00e8s bien et aujourd'hui les fonds, tu parlais de 360..."}, {"timestamp": [6745.04, 6750.8], "text": " Ils sont partis. Ils sont partis et qui est-ce qui les a remplac\u00e9s ? La tour. La tour. La tour."}, {"timestamp": [6750.8, 6758.08], "text": " D'accord. Et deux entrepreneurs assez formidables. D'accord. Tu as d'autres activit\u00e9s aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6758.08, 6765.46], "text": " je crois, alors peut-\u00eatre pas professionnel mais o\u00f9 c'est vraiment toujours li\u00e9 \u00e0 Yellow Corner."}, {"timestamp": [6765.46, 6770.74], "text": " Non, Yellow Corner et puis j'aime bien \u00eatre toujours une t\u00eate dans la musique quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6770.74, 6775.98], "text": " Je suis quand m\u00eame tr\u00e8s souvent dans les festivals avec ma famille donc c'est quelque"}, {"timestamp": [6775.98, 6780.22], "text": " chose qui m'int\u00e9resse beaucoup mais plus \u00e0 titre de b\u00e9n\u00e9volat. Donc je suis tous"}, {"timestamp": [6780.22, 6783.7], "text": " les grands festivals que ce soit la rock d'interrompt, je suis jamais loin d'un piano non"}, {"timestamp": [6783.7, 6789.32], "text": " plus. Et j'essaye toujours de trouver d' trouver des passerelles qui me permettent de lier les deux."}, {"timestamp": [6789.32, 6794.4], "text": " On a d'ailleurs diffus\u00e9 pendant une p\u00e9riode au sein de Yellow Corner toutes les photographies"}, {"timestamp": [6794.4, 6798.48], "text": " de Francis Wolff, qui est le fondateur de Blue Note. Et en fait c'est assez amusant parce que"}, {"timestamp": [6798.48, 6803.12], "text": " Blue Note c'est un label de jazz magnifique et Francis Wolff \u00e9tait photographe. Et en fait,"}, {"timestamp": [6803.12, 6805.84], "text": " il prenait en photo tous tous tous tous tous les musiciens"}, {"timestamp": [6805.88, 6809.56], "text": " et quand je suis tomb\u00e9 sur les archives j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement extraordinaire de trouver un"}, {"timestamp": [6810.2, 6815.72], "text": " personnage comme \u00e7a qui \u00e9tait full de photographie et full de musique et pas n'importe quoi on parlait d'Iren Erman il est chez Blue Note"}, {"timestamp": [6815.72, 6817.64], "text": " aujourd'hui qu'on a diffus\u00e9"}, {"timestamp": [6817.64, 6822.8], "text": " tout ce travail donc moi j'ai toujours une passion pour la musique bien ancr\u00e9e mais qui reste comme \u00e7a lointaine"}, {"timestamp": [6823.92, 6826.56], "text": " c'est int\u00e9ressant parce que je pensais"}, {"timestamp": [6826.56, 6832.04], "text": " que comme tu \u00e9tais \u00e0 Venise encore r\u00e9cemment, mais l\u00e0 c'est dans tes activit\u00e9s de scouting,"}, {"timestamp": [6832.04, 6838.68], "text": " de photographes. Exactement, sur le festival de workshop avec les rencontres d'Arles,"}, {"timestamp": [6838.68, 6842.68], "text": " ce qui est int\u00e9ressant parce qu'aujourd'hui je pense qu'il y a aussi un engouement assez fort,"}, {"timestamp": [6842.68, 6846.68], "text": " par exemple tu parlais de la photographie,"}, {"timestamp": [6846.68, 6850.32], "text": " est-ce qu'on veut faire autre chose ? Je pense, et \u00e7a je regarde de fa\u00e7on tr\u00e8s attentive,"}, {"timestamp": [6850.32, 6858.76], "text": " qu'il y a aujourd'hui une envie pour tout un chacun d'\u00eatre photographe et de faire des choses de ses"}, {"timestamp": [6858.76, 6863.6], "text": " mains. D'ailleurs en photographie, il y a vraiment je pense une tendance de fond de vouloir faire les"}, {"timestamp": [6863.6, 6868.7], "text": " choses par soi-m\u00eame, que ce soit de la poterie, que ce soit des workshops, de toutes sortes. On s'en"}, {"timestamp": [6868.7, 6872.12], "text": " rend compte, l\u00e0 j'\u00e9tais \u00e0 Arles la semaine derni\u00e8re, que ces activit\u00e9s-l\u00e0 fonctionnent"}, {"timestamp": [6872.12, 6876.08], "text": " extr\u00eamement bien. Donc je regarde \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s parce que je trouve que c'est int\u00e9ressant aussi"}, {"timestamp": [6876.08, 6882.6], "text": " de la transmission, de partager le savoir. Et en photographie, \u00e7a a vraiment du sens et \u00e7a"}, {"timestamp": [6882.6, 6886.92], "text": " fonctionne relativement bien. Donc d\u00e8s qu'il y a des activit\u00e9s comme \u00e7a photo,"}, {"timestamp": [6886.92, 6888.48], "text": " j'essaye de m'y rendre quand c'est les week-ends."}, {"timestamp": [6888.68, 6890.16], "text": " L\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 Arles, il y avait Venise."}, {"timestamp": [6890.16, 6892.36], "text": " Effectivement, il faut regarder quand c'est pas loin."}, {"timestamp": [6892.36, 6895.36], "text": " Et c'est int\u00e9ressant d'\u00eatre au plus pr\u00e8s du photographe et de voir"}, {"timestamp": [6895.36, 6897.6], "text": " une activit\u00e9 photo qui est diff\u00e9rente de celle qu'on fait."}, {"timestamp": [6897.8, 6899.8], "text": " On ne parle pas de vendre une photographie,"}, {"timestamp": [6900.0, 6903.8], "text": " on parle de transmettre, d'en savoir jusqu'\u00e0 comment \u00e7a marche."}, {"timestamp": [6904.0, 6905.48], "text": " Est-ce que c'est des groupes de 10, 12 ?"}, {"timestamp": [6905.68, 6906.84], "text": " Donc tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [6907.04, 6908.68], "text": " Et puis, \u00e7a donne aussi un autre \u00e9tat d'esprit,"}, {"timestamp": [6908.88, 6913.84], "text": " une autre relation avec le photographe, parce que ce qui est un peu"}, {"timestamp": [6914.04, 6916.52], "text": " ce qui pourrait \u00eatre un petit peu"}, {"timestamp": [6917.6, 6920.36], "text": " difficile dans le m\u00e9tier d'\u00e9diteur comme on fait,"}, {"timestamp": [6920.56, 6924.24], "text": " c'est qu'on peut aussi avoir des relations uniquement lointaines avec l'auteur."}, {"timestamp": [6924.44, 6927.8], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on fait beaucoup de choses par t\u00e9l\u00e9phone, par email, on s'\u00e9change"}, {"timestamp": [6927.8, 6930.92], "text": " des fichiers, parfois m\u00eame sans se voir. Donc c'est important quand il y a des"}, {"timestamp": [6930.92, 6934.96], "text": " grandes manifestations de photos de s'y rendre pour pouvoir c\u00f4toyer"}, {"timestamp": [6934.96, 6938.04], "text": " comme \u00e7a. L\u00e0 tu connais tout le monde du coup quand tu as un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6938.04, 6942.28], "text": " Oui, c'est quand m\u00eame normal qu'apr\u00e8s autant de temps dans la photographie on connaisse"}, {"timestamp": [6942.28, 6946.28], "text": " bien le milieu et c'est vrai que c'est un petit milieu donc on conna\u00eet oui je pense que je"}, {"timestamp": [6946.28, 6949.8], "text": " connais tous les photographes de la plan\u00e8te de pr\u00e8s ou de loin et certains"}, {"timestamp": [6949.8, 6953.04], "text": " avec qui \u00e7a se passe bien d'autres o\u00f9 voil\u00e0 il y a eu un \u00e9change je ne sais pas"}, {"timestamp": [6953.04, 6955.96], "text": " aller plus loin et puis aussi tous les grands acteurs les directeurs de"}, {"timestamp": [6955.96, 6960.56], "text": " festivals les galeries quand on habite et qu'on vit une passion on essaye d'y"}, {"timestamp": [6960.56, 6964.08], "text": " aller \u00e0 fond et puis le principe de yellow corner date aussi dans une"}, {"timestamp": [6964.08, 6966.32], "text": " vingtaine de pays diff\u00e9rents fait qu'on a aussi des"}, {"timestamp": [6967.24, 6969.24], "text": " des connaissances avec des acteurs locaux"}, {"timestamp": [6969.56, 6971.12], "text": " lointains qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressants."}, {"timestamp": [6971.12, 6977.74], "text": " Je voudrais revenir avant de clore ce petit long \u00e9change et je te remercie de ton temps sur deux trois choses autour de"}, {"timestamp": [6978.04, 6984.4], "text": " tes boutiques, pardon, tes galeries, c'est pas un beau terme boutique et enfin je sais pas si c'est pas un beau terme mais en tout cas"}, {"timestamp": [6984.8, 6986.8], "text": " on parle de galeries, c'est pas un beau terme boutique et enfin je sais pas si c'est pas un beau terme mais en tout cas on parle on parle de galerie chez vous"}, {"timestamp": [6989.44, 6994.32], "text": " D'abord sur les personnes ensuite sur les emplacements et les petits secrets que tu as pu trouver"}, {"timestamp": [6996.08, 6999.28], "text": " Les personnes comment tu recrutes dans tes boutiques"}, {"timestamp": [7000.44, 7002.56], "text": " je veux dire c'est quoi les qualit\u00e9s d'un"}, {"timestamp": [7004.2, 7005.76], "text": " Vendeur d'un conseiller ?"}, {"timestamp": [7005.76, 7008.56], "text": " J'imagine qu'il faut qu'il aime la photo un minimum,"}, {"timestamp": [7008.56, 7012.72], "text": " mais qu'est-ce que tu as appris en plus de dix ans l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [7012.72, 7014.64], "text": " Alors plusieurs choses."}, {"timestamp": [7014.64, 7019.36], "text": " D\u00e9j\u00e0 nous, on ne se rend pas compte peut-\u00eatre de l'ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [7019.36, 7023.28], "text": " mais il y a une mutation qui est assez profonde au sein de la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [7023.28, 7027.28], "text": " dans le sens o\u00f9 de plus en plus on se consacre \u00e0"}, {"timestamp": [7027.28, 7032.2], "text": " l'\u00e9dition et de plus en plus on veut \u00eatre fort dans notre m\u00e9tier d'\u00e9diteur aupr\u00e8s des auteurs,"}, {"timestamp": [7032.2, 7036.0], "text": " et de plus en plus on veut aller vers des partenaires. Donc ce que j'ai appris c'est"}, {"timestamp": [7036.0, 7048.0], "text": " qu'il faut nous concentrer sur notre expertise qui est la photographie et partager le commerce avec quelqu'un de local. Pourquoi ? Parce que"}, {"timestamp": [7048.0, 7052.92], "text": " et donc souvent plut\u00f4t un franchiseur qu'un vendeur. Alors bien s\u00fbr on recrute des vendeurs"}, {"timestamp": [7052.92, 7058.12], "text": " par la passion, par le sens du commerce, par des choses qui sont en fait simples et basiques. C'est"}, {"timestamp": [7058.12, 7062.84], "text": " quelqu'un qui aime son m\u00e9tier, qui a envie d'aller toujours plus loin et qui aime la vente et donc le"}, {"timestamp": [7062.84, 7068.44], "text": " contact. \u00c7a c'est un bon vendeur. Mais on se rend compte d'une chose, surtout pour une activit\u00e9 comme la n\u00f4tre, c'est que la franchise"}, {"timestamp": [7068.44, 7076.6], "text": " permet d'avoir aussi des partenaires qui ont un peu plus de recul, une autorit\u00e9, un r\u00e9seau et une"}, {"timestamp": [7076.6, 7083.88], "text": " infiltration dans un quartier ou dans une ville qui permet de faire \u00e9merger la marque davantage"}, {"timestamp": [7083.88, 7086.48], "text": " que si c'\u00e9tait... enfin c'est d'autant plus"}, {"timestamp": [7086.48, 7090.48], "text": " important pour nous que pour une marque de cosm\u00e9tiques je pense."}, {"timestamp": [7090.48, 7094.96], "text": " Mais tu leur donnes des guidelines sur les typologies de personnes qu'il faut recruter ?"}, {"timestamp": [7094.96, 7101.2], "text": " Je veux dire tu veux peut-\u00eatre pas un vendeur d'\u00e9lectrom\u00e9nager dans... tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [7101.2, 7103.64], "text": " Non mais je pense qu'il ne faut pas avoir d'a priori de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on a pris"}, {"timestamp": [7103.64, 7105.28], "text": " comme photographe quelqu'un qui \u00e9tait comptable,"}, {"timestamp": [7105.28, 7107.32], "text": " on peut prendre quelqu'un qui \u00e9tait d'un intellectuaux m\u00e9nager."}, {"timestamp": [7107.6, 7111.32], "text": " Si c'est quelqu'un qui est passionn\u00e9, qui a envie de vendre et qui est"}, {"timestamp": [7111.32, 7113.92], "text": " capable de partager sa passion,"}, {"timestamp": [7114.16, 7118.84], "text": " il faut quelqu'un qui soit capable de partager son d\u00e9sir et qui ait le sens du commerce."}, {"timestamp": [7118.88, 7119.96], "text": " C'est deux choses."}, {"timestamp": [7120.28, 7122.04], "text": " Donc, effectivement, il faut qu'il soit quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [7123.32, 7124.56], "text": " Si c'est alimentaire, \u00e7a le fera pas."}, {"timestamp": [7124.64, 7126.08], "text": " Il faut qu'il ait une passion pour la photographie."}, {"timestamp": [7126.48, 7130.0], "text": " Et alors apr\u00e8s, au-del\u00e0 de... parce que tu as d\u00e9couvert \u00e7a quand m\u00eame sur..."}, {"timestamp": [7130.88, 7132.36], "text": " sur..."}, {"timestamp": [7132.36, 7135.84], "text": " enfin, sur le Tarte, c'est la gestion, la cr\u00e9ation d'une boutique."}, {"timestamp": [7136.64, 7138.16], "text": " Tu t'es bien"}, {"timestamp": [7138.16, 7142.92], "text": " mis au bon endroit dans le marais, on le disait tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans une config de boutique,"}, {"timestamp": [7142.92, 7144.44], "text": " je veux dire, c'est..."}, {"timestamp": [7144.44, 7145.32], "text": " on pourrait dire"}, {"timestamp": [7145.32, 7148.72], "text": " il y a juste une caisse et puis des endroits o\u00f9 tu exposes les trucs mais il y a peut-\u00eatre des petits secrets aussi."}, {"timestamp": [7148.72, 7153.2], "text": " Oui, l\u00e0 on a eu encore une tr\u00e8s belle rencontre, on avait rencontr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [7153.2, 7159.92], "text": " alors l\u00e0 on appelle \u00e7a un concept, G\u00e9rard Barrault qui est quelqu'un qui avait fait"}, {"timestamp": [7159.92, 7166.4], "text": " notamment Sephora, le concept, qui avait fait Nature et d\u00e9couverte, enfin des petits"}, {"timestamp": [7166.4, 7171.32], "text": " succ\u00e8s quoi. Des vrais petits succ\u00e8s et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre compl\u00e8tement au hasard,"}, {"timestamp": [7171.32, 7175.16], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante. Alors l\u00e0 c'est marrant parce qu'on est en train de lancer le nouveau"}, {"timestamp": [7175.16, 7179.92], "text": " concept, donc on est en train de rechanger un petit peu tout notre code, le logo, la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [7179.92, 7183.84], "text": " d'appr\u00e9hender les galeries, \u00e7a va sortir \u00e0 la rentr\u00e9e dans une premi\u00e8re galerie test \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [7183.84, 7188.76], "text": " puis apr\u00e8s on va le changer. Mais G\u00e9rard Barraud c'est quelqu'un d'assez brillant et c'est lui qui"}, {"timestamp": [7188.76, 7193.92], "text": " nous a orient\u00e9 vers le noir en fait. Dans les galeries, toutes nos galeries sont noires et"}, {"timestamp": [7193.92, 7198.36], "text": " c'\u00e9tait son id\u00e9e. Moi je voulais quelque chose de plus gris, plus gris clair et lui je pense qu'il"}, {"timestamp": [7198.36, 7202.76], "text": " a repris ses codes de Sephora, de photoservice et il nous a dit non, non, il faut aller dans le noir"}, {"timestamp": [7202.76, 7207.24], "text": " parce que l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tranch\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se fait dans les galeries d'art blanches traditionnelles et puis"}, {"timestamp": [7207.24, 7210.92], "text": " il faut pr\u00e9empter cette couleur sinon quelqu'un va vous la prendre et puis apr\u00e8s vous serez"}, {"timestamp": [7210.92, 7217.48], "text": " coinc\u00e9. Donc c'est un type g\u00e9nial qui a une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Interbrand"}, {"timestamp": [7217.48, 7222.2], "text": " donc qui a fait beaucoup de succ\u00e8s donc \u00e7a c'est tr\u00e8s important de travailler avec des gens qui"}, {"timestamp": [7222.2, 7228.32], "text": " connaissent parfaitement le retail parce qu'il y a beaucoup de code l\u00e0-dedans. Et maintenant que tu connais parfaitement, ou que tu connais bien..."}, {"timestamp": [7228.32, 7233.64], "text": " Je connais mon activit\u00e9, mais je ne connais pas bien. Maintenant, on est en train de le retravailler,"}, {"timestamp": [7233.64, 7236.68], "text": " mais peut-\u00eatre avec quelqu'un qui a moins d'autorit\u00e9. On est en train de travailler"}, {"timestamp": [7236.68, 7242.64], "text": " avec diff\u00e9rents bureaux, mais plus avec notre exp\u00e9rience et notre ressenti qu'on veut faire"}, {"timestamp": [7242.64, 7246.48], "text": " partager. Tu veux abandonner le noir ? Non, on va pas abandonner"}, {"timestamp": [7246.48, 7251.4], "text": " le noir, mais on va changer beaucoup de choses quand m\u00eame. On va mettre aussi au point la"}, {"timestamp": [7251.4, 7256.56], "text": " possibilit\u00e9 de mettre en avant notre laboratoire Zennberg pour tout un chacun. On veut mettre un"}, {"timestamp": [7256.56, 7260.64], "text": " espace pour les livres qu'on co-\u00e9dite avec les maisons d'\u00e9dition, parce que c'est important"}, {"timestamp": [7260.64, 7267.6], "text": " aussi d'expliquer le parcours des photographes. Je pense que le livre, quand bien m\u00eame, c'est pas n\u00e9cessairement un mod\u00e8le \u00e9conomique en soi, c'est quelque chose"}, {"timestamp": [7267.6, 7273.56], "text": " qui accompagne bien le travail du photographe, qui fait du sens, qui fait du sens aujourd'hui."}, {"timestamp": [7273.56, 7277.04], "text": " D'ailleurs je regardais s'il y avait des livres ici, mais je t'en enverrai parce que c'est"}, {"timestamp": [7277.04, 7280.48], "text": " important aussi d'avoir les livres des auteurs, c'est amusant de se plonger dans leur travail,"}, {"timestamp": [7280.48, 7283.88], "text": " parce qu'on peut pas mettre toutes les photographies. Donc tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0,"}, {"timestamp": [7283.88, 7286.88], "text": " qui manquent aujourd'hui, on va les changer."}, {"timestamp": [7287.08, 7289.12], "text": " On va faire un relooking assez important."}, {"timestamp": [7289.32, 7294.2], "text": " C'est vrai que les livres que j'ach\u00e8te pour mes collaborateurs sont plus"}, {"timestamp": [7294.4, 7298.8], "text": " de la litt\u00e9rature start-up, croissance, growth."}, {"timestamp": [7299.0, 7300.0], "text": " C'est important."}, {"timestamp": [7300.2, 7304.64], "text": " Oui, c'est important, mais c'est en effet pas sur les oeuvres."}, {"timestamp": [7304.84, 7306.04], "text": " C'est quoi ton plus bel \u00e9chec ?"}, {"timestamp": [7306.04, 7309.64], "text": " Mon plus bel \u00e9chec ?"}, {"timestamp": [7309.64, 7311.52], "text": " Celui que tu pr\u00e9f\u00e8res."}, {"timestamp": [7311.52, 7312.64], "text": " Celui que je pr\u00e9f\u00e8re ?"}, {"timestamp": [7312.64, 7315.28], "text": " Celui qui t'a le plus appris, je sais pas."}, {"timestamp": [7315.28, 7327.92], "text": " Celui qui... J'ai du mal \u00e0 voir un \u00e9chec... J'en ai eu beaucoup d\u00e9j\u00e0. Mais au sein de Yellow Corner ou..."}, {"timestamp": [7327.92, 7329.52], "text": " Potentiellement ou pas d'ailleurs."}, {"timestamp": [7329.52, 7335.76], "text": " Moi j'ai redoubl\u00e9 ma deuxi\u00e8me ann\u00e9e de droit. C'\u00e9tait quand m\u00eame un bel \u00e9chec parce que je"}, {"timestamp": [7335.76, 7340.76], "text": " pense que les \u00e9checs pris tous ont quand m\u00eame, socialement, une r\u00e9sonance forte."}, {"timestamp": [7340.76, 7346.88], "text": " Et apr\u00e8s avoir redoubl\u00e9 cette ann\u00e9e, il ne me manquait qu'un module"}, {"timestamp": [7346.88, 7351.24], "text": " en fait. Il ne me manquait qu'un seul module pour avoir \u00e0 mon ann\u00e9e, je ne l'ai pas eu"}, {"timestamp": [7351.24, 7355.48], "text": " \u00e0 cause d'un module. Et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai d\u00fb refaire une ann\u00e9e, mais que pour"}, {"timestamp": [7355.48, 7359.88], "text": " trois mois. C'\u00e9tait mal foutu. C'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais en vacances en d\u00e9cembre jusqu'en"}, {"timestamp": [7359.88, 7363.56], "text": " octobre. Parce qu'en fait, il avait juste fallu que je repasse ce module. Les autres"}, {"timestamp": [7363.56, 7367.64], "text": " \u00e9taient acquis, donc on me les gardait. Et c'\u00e9tait un bel \u00e9chec parce que c'est \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [7367.64, 7371.96], "text": " j'ai d\u00e9cid\u00e9 de travailler pour cet organisateur de concert et o\u00f9 je pense que j'ai d\u00e9finitivement"}, {"timestamp": [7371.96, 7376.04], "text": " chavir\u00e9 dans le monde de la culture parce que j'ai travaill\u00e9 huit \u00e0 neuf mois pour lui"}, {"timestamp": [7376.04, 7380.4], "text": " cons\u00e9cutif alors que j'\u00e9tais officiellement deuxi\u00e8me ann\u00e9e de droit en vacances et c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [7380.4, 7385.52], "text": " un \u00e9chec int\u00e9ressant parce que j'ai un peu switch\u00e9 le droit pour la culture \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [7385.52, 7391.0], "text": " Et je pense que l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un changement de cap important."}, {"timestamp": [7392.28, 7394.28], "text": " C'est quoi ta pire nuit blanche d'entrepreneur ?"}, {"timestamp": [7395.72, 7397.72], "text": " La pire nuit blanche d'entrepreneur ?"}, {"timestamp": [7399.72, 7402.72], "text": " Il y en a eu beaucoup, il y en a eu beaucoup, beaucoup, beaucoup."}, {"timestamp": [7402.24, 7405.0], "text": " il y en a eu beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup."}, {"timestamp": [7409.36, 7409.4], "text": " J'ai tendance \u00e0 surr\u00e9agir, donc d\u00e8s que quelque chose va mal,"}, {"timestamp": [7411.12, 7411.44], "text": " j'ai l'impression que \u00e7a va aller tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s mal."}, {"timestamp": [7414.56, 7414.64], "text": " Et de la m\u00eame fa\u00e7on, d\u00e8s que quelque chose va bien, j'ai l'impression que \u00e7a va aller tr\u00e8s, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7416.64, 7417.04], "text": " Alors que souvent, \u00e7a se passe au milieu."}, {"timestamp": [7421.72, 7422.04], "text": " Et donc, les pires nuits blanches, c'est quand on a eu,"}, {"timestamp": [7427.0, 7433.52], "text": " moi personnellement, des grosses marques, je ne vais pas les citer, qui nous attaquent pour nous dire qu'on a diffus\u00e9 des photos sans les copyrights,"}, {"timestamp": [7433.52, 7436.92], "text": " ce genre de choses, que c'est du p\u00e9nal, que si, que \u00e7a, parce que globalement on"}, {"timestamp": [7436.92, 7439.4], "text": " se rend pas compte, mais avoir l'autorisation de l'auteur..."}, {"timestamp": [7439.4, 7442.64], "text": " Est-ce que tu peux avoir par exemple, excuse-moi, je vais citer une marque,"}, {"timestamp": [7442.64, 7448.56], "text": " j'en ai aucune id\u00e9e, mais un Pepsi qui est sur une photo d'art et puis Pepsi va dire t'as pas le droit de faire \u00e7a c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7448.56, 7454.4], "text": " Voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc quand on a des grosses... et les pires c'est... alors \u00e7a c'est pas des grosses..."}, {"timestamp": [7454.4, 7459.72], "text": " alors \u00e7a c'est des choses sur lesquelles personnellement je dois r\u00e9pondre donc c'est"}, {"timestamp": [7459.72, 7464.12], "text": " pas \u00e9vident mais quand vous avez les gros cabinets d'avocats am\u00e9ricains, les maquettes d'e-broken"}, {"timestamp": [7464.12, 7469.48], "text": " et de \u00e7a, c'est l\u00e0 qu'ils vous \u00e9crivent, oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, quand vous voyez des recommand\u00e9s comme \u00e7a qui arrivent, c'est pas des..."}, {"timestamp": [7469.48, 7471.28], "text": " Vous savez que d\u00e9j\u00e0 le courrier a co\u00fbt\u00e9 15 000 euros."}, {"timestamp": [7471.28, 7480.84], "text": " Ouais voil\u00e0, alors \u00e7a c'est p\u00e9nible. Apr\u00e8s il y a toujours ce qui est li\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie, de cash, quand vous lancez des galeries qui ne marchent pas,"}, {"timestamp": [7480.84, 7486.0], "text": " des pays qui ne marchent pas, qu'il faut fermer, des activit\u00e9s o\u00f9 il faut se dire en fait c'\u00e9tait une erreur."}, {"timestamp": [7486.0, 7489.0], "text": " Mais c'est plus sur le long terme, c'est pas un coup,"}, {"timestamp": [7489.0, 7492.0], "text": " mais \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur de se dire"}, {"timestamp": [7492.0, 7495.0], "text": " est-ce qu'on s'y prend bien ou pas."}, {"timestamp": [7495.0, 7497.0], "text": " T'as ferm\u00e9 quoi comme pays ?"}, {"timestamp": [7497.0, 7499.0], "text": " Comme pays on n'en a pas ferm\u00e9 parce qu'on a r\u00e9ouvert,"}, {"timestamp": [7499.0, 7502.0], "text": " mais on a ferm\u00e9 beaucoup de galeries qui ne fonctionnent pas."}, {"timestamp": [7502.0, 7509.32], "text": " Parfois aussi on ferme des galeries qui fonctionnent parce que les baux arrivent \u00e0 fin. \u00c7a c'est les plus dures, celles-ci \u00e0 fermer. On a d\u00fb fermer"}, {"timestamp": [7509.32, 7512.76], "text": " Beaucrenel qui marchait bien mais parce que les galeries Lafayette arrivent et qu'il y a un"}, {"timestamp": [7512.76, 7517.24], "text": " mastodonte qui se repositionne donc il faut \u00eatre souple. Mais c'est vrai que ce qui est dangereux"}, {"timestamp": [7517.24, 7520.96], "text": " dans le droit \u00e0 l'image c'est que \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin. On le voit, il y a eu des"}, {"timestamp": [7520.96, 7526.48], "text": " proc\u00e8s qui sont ph\u00e9nom\u00e9naux et \u00e7a para\u00eet indolore. Donc c'est pour \u00e7a que je fais tr\u00e8s tr\u00e8s attention. On n'a pas eu de proc\u00e8s encore et"}, {"timestamp": [7526.48, 7530.32], "text": " \u00e7a je suis vigilant l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7530.32, 7539.4], "text": " En effet, je pense que les ouvertures, les fermetures, c'est quelque chose d'assez impactant."}, {"timestamp": [7539.4, 7542.28], "text": " On est d'accord que tu n'as pas vu toutes tes boutiques ?"}, {"timestamp": [7542.28, 7543.96], "text": " Non, c'est pas bien."}, {"timestamp": [7543.96, 7547.0], "text": " Depuis quand tu'as l\u00e2ch\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7547.0, 7552.0], "text": " D\u00e9j\u00e0 parce que c'est Paul qui s'occupe du d\u00e9veloppement de boutiques, donc lui s'occupe de \u00e7a."}, {"timestamp": [7552.0, 7554.0], "text": " J'imagine qu'au moins les trois premi\u00e8res tu les avais vues."}, {"timestamp": [7554.0, 7560.0], "text": " Les 30, non, pardon, les 30 ou les 40, mais l\u00e0 c'est vrai que j'ai pas vu les deux derni\u00e8res qu'on a ouvert \u00e0 Hong Kong,"}, {"timestamp": [7560.0, 7563.0], "text": " j'ai pas encore vu celle de Tokyo, c'est loin."}, {"timestamp": [7563.0, 7565.04], "text": " Les 25 en Chine tu les verras"}, {"timestamp": [7565.04, 7569.64], "text": " probablement jamais toutes ? J'aimerais quand m\u00eame, c'est un beau pays mais moi je me"}, {"timestamp": [7569.64, 7574.32], "text": " focus vraiment, mon ambition c'est aussi de voir tous nos photographes et \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [7574.32, 7577.2], "text": " vrai que c'est important de les rencontrer, de passer du temps avec eux parce que maintenant"}, {"timestamp": [7577.2, 7581.28], "text": " on a vraiment sp\u00e9cialis\u00e9 les t\u00e2ches et moi je suis vraiment sur la partie \u00e9ditoriale"}, {"timestamp": [7581.28, 7589.0], "text": " et donc c'est tr\u00e8s important que le contenu soit ma\u00eetris\u00e9. Avec toute cette croissance, du coup, tu as beaucoup de travail. Est-ce que tu"}, {"timestamp": [7589.0, 7591.44], "text": " travailles combien d'heures par semaine ?"}, {"timestamp": [7591.44, 7598.0], "text": " J'ai jamais en fait compt\u00e9 mais c'est un m\u00e9tier passion. Donc quand on est"}, {"timestamp": [7598.0, 7600.2], "text": " cuisinier, est-ce qu'on dit qu'on travaille ou qu'on travaille pas ?"}, {"timestamp": [7600.2, 7604.9], "text": " Moi la photographie c'est ma passion depuis toujours. En fait, il y a deux"}, {"timestamp": [7604.9, 7606.4], "text": " sortes d'entrepreneurs pour moi."}, {"timestamp": [7606.4, 7610.04], "text": " Il y a l'entrepreneur qui se dit tiens, l\u00e0, il y a une opportunit\u00e9, je vais la combler."}, {"timestamp": [7610.64, 7613.4], "text": " \u00c7a, c'est l'entrepreneur A."}, {"timestamp": [7613.88, 7616.44], "text": " Et l'entrepreneur B qui vit dans sa passion."}, {"timestamp": [7616.52, 7619.48], "text": " Et donc, \u00e7a peut \u00eatre le chef cuisinier, celui qui fait des chocolats."}, {"timestamp": [7620.16, 7621.08], "text": " Moi, je suis plut\u00f4t dans celui-ci."}, {"timestamp": [7621.08, 7622.92], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, je suis dans la photographie."}, {"timestamp": [7622.92, 7626.76], "text": " Demain, on ne me verra pas vendre des pneus, m\u00eame si je trouve qu'il y a une super id\u00e9e de pneu clout\u00e9"}, {"timestamp": [7626.76, 7629.16], "text": " qui pourrait r\u00e9volutionner le march\u00e9."}, {"timestamp": [7629.16, 7633.12], "text": " Je serai toujours dans une activit\u00e9 culturelle parce qu'avant tout,"}, {"timestamp": [7633.12, 7635.64], "text": " j'ai deux passions qui sont autour de la photographie et de la musique."}, {"timestamp": [7636.4, 7641.96], "text": " Donc c'est important de savoir o\u00f9 on se situe en termes d'entreprenariat."}, {"timestamp": [7643.52, 7648.4], "text": " Comment tu t'organises ? Tu arrives \u00e0 pas te faire bouffer,"}, {"timestamp": [7648.4, 7650.16], "text": " je sais pas, par ta bo\u00eete mail, par..."}, {"timestamp": [7650.16, 7651.16], "text": " T'arrives \u00e0..."}, {"timestamp": [7651.16, 7653.16], "text": " C'est quoi ton process d'organisation ?"}, {"timestamp": [7654.28, 7657.44], "text": " Moi, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s souvent derri\u00e8re mes mails"}, {"timestamp": [7657.44, 7660.32], "text": " et mes process d'organisation,"}, {"timestamp": [7660.32, 7662.12], "text": " c'est justement de faire beaucoup beaucoup de mails,"}, {"timestamp": [7662.12, 7663.88], "text": " un peu de WhatsApp"}, {"timestamp": [7663.88, 7665.72], "text": " et d'\u00e9viter les rendez-vous."}, {"timestamp": [7665.72, 7672.28], "text": " Je trouve pas trop de d\u00e9jeuner et de limiter les rendez-vous, chose importante. Je trouve que dans"}, {"timestamp": [7672.28, 7677.4], "text": " les rendez-vous on perd beaucoup de temps en fait \u00e0 se dire bonjour. Donc c'est important, pas de les"}, {"timestamp": [7677.4, 7681.16], "text": " \u00e9viter mais de les filtrer. Les am\u00e9ricains sont tr\u00e8s forts l\u00e0-dessus sur le small talk,"}, {"timestamp": [7681.16, 7684.44], "text": " ils en font souvent assez peu, c'est assez direct. Le rendez-vous c'est 20 minutes,"}, {"timestamp": [7684.44, 7687.08], "text": " une demi-heure, c'est vrai que \u00e7a c'est assez chouette, nous on"}, {"timestamp": [7687.08, 7690.36], "text": " est moins fort. Et par contre les rendez-vous avec les auteurs faut prendre du temps justement,"}, {"timestamp": [7690.36, 7694.68], "text": " donc moi quand je prends des rendez-vous je prends 2-3 heures pour bien... parce qu'il n'y a rien de"}, {"timestamp": [7694.68, 7697.76], "text": " pire qu'un mauvais rendez-vous ou un rendez-vous o\u00f9 on donne l'impression de ne pas donner du temps"}, {"timestamp": [7697.76, 7701.04], "text": " parce que finalement la personne dit bah il sait pas occuper de moi, il est frustr\u00e9. Mais sur la"}, {"timestamp": [7701.04, 7704.08], "text": " bo\u00eete mail, il n'y a pas des moments, moi c'est mon sentiment, o\u00f9 tu as l'impression de subir,"}, {"timestamp": [7704.08, 7705.96], "text": " c'est \u00e0 dire que tu re\u00e7ois des tas de choses et puis..."}, {"timestamp": [7705.96, 7709.88], "text": " Oui j'ai beaucoup de drapeaux moi, j'aime mes drapeaux de couleur, rouge, vert, bleu, jaune,"}, {"timestamp": [7709.88, 7713.96], "text": " en fonction de mes appareils, et apr\u00e8s je reprends mes drapeaux le soir. Mais je ne suis pas le roi"}, {"timestamp": [7713.96, 7722.12], "text": " de l'organisation non plus. Comment est-ce que tu progresses ? Par les erreurs, par les erreurs"}, {"timestamp": [7722.12, 7724.84], "text": " beaucoup en fait, on se rend compte que c'est la meilleure fa\u00e7on de progresser. Quand on a un"}, {"timestamp": [7724.84, 7727.76], "text": " succ\u00e8s, on ne peut pas tirer un enseignement. Parce que quand on a un succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [7727.76, 7731.8], "text": " on se dit que c'est naturel, on se dit qu'on est bon, enfin bref. En fait, on ne se pose m\u00eame pas"}, {"timestamp": [7731.8, 7736.96], "text": " de questions puisqu'on a le succ\u00e8s. Mais quand on n'y arrive pas, quand il y a quelque chose qui ne"}, {"timestamp": [7736.96, 7740.88], "text": " fonctionne pas, ou pas aussi bien que ce qu'on voudrait, forc\u00e9ment on se pose des questions,"}, {"timestamp": [7740.88, 7746.44], "text": " on analyse et on se dit \u00ab mais pourquoi \u00e7a n'a pas march\u00e9 ? \u00bb Et on se remet en question. Alors parfois on remet en question ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [7746.44, 7749.4], "text": " parfois on remet en question son \u00e9tat d'esprit."}, {"timestamp": [7749.4, 7750.8], "text": " Mais je pense que c'est..."}, {"timestamp": [7750.8, 7753.2], "text": " Alors c'est triste \u00e0 dire, mais c'est la meilleure fa\u00e7on de progresser."}, {"timestamp": [7753.2, 7755.6], "text": " \u2014 Hum..."}, {"timestamp": [7755.6, 7756.8], "text": " Si..."}, {"timestamp": [7756.8, 7759.2], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre, te contacter ?"}, {"timestamp": [7759.2, 7762.4], "text": " Tu es sur LinkedIn ou sur Instagram ?"}, {"timestamp": [7762.4, 7768.0], "text": " \u2014 Oui, je laisse mon email partout et mon t\u00e9l\u00e9phone partout, tr\u00e8s visible, sur Twitter il y a mon email,"}, {"timestamp": [7768.0, 7771.92], "text": " moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s facilement contactable. D'accord, tr\u00e8s bien. Il y a beaucoup de gens qui me contactent"}, {"timestamp": [7771.92, 7776.44], "text": " d'ailleurs pour contacter la bo\u00eete, je crois que mon mail tra\u00eene \u00e0 peu pr\u00e8s. D'accord."}, {"timestamp": [7776.44, 7788.4], "text": " Si tu avais l'occasion de passer derri\u00e8re Alexandre il y a 20 ans, on va dire, aux alentours de tes 20 ans,"}, {"timestamp": [7788.4, 7795.04], "text": " peut-\u00eatre \u00e0 ce moment o\u00f9 tu loupes ce module et tu dois le repasser, que tu devais te donner"}, {"timestamp": [7795.04, 7802.96], "text": " un conseil, qu'est-ce que tu te dirais ? Il y a une phrase d'un livre que je conseille aussi"}, {"timestamp": [7802.96, 7805.68], "text": " qui est pas mal. C'est ma question d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [7805.68, 7811.04], "text": " C'est un livre qui s'appelle"}, {"timestamp": [7811.04, 7812.32], "text": " \u00ab Diplomatie de Kissinger \u00bb."}, {"timestamp": [7812.32, 7816.84], "text": " C'est toute l'histoire de la diplomatie et qui termine par cette"}, {"timestamp": [7816.84, 7820.52], "text": " phrase de Santayana qui dit qu'il n'y a pas de chemin, c'est en marchant qu'on le trace."}, {"timestamp": [7820.52, 7822.0], "text": " Je crois que c'est ce que je dirais."}, {"timestamp": [7822.0, 7830.32], "text": " Parce qu'en fait, quand on a 20 ans, on se dit je vais faire ci, je vais faire \u00e7a. On a l'impression qu'on va \u00eatre sur un chemin alors"}, {"timestamp": [7830.32, 7836.76], "text": " que globalement on ne ma\u00eetrise absolument pas le temps ni la direction. Donc il faut \u00eatre vigilant"}, {"timestamp": [7836.76, 7839.16], "text": " parce que globalement il n'y a pas de chemin, c'est en marchant qu'on le trace. Je crois que"}, {"timestamp": [7839.16, 7843.48], "text": " c'est \u00e7a que je me dirais, parce que j'avais plus de certitude que j'en ai aujourd'hui."}, {"timestamp": [7843.48, 7846.0], "text": " C'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7846.0, 7848.0], "text": " Tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7848.0, 7850.0], "text": " \u00c9coute, oui, le livre le plus offert, je te demandais,"}, {"timestamp": [7850.0, 7852.0], "text": " ou l'un de tes livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, mais Diplomacy of Kissinger,"}, {"timestamp": [7852.0, 7854.0], "text": " tu en as d'autres qui te viennent en t\u00eate, sinon, des choses qui ont chang\u00e9 ta vie ?"}, {"timestamp": [7854.0, 7856.0], "text": " Un livre important,"}, {"timestamp": [7856.0, 7858.0], "text": " Fils de l'\u00e9p\u00e9e, par Charles de Gaulle."}, {"timestamp": [7858.0, 7859.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7859.0, 7861.0], "text": " \u00c7a c'est un livre qui, pour moi,"}, {"timestamp": [7861.0, 7863.0], "text": " m\u00eame, alors l\u00e0, pour le coup, pour l'entrepreneur, c'est un livre"}, {"timestamp": [7863.0, 7864.0], "text": " qu'il faut lire absolument."}, {"timestamp": [7864.0, 7867.0], "text": " D'accord. Parce que c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a connu la solitude,"}, {"timestamp": [7867.0, 7870.0], "text": " qui a connu des choses qui sont..."}, {"timestamp": [7870.0, 7873.0], "text": " Qui sait ce que c'est qu'\u00eatre un chef, qui l'exprime tr\u00e8s bien dans ce livre,"}, {"timestamp": [7873.0, 7877.0], "text": " qui fait 120 pages, et c'est pas un livre qui va parler des probl\u00e9matiques politiques,"}, {"timestamp": [7877.0, 7879.0], "text": " de sa vision de l'Am\u00e9rique, de la France, etc."}, {"timestamp": [7879.0, 7882.0], "text": " C'est beaucoup plus personnel. C'est un livre vraiment formidable."}, {"timestamp": [7882.0, 7886.64], "text": " Je sais, je vais vraiment passer pour un lignard, mais je n'en avais jamais"}, {"timestamp": [7886.64, 7889.96], "text": " entendu parler donc je suis ravi. Je vais le commander de ce pas."}, {"timestamp": [7889.96, 7894.48], "text": " En plus il se lit vite. C'est un grand livre, un tr\u00e8s grand livre."}, {"timestamp": [7894.48, 7900.6], "text": " \u00c9coute, j'ai une nouvelle... j'ai entendu \u00e7a sur un podcast am\u00e9ricain avec un type"}, {"timestamp": [7900.6, 7905.64], "text": " qui s'appelle Aramith, \u00e7a va me revenir, qui dit en fait quand tu"}, {"timestamp": [7905.64, 7910.96], "text": " entends parler d'un livre ou quand on te recommande un livre, si la"}, {"timestamp": [7910.96, 7915.4], "text": " personne t'en parle est quelqu'un de sens\u00e9 et que tu appr\u00e9cies, tu ne te poses pas la"}, {"timestamp": [7915.4, 7918.16], "text": " question, tu l'ach\u00e8tes imm\u00e9diatement. C'est \u00e0 dire qu'il y a tellement"}, {"timestamp": [7918.16, 7923.32], "text": " d'apprentissages pour 10 euros, 12 euros dans un livre comme \u00e7a qu'en fait faut"}, {"timestamp": [7923.32, 7925.6], "text": " pas se dire mais est-ce que c'est 12 euros bien d\u00e9pens\u00e9s ? \u00bb"}, {"timestamp": [7925.6, 7927.2], "text": " Non, c'est toujours bien d\u00e9pens\u00e9."}, {"timestamp": [7927.2, 7929.4], "text": " Et un autre livre qui m'a marqu\u00e9, alors l\u00e0 c'est marrant,"}, {"timestamp": [7929.4, 7931.6], "text": " mais parce qu'on sort un peu, mais c'est une anecdote,"}, {"timestamp": [7931.6, 7934.6], "text": " c'est le... parce que \u00e7a m'a touch\u00e9 personnellement,"}, {"timestamp": [7934.6, 7936.0], "text": " c'est le Lambeau de Foucault."}, {"timestamp": [7936.0, 7939.0], "text": " Je l'ai commenc\u00e9, je ne l'ai pas termin\u00e9 encore."}, {"timestamp": [7939.0, 7941.0], "text": " Et en fait, quand tu regardes dans ce livre,"}, {"timestamp": [7941.0, 7942.4], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9, il te parle d'un livre,"}, {"timestamp": [7942.4, 7945.16], "text": " tu sais, il parle d'un livre en fait,"}, {"timestamp": [7945.16, 7949.68], "text": " d'un livre blue note, qui lui a permis d'\u00e9viter l'attentat. Ce livre, c'est nous qui l'avons"}, {"timestamp": [7949.68, 7956.84], "text": " \u00e9dit\u00e9. Donc \u00e7a m'a pas mal perturb\u00e9, mais sinon, le livre que je conseille, c'est clairement le fil"}, {"timestamp": [7956.84, 7961.0], "text": " de l'\u00e9p\u00e9e de Charles de Gaulle, et puis les vertus de l'\u00e9chec de Charles P\u00e9pin. \u00c7a, c'est"}, {"timestamp": [7961.0, 7965.0], "text": " vraiment int\u00e9ressant. Alors, c'est plus anecdotique, mais \u00e7a se lit tr\u00e8s tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [7965.0, 7969.0], "text": " et vous voyez tous les personnages de l'histoire qui ont subi des \u00e9checs"}, {"timestamp": [7969.0, 7971.0], "text": " et comment ils ont rebondi dessus."}, {"timestamp": [7971.0, 7975.0], "text": " Ok, je mettrai tous les liens dans les notes."}, {"timestamp": [7975.0, 7979.0], "text": " Je te remercie Alexandre de tout ce temps."}, {"timestamp": [7979.0, 7981.0], "text": " Une rencontre passionnante."}, {"timestamp": [7981.0, 7986.4], "text": " En fait, je vais dire que je cl\u00f4t, je sais sais pas non parce que c'est pas forc\u00e9ment cl\u00f4tur\u00e9"}, {"timestamp": [7986.4, 7996.6], "text": " mais je suis assez content d'avoir pu faire quelques \u00e9pisodes autour de l'art, de la photo"}, {"timestamp": [7996.6, 8007.0], "text": " mais pas que et donc sur des univers tr\u00e8s diff\u00e9rents avec un artiste, avec un galeriste et plusieurs d'ailleurs m\u00eame."}, {"timestamp": [8007.0, 8011.0], "text": " Et puis toi, on approche justement"}, {"timestamp": [8011.0, 8014.0], "text": " l'\u00e9volution de ce march\u00e9"}, {"timestamp": [8014.0, 8017.0], "text": " et de cet art plus qu'\u00e0 un march\u00e9,"}, {"timestamp": [8017.0, 8021.0], "text": " mais de la transformation aussi, la mon\u00e9tisation qui va autour"}, {"timestamp": [8021.0, 8023.0], "text": " parce que c'est aussi important, il ne faut pas en avoir honte."}, {"timestamp": [8023.0, 8027.08], "text": " Non, au contraire, parce que l'activit\u00e9 culturelle est passionnante."}, {"timestamp": [8027.08, 8029.6], "text": " Celle du cin\u00e9ma d'ailleurs, ils r\u00e9ussissent tr\u00e8s bien quand on va au"}, {"timestamp": [8029.6, 8032.32], "text": " Festival de Cannes, les grandes m\u00e9dias, Netflix, enfin tout \u00e7a c'est des"}, {"timestamp": [8032.32, 8034.96], "text": " probl\u00e9matiques qui sont int\u00e9ressantes. Toi tu restes assez, pardon c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [8034.96, 8039.48], "text": " des questions qu'il fallait que je te pose justement, mais assez... tous les"}, {"timestamp": [8039.48, 8045.2], "text": " commerces de la rue ont un probl\u00e8me en ce moment, c'est difficile, on le voit dans les"}, {"timestamp": [8045.2, 8049.2], "text": " grandes galeries etc etc. Toi tu restes assez..."}, {"timestamp": [8049.2, 8050.2], "text": " Les grandes galeries commerciales ?"}, {"timestamp": [8050.2, 8055.0], "text": " Oui, pardon, excuse-moi, les centres commerciaux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour"}, {"timestamp": [8055.0, 8058.48], "text": " les hauts champs, les carrefours, les casinos encore plus et \u00e7a va pas s'arranger"}, {"timestamp": [8058.48, 8064.04], "text": " a priori. Toi tu restes assez prot\u00e9g\u00e9 entre guillemets l\u00e0-dessus parce que"}, {"timestamp": [8064.04, 8065.88], "text": " tu es sur un business diff\u00e9rent qui s'ach\u00e8te"}, {"timestamp": [8065.88, 8070.8], "text": " pas en ligne ou tu as des menaces fortes ? Je pense qu'en fait nous encore une fois on est sur"}, {"timestamp": [8070.8, 8077.12], "text": " le d\u00e9sir et sur le plaisir. Quand je regarde toutes les activit\u00e9s, il faut faire tr\u00e8s attention quand"}, {"timestamp": [8077.12, 8080.72], "text": " m\u00eame \u00e0 tout, mais quand je regarde toutes ces activit\u00e9s ce sont des activit\u00e9s en fait qui sont"}, {"timestamp": [8080.72, 8084.56], "text": " en fait tellement contraignantes qu'on est content de les faire en ligne. Et nous on veut donner"}, {"timestamp": [8084.56, 8086.16], "text": " envie aux gens de venir pour prendre du plaisir pour justement, c'est pourantes qu'on est content de les faire en ligne. Et nous, on veut donner envie aux gens de venir pour prendre du plaisir,"}, {"timestamp": [8086.16, 8090.2], "text": " pour justement, c'est pour \u00e7a qu'on reposte le concept, pour mettre davantage de livres,"}, {"timestamp": [8090.2, 8095.64], "text": " de services, pour donner envie. Et bien s\u00fbr, on voit que l'\u00e9volution online est importante,"}, {"timestamp": [8095.64, 8102.64], "text": " mais avant tout, on vient partager un bol de culture et des \u00e9motions. Donc, je me conserve"}, {"timestamp": [8102.64, 8110.92], "text": " plus comme une salle de cin\u00e9ma, presque comme un magasin ou comme un endroit o\u00f9 on a envie de partager quelque chose. Donc on est moins impact\u00e9"}, {"timestamp": [8110.92, 8115.96], "text": " je pense, mais il faut faire toujours tr\u00e8s attention parce que c'est quand m\u00eame extr\u00eamement"}, {"timestamp": [8115.96, 8121.84], "text": " rapide les \u00e9volutions qu'on a vues. Aujourd'hui, la progression d'Amazon, moi je me souviens d'Amazon"}, {"timestamp": [8121.84, 8127.16], "text": " il y a une dizaine d'ann\u00e9es, quand je commandais, \u00e7a arrivait au bout de trois jours. Je me suis dit mais \u00e7a ne marchera jamais"}, {"timestamp": [8127.16, 8130.44], "text": " ce truc. Et puis alors apr\u00e8s quand ils ont commenc\u00e9 \u00e0 mettre leur service logistique,"}, {"timestamp": [8130.44, 8134.28], "text": " je me suis dit que \u00e7a allait \u00eatre r\u00e9volutionnaire. Donc c'est arriv\u00e9, ils ont pris des places de"}, {"timestamp": [8134.28, 8142.56], "text": " march\u00e9 mais ph\u00e9nom\u00e9nales. Et ils ont fait \u00e9voluer aussi le march\u00e9 dans le sens, si tu commandes"}, {"timestamp": [8142.56, 8146.32], "text": " ailleurs et que tu re\u00e7ois en trois jours, \u00e7a te para\u00eet un tunnel incroyable."}, {"timestamp": [8146.32, 8151.6], "text": " Je veux dire, un e-commer\u00e7ant qui n'envoie pas ses commandes le jour m\u00eame, c'est irr\u00e9el."}, {"timestamp": [8151.6, 8155.2], "text": " Je veux dire, moi \u00e7a me para\u00eet irr\u00e9el, quand on a des clients qui nous disent oui j'envoie"}, {"timestamp": [8155.2, 8158.2], "text": " tous les jeudis, on dit non mais tu peux pas faire \u00e7a en fait, c'est pas possible, \u00e7a"}, {"timestamp": [8158.2, 8159.2], "text": " n'existe plus quoi."}, {"timestamp": [8159.2, 8163.68], "text": " Et c'est pour \u00e7a que nous quand on regarde les galeries, on fait tr\u00e8s attention aussi"}, {"timestamp": [8163.68, 8165.08], "text": " aux emplacements pour que \u00e7a soit des..."}, {"timestamp": [8165.18, 8166.62], "text": " c'est important qu'il y ait..."}, {"timestamp": [8166.62, 8168.62], "text": " si l'emplacement peut \u00eatre beau, \u00e7a..."}, {"timestamp": [8169.76, 8171.94], "text": " c'est un plus dans les quartiers o\u00f9 on se balade."}, {"timestamp": [8171.94, 8177.1], "text": " Parce que je pense que les gens prennent encore beaucoup de plaisir \u00e0 se balader, mais pas \u00e0 faire des courses inutiles,"}, {"timestamp": [8178.06, 8180.06], "text": " je veux dire, qu'ils peuvent faire online. Mais nous on..."}, {"timestamp": [8180.64, 8184.8], "text": " Et du coup, pardon, mais c'est vrai qu'il y a... comme tu es souvent dans des grosses villes,"}, {"timestamp": [8194.0, 8199.0], "text": " tu peux... tu livres, je veux dire, si je commande, t'as, t'as, j'\u00e9tais en train de me dire, je t'explique ma question, je suis en train de me dire, est-ce que \u00e7a vaudrait le coup pour toi d'avoir une boutique sur les champs ? Peut-\u00eatre pas, parce que les champs, c'est que des touristes et les touristes n'ont pas achet\u00e9 des photos \u00e0 Paris parce qu'ils ne peuvent pas les ramener dans leur valise."}, {"timestamp": [8199.0, 8205.68], "text": " Si demain, un Am\u00e9ricain t'ach\u00e8te une photo apparition, tu lui livres \u00e0 Kansas City."}, {"timestamp": [8205.68, 8213.48], "text": " C'est tr\u00e8s important. Et puis il faut en revanche des quartiers o\u00f9 il y a une identit\u00e9 forte."}, {"timestamp": [8213.48, 8218.96], "text": " C'est pour \u00e7a qu'on aime beaucoup Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, le Marais, les codes culturels des quartiers,"}, {"timestamp": [8218.96, 8220.08], "text": " c'est important quand on s'implante."}, {"timestamp": [8220.08, 8221.4], "text": " Et vous vous installez pas en revanche ?"}, {"timestamp": [8221.4, 8222.68], "text": " Pardon ?"}, {"timestamp": [8222.68, 8225.6], "text": " Tu installes pas ? C'est des livreurs UPS ou des gens"}, {"timestamp": [8225.6, 8230.28], "text": " comme \u00e7a ? Enfin tu fais pas les gens qui livrent... Non pas encore, on y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e7a, c'est important,"}, {"timestamp": [8230.28, 8237.28], "text": " mais pas encore. D'accord. Bon bah je te remercie pour cet \u00e9change passionnant, on arrive au bout de"}, {"timestamp": [8237.28, 8243.36], "text": " ce cet \u00e9pisode. Bravo pour Yellow Corner, bravo \u00e0 ton associ\u00e9, \u00e0 ton \u00e9quipe. Bravo pour tous les"}, {"timestamp": [8243.36, 8245.32], "text": " podcasts, c'est passionnant."}, {"timestamp": [8249.88, 8252.92], "text": " Je suis tomb\u00e9 comme \u00e7a par hasard, on m'en a recommand\u00e9 un et apr\u00e8s, je les encha\u00eene les uns apr\u00e8s les autres en d\u00e9couvrant des personnages diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [8253.28, 8257.32], "text": " Je suis tr\u00e8s touch\u00e9 par ce que tu me dis parce que voil\u00e0,"}, {"timestamp": [8257.32, 8260.6], "text": " \u00e0 chaque fois qu'on me dit \u00e7a, avoir des gens aussi qui ont des succ\u00e8s comme le tien,"}, {"timestamp": [8260.6, 8268.64], "text": " \u00e7a m'\u00e9meut aussi donc je te remercie et puis je te souhaite"}, {"timestamp": [8268.64, 8274.7], "text": " donc une bonne continuation et puis je te dis \u00e0 bient\u00f4t tout le monde rendez-vous dans ces"}, {"timestamp": [8274.7, 8278.72], "text": " belles boutiques Yellow Corner, il y en a un peu partout et puis je verrai si je r\u00e9ussis \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [8278.72, 8282.8], "text": " un code sur quelque chose mais \u00e7a on en parle. Je vous embrasse tous, je vous remercie pour votre"}, {"timestamp": [8282.8, 8288.08], "text": " fid\u00e9lit\u00e9, cet \u00e9pisode sortira l'\u00e9t\u00e9 2019 pour ceux qui sont en vacances, je vous souhaite"}, {"timestamp": [8288.08, 8290.88], "text": " de tr\u00e8s bonnes vacances et n'oubliez pas pendant les vacances c'est"}, {"timestamp": [8290.88, 8294.44], "text": " int\u00e9ressant il y a des gens que vous voyez pas toute l'ann\u00e9e et qui n'\u00e9coutent"}, {"timestamp": [8294.44, 8297.76], "text": " pas encore ce podcast et vous pouvez leur prendre leur t\u00e9l\u00e9phone, leur"}, {"timestamp": [8297.76, 8300.72], "text": " expliquer comment on \u00e9coute un podcast, leur t\u00e9l\u00e9charger une appli si vous"}, {"timestamp": [8300.72, 8315.08], "text": " \u00eates sur android parce qu'il n'y en a pas sur Android et les abonner \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself de force. Je vous remercie et \u00e0 bient\u00f4t. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de"}, {"timestamp": [8315.08, 8319.72], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous,"}, {"timestamp": [8319.72, 8326.0], "text": " d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [8326.36, 8328.84], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8329.44, 8331.44], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur"}, {"timestamp": [8332.12, 8336.88], "text": " gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [8337.44, 8341.2], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [8341.64, 8345.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [8345.0, 8349.0], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causavostra.com"}, {"timestamp": [8349.0, 8352.0], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [8372.44, 8376.68], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8376.68, 8380.72], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8380.72, 8383.12], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Ourso Media."}, {"timestamp": [8383.12, 8387.96], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise,"}, {"timestamp": [8387.96, 8392.16], "text": " c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work"}, {"timestamp": [8392.16, 8397.0], "text": " City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose"}, {"timestamp": [8397.0, 8402.12], "text": " m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous,"}, {"timestamp": [8402.12, 8408.1], "text": " c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [8408.1, 8410.12], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [8410.12, 8413.2], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8413.2, 8416.68], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [8416.68, 8421.16], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [8421.16, 8424.28], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [8424.28, 8428.2], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [8428.2, 8434.36], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez"}, {"timestamp": [8434.36, 8438.64], "text": " sympathiques. On les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit"}, {"timestamp": [8438.64, 8442.72], "text": " les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [8442.72, 8448.04], "text": " mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [8448.04, 8452.44], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins"}, {"timestamp": [8452.44, 8455.8], "text": " alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City"}, {"timestamp": [8455.8, 8458.2], "text": " le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute"}, {"timestamp": [8458.2, 8460.32], "text": " dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite"}, {"timestamp": [8460.32, 8471.12], "text": " abonnez-vous, c' NewWorkCity, do it !"}]}}