{"95": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines, du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it bonjour \u00e0 tous je suis aujourd'hui chez causavostra avec un invit\u00e9 \u00e0 part dans les invit\u00e9s que j'ai pu recevoir scientifiques, hommes politiques, beaucoup d'autres choses encore. Salut C\u00e9dric Villani ! Bonjour Mathieu ! Tu vas bien ? \u00c7a va et toi ? Ouais super, je suis ravi de te recevoir. \u00c9coute, je me suis quand m\u00eame un peu mis la pression sur tout \u00e7a parce que comme je le disais, t'es un invit\u00e9 un peu \u00e0 part dans le dans le sens o\u00f9 je vais souvent aller sur des gens qui se sont lanc\u00e9s alors toi on peut pas dire que tu t'es pas lanc\u00e9 \u00e7a c'est clair mais je suis souvent sur des univers sportifs, artistes entrepreneurs \u00e9videmment \u00e7a c'est ma cam et toi tu as un background tr\u00e8s scientifique mais plus que \u00e7a encore, t'as g\u00e9r\u00e9 des instituts, t'es impliqu\u00e9 dans plein plein de choses, j'ai l'impression un gros gros bosseur, et puis \u00e9videmment une actualit\u00e9 politique depuis quelques ann\u00e9es. Alors au moment o\u00f9 on se parle, je ne sais pas encore par exemple, et on va pas s'\u00e9terniser l\u00e0 dessus parce que c'est pas le but de cet \u00e9pisode je sais pas si tu vas te pr\u00e9senter par exemple \u00e0 l'Am\u00e9rique Paris, je te poserai pas cette question parce que c'est pas l'objectif de mon podcast. Evidemment... Et tu sais quoi je t'en suis reconnaissant parce qu'on me la pose 50 fois par jour et tout \u00e7a, alors quelqu'un qui arrive et qui me dit je te poserai pas la question tout de suite \u00e7a met \u00e0 l'aise. Voil\u00e0 Voil\u00e0 c'est un peu l'id\u00e9e moi je suis sur du contenu que j'esp\u00e8re qu'on pourra utiliser et \u00e9couter dans des ann\u00e9es donc 2025, 2040 peut-\u00eatre voil\u00e0 \u00e9videmment si tu veux me le dire pendant cet \u00e9pisode je m'empresserai de le sortir. Ah il tente sa chance quand m\u00eame ! Je d\u00e9conne mais bon \u00e7a permettrait de faire exploser ce podcast. Blague \u00e0 part, c'est pas l'id\u00e9e. Je vais commencer par une autre question beaucoup plus importante. C\u00e9dric, je te propose de trois moteurs qui ont toujours \u00e9t\u00e9 avec moi et qui sont une partie de ce que je suis, de ce que je suis devenu et qui ont toujours \u00e9t\u00e9 avec moi. Le premier c'est la curiosit\u00e9. Gamin compulsivement curieux de tout, quand j'\u00e9tais, \u00e7a a pu \u00eatre \u00e0 une \u00e9poque, curieux d'astronomie, curieux des dinosaures, curieux de l'\u00e9volution, curieux des exercices math\u00e9matiques, curieux des sciences en g\u00e9n\u00e9ral, puis plus tard curieux de qu'est ce que c'est le monde de la communication, de la vulgarisation, la collaboration, qu'est ce que c'est la politique et tout \u00e7a. Exploration, \u00e7a venait avec. La libert\u00e9 qui est une valeur familiale importante aussi et toujours ce refus de me retrouver coinc\u00e9 dans une case, dans une identit\u00e9, refus de tout ce qui pouvait brider mon action. Tr\u00e8s important pour moi, par exemple, de parler \u00e0 tout le monde, et dans mes engagements politiques, si j'ai choisi celui dans lequel je suis, c'est aussi parce que j'ai \u00e9t\u00e9 parce que j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par cette particularit\u00e9 d'Emmanuel Macron, parlons \u00e0 tout le monde et oublions les \u00e9tiquettes. Et puis quelque chose d'important c'est ce qu'on va appeler le rapport aux autres. Tout gamin, j'\u00e9tais un jeune extr\u00eamement timide, consid\u00e9r\u00e9 par les uns et les autres comme le plus timide de tous, monument humain \u00e0 la gloire de la timidit\u00e9, a \u00e9crit un journaliste \u00e0 la suite de ma performance au baccalaur\u00e9at dans une petite interview. Et puis quelques ann\u00e9es plus tard, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure, pr\u00e9sident de l'association des \u00e9l\u00e8ves, je connaissais la moiti\u00e9 de l'\u00e9tablissement, j'\u00e9tais le plus social, toujours dans les f\u00eates, tout \u00e7a. Et c'est d'une certaine fa\u00e7on, pourtant, c'est le m\u00eame. Le petit gar\u00e7on timide, le jeune homme hyper social, c'est le m\u00eame au sens o\u00f9 c'est quelqu'un qui a toujours envisag\u00e9 les rapports avec les autres comme quelque chose de tr\u00e8s \u00e9motif, de tr\u00e8s empathique et pour qui c'est jamais anodin. C'est int\u00e9ressant ce que tu dis, tu me fais penser \u00e0 mon ex-associ\u00e9 et cousin germain, Roby, Julien, Robert, que j'embrasse, qui \u00e9coute souvent ce podcast. Et qui est d\u00e9sormais install\u00e9 dans les Silicon Valley. Et j'ai le souvenir de mon cousin \u00e0 un moment qui a chang\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s, je pense au m\u00eame \u00e2ge que ce que tu d\u00e9cris, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait plut\u00f4t un gosse introverti et qui est devenu presque extraverti, en fait. P\u00e8re 18, 19, 20. Je m'en souviens tr\u00e8s bien, il y a eu plusieurs mani\u00e8res de l'exprimer. Il y a eu du piano, il y a eu plein de choses. Et puis apr\u00e8s, vraiment, il y a eu un avant, un apr\u00e8s. Et \u00e7a m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 de quelqu'un que je connais bien parce que c'est un des cousins germains dont je suis proche puisque j'ai \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 avec lui mais \u00e7a se passe comment \u00e0 l'int\u00e9rieur ? Je veux dire c'est quoi c'est une d\u00e9cision que tu prends un moment tu te dis tu te rends compte que tu es introverti, que tu es timide et qu'il faut que \u00e7a change tu gardes ce fondamental timide en toi que tu vas emmener dans autre chose et est-ce que quand tu arrives tout \u00e0 l'heure dans ce bureau et que tu vas emmener dans autre chose et est-ce que quand t'arrives tout \u00e0 l'heure dans ce bureau et que tu dis un grand bonjour comme rarement les gens le font ici, est-ce que tu te forces ? Non, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment du naturel et ils ont tous r\u00e9pondu et on sent m\u00eame dans ce genre de choses, on sent l'empathie, on sent le contact et \u00e7a fait partie des choses qui sont extr\u00eamement importantes pour moi. Important, c'est \u00e7a la question. Petit gar\u00e7on timide, il se dit je ne vais pas parler parce que qu'est-ce que le regard des autres, que \u00e7a risque. Le jeune extraverti se dit je vais parler parce que le regard des autres voil\u00e0 ce qui va m'arriver. Mais en fait c'est la m\u00eame notion d'accorder beaucoup d'importance \u00e0 ce qu'on sent avec les autres. Et apr\u00e8s arrive \u00e9videmment, il y a le moment o\u00f9 il faut se dire, surtout quand on multiplie les contacts, il y a ceux dont on se moque \u00e9perdument, ceux avec qui c'est tr\u00e8s important, ceux pour qui \u00e7a compte. Et c'est jamais quelque chose que j'ai eu o\u00f9 je me suis dit non, je veux que \u00e7a change. C'est quelque chose qui s'est fait naturellement, spontan\u00e9ment et au fur et \u00e0 mesure l'\u00e9volution. Et les rencontres, les environnements, le simple fait de changer de lieu a eu une importance fondamentale. J'ai \u00e9t\u00e9 un... j'ai grandi... alors je suis n\u00e9 \u00e0 Brive puis j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, ma famille a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Toulon, j'ai pass\u00e9 mon baccalaur\u00e9at \u00e0 Toulon et puis je suis mont\u00e9 \u00e0 Paris comme on dit apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at. Ce simple fait, passer de la cellule familiale \u00e0 l'environnement de la classe pr\u00e9paratoire, \u00e0 l'environnement dans lequel on travaille avec un but o\u00f9 il y a plein de gens qui sont un peu geek, un peu topin, tout \u00e7a, avec lesquels on peut \u00e9changer sur d'autres sujets, puis le passage dans l'environnement de l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure, qui \u00e9tait tr\u00e8s vari\u00e9, tr\u00e8s ouvert. Les scientifiques, les litt\u00e9raires, l'environnement culturel et tout \u00e7a. Et ainsi de suite. Furet \u00e0 mesure que j'ai chang\u00e9 d'environnement, ma fa\u00e7on d'\u00eatre avec les autres, la fa\u00e7on ext\u00e9rieure a chang\u00e9. Et \u00e0 l'int\u00e9rieur, j'ai l'impression que c'est toujours le m\u00eame et que c'est tout le reste autour qui a chang\u00e9. Je me souviens de ce... toi aussi il y a quelques instants tu parlais de de tes connaissances personnelles, je vais en \u00e9voquer un autre dont j'ai \u00e9t\u00e9 proche, dont je suis tr\u00e8s proche encore, il s'appelle Jo\u00ebl Lebovitz, c'est un grand math\u00e9maticien sp\u00e9cialiste de physique statistique, professeur Rutgers, il est pass\u00e9 par les camps de concentration, il a vraiment eu une longue, tr\u00e8s longue vie, plein plein plein de curiosit\u00e9s et tout \u00e7a, et je le voyais, je sais pas, dans ses 80 ans et tout, me parlant de tout ce qu'il avait v\u00e9cu tout et me disant moi j'ai l'impression que je suis toujours le m\u00eame, c'est tout le monde autour de moi qui a chang\u00e9. C'est passionnant mais c'est vrai que ces changements je veux dire par rapport aux interactions humaines d'une personne. C'est capital et puis j'imagine tu me d\u00e9mentiras pas en tant qu'entrepreneur, capital humain, rencontre humaine, ressources humaines, la diversit\u00e9 des contacts et des membres d'une \u00e9quipe, c'est \u00e7a qui permet d'avancer. Il y a l'heure, alors \u00e9videmment, il y a ce qu'on est soi-m\u00eame, ce qu'on veut, ce \u00e0 quoi on aspire et tout \u00e7a. Mais si on n'a pas les bonnes interactions, pas les bons entourages, si on n'est pas au bon endroit,, pas les bons entourages, si on n'est pas au bon endroit au bon moment, il se passe rien. Et on le voit chez certaines personnes, par exemple, j'ai vu \u00e7a dans mon parcours, des gens autour de moi qui parlaient pas tr\u00e8s bien anglais, qui un jour ont d\u00e9cid\u00e9 que bah tant pis, ils parlent pas bien anglais mais en anglais ils allaient se faire comprendre. Et en fait il y a des moments o\u00f9 des petits d\u00e9clics comme \u00e7a, o\u00f9 tu progresses sur la communication, sur la gestuelle, sur le regard, sur plein de choses. Je trouve \u00e7a assez passionnant. Les progr\u00e8s, c'est un peu tout le fil aussi de ce podcast. C'est tous les progr\u00e8s qu'on peut faire dans tous les domaines. Toi, tu as un parcours d'excellence. On peut qualifier \u00e7a comme \u00e7a, je pense. Tes parents sont du corps enseignant, je crois. Les deux. Mes deux parents... Litt\u00e9raire plut\u00f4t. Mes deux parents \u00e9taient prof corps enseignant je crois, les deux. Mes deux parents \u00e9taient professeurs de lettres, oui absolument. Et on s'essaie de suivre ce que je faisais en maths quand j'\u00e9tais en quatri\u00e8me peut-\u00eatre. Mais dis donc, j'ai un oncle qui \u00e9tait prof de maths en particulier au lyc\u00e9e Fennelon depuis tr\u00e8s longtemps. De temps en temps je croise quelqu'un qui me dit j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve de votre oncle et tout \u00e7a. De temps en temps aussi. Fennelon c'est un tr\u00e8s grand lyc\u00e9e parisien. Voil\u00e0, Fennelon, grand lyc\u00e9e parisien. J'ai aussi un oncle qui a \u00e9t\u00e9 prof de philo \u00e0 Mass\u00e9na \u00e0 Nice. Une tante qui est prof, c'est une famille effectivement marqu\u00e9e par le monde de l'enseignement et j'ai grandi l\u00e0 dedans sans recevoir particuli\u00e8rement d'aide en math\u00e9matiques ou en sciences mais juste dans cet \u00e9tat d'esprit que la r\u00e9ussite s'acqu\u00e9rait par le travail, par la lecture, par la pr\u00e9paration, par le d\u00e9passement de soi \u00e9ventuellement. Et alors on dit souvent que les enfants d'enseignants ont les plus beaux parcours. Un enfant de parents litt\u00e9raires n'aurait pas naturellement un parcours litt\u00e9raire ? Heureusement qu'on n'est pas aussi d\u00e9terministe que \u00e7a. Je ne me suis pas pos\u00e9 la question, tu sais, quand j'\u00e9tais gamin, je m'int\u00e9ressais \u00e0 tout. Mais ils ont \u00e9t\u00e9 remplis de livres sur tous les sujets, que ce soit des lettres classiques, de la science-fiction, des bandes dessin\u00e9es et tout \u00e7a. D'aussi loin que je me souvienne, je lisais, lisais, lisais. Et pour ce qui est du go\u00fbt pour les math\u00e9matiques, c'est venu, parti par les bouquins que j'avais, ou je me souviens de ces bouquins de sciences que mon p\u00e8re ramenait \u00e0 l'occasion, qu'il achetait dans les brocantes et que je d\u00e9vorais, parti des enseignants. Tu peux interroger n'importe quel scientifique qui a fait un grand parcours international, il te dira toujours il y a un enseignant, une enseignante qui a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans ma vocation et les uns le placeront \u00e0 l'\u00e9cole primaire, les autres au coll\u00e8ge, les autres au lyc\u00e9e. Moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par un de mes enseignants de coll\u00e8ge et un de mes enseignants de lyc\u00e9e, je me souviens encore de certains des cours, certaines des le\u00e7ons, certains des exercices, d'un \u00e9tat d'esprit, d'une fa\u00e7on de partager la passion. C'\u00e9tait pas forc\u00e9ment les plus rigoureux, c'\u00e9tait pas ceux qui suivaient vraiment le programme, il y avait vraiment quelque chose, ils disaient \u00ab waouh, l\u00e0 c'est passionnant ce truc-l\u00e0 \u00bb. Et puis apr\u00e8s, j'ai approfondi. Alors math\u00e9matiques, c'est l'un des grands sujets en France. On a l'habitude, dans le discours ambiant, de se dire \u00ab oulala, en en France on a souvent la tendance \u00e0 l'autocritique, on est mauvais en ceci, mauvais en cela, mais la v\u00e9rit\u00e9 en math\u00e9matiques c'est que la France est l'une des deux, trois nations dans l'histoire des sciences les plus fortes en math\u00e9matiques. Et encore aujourd'hui, math\u00e9matiques d'ailleurs c'est le sujet dans lequel la France a le plus d'impact universitaire \u00e0 l'international. La France a produit, si je puis employer ce mot industriel, la France a produit plus de m\u00e9dailles Fields par rapport au nombre d'habitants que n'importe quel autre pays dans le monde. Dont tu fais partie. Dont je fais partie absolument et si on regarde en termes absolus, se classe juste deuxi\u00e8me derri\u00e8re les Etats-Unis avec peu de diff\u00e9rence donc c'est vraiment un track record exceptionnel. Il y a lieu d'avoir des inqui\u00e9tudes sur la formation de nos jeunes en math\u00e9matiques, on voit nos r\u00e9sultats dans les \u00e9tudes internationales qui ont baiss\u00e9 de fa\u00e7on continue sur les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, en revant, et c'est quelque chose qu'on doit redresser bien s\u00fbr et quelque chose sur quoi j'ai eu l'occasion de travailler, d'\u00e9crire, de co-\u00e9crire un rapport et tout \u00e7a. Mais pour ce qui est de la recherche math\u00e9matique, la place de la France dans le top niveau c'est jamais d\u00e9menti. J'ai plein de questions, pardon, sur tout \u00e7a parce que je reviens sur plusieurs choses et les math\u00e9matiques. Je suis plus jeune papa, mais je suis d\u00e9sormais papa. Ma fille a\u00een\u00e9e vient d'avoir 7 ans. Papa, c'est un grand changement radical dans la vie, je t\u00e9moigne. Comment, toi tu as \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t, pas la victime, mais tu as re\u00e7u des choses de tes parents, toi-m\u00eame papa, comment est-ce que tu accompagnes au mieux selon la mani\u00e8re, comment tes parents t'ont accompagn\u00e9 au mieux ? J'ai une fille a\u00een\u00e9e notamment qui est une fl\u00e8che qui va se lire des bouquins de 600 pages en trois jours \u00e0 six ans et demi, enfin c'est n'importe quoi, elle est sur Kindle maintenant, je pense qu'elle a plus lu que moi avant de rentrer en CE1 que moi en sixi\u00e8me, tu vois, mais et pourtant j'esp\u00e8re pas \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9bile. J'adore ce profil, gamin qui a une grande curiosit\u00e9 bien s\u00fbr. Et j'essaye de l'accompagner, puis apr\u00e8s j'en ai d'autres qui arrivent derri\u00e8re, qui sont plus jeunes, je sais pas encore s'ils sont hyper curieux etc. Je me dis j'ai la chance d'avoir cette fille a\u00een\u00e9e qui est comme \u00e7a, comment je peux l'accompagner pour aller au del\u00e0 sans lui mettre une sorte de pression, je sais pas j'ai envie de dire \u00e0 l'am\u00e9ricaine, je sais pas si c'est le cas mais tu vois un peu ces parents qui poussent trop leurs enfants, mais quand m\u00eame l'accompagner et faire en sorte que les autres suivent une sorte de parcours identique. Si je dois pousser le truc, ma grosse crainte c'est d'avoir, \u00e7a arrivera, mais un enfant avec qui tu passes ton week-end entier \u00e0 essayer de lui faire ses devoirs, faire faire ses devoirs et tu n'y arrives pas, etc. Est-ce que l\u00e0 dessus t'as des choses \u00e0 me dire ? Alors je crois d'abord je vais revenir sur ce que tu disais, tu parlais des Etats-Unis, c'est un exemple tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est vrai que tu as parfois des parents tr\u00e8s inquiets qui poussent leurs enfants avec une pression extraordinaire mais d'un autre c\u00f4t\u00e9 aux Etats-Unis tu as aussi un syst\u00e8me scolaire qui est extr\u00eamement bienveillant et qui est toujours dans la... jamais dans la punition, en train de... toujours en train de f\u00e9liciter les \u00e9l\u00e8ves, de leur donner des encouragements et de les rendre fiers de ce qu'ils font et \u00e7a c'est quelque chose d'important. L'encouragement. Encouragement, encouragement. Moi j'ai essay\u00e9 de, pour mes enfants, toujours de leur laisser beaucoup de libert\u00e9. Genre faites vraiment la voie qui vous pla\u00eet, c'est pas moi qui vais vous contraindre \u00e0 faire ci, cela. J'aime bien dire aux jeunes quand j'en vois, quand je fais des conf\u00e9rences dans les lyc\u00e9es, des choses comme \u00e7a. Tu as enseign\u00e9 aussi beaucoup. J'ai beaucoup enseign\u00e9, je me suis toujours consid\u00e9r\u00e9 dans ma vie de math\u00e9maticien comme un enseignant avant m\u00eame d'\u00eatre un chercheur. Et souvent \u00e7a m'est arriv\u00e9 aussi de faire des conf\u00e9rences genre pour des grandes \u00e9coles et tout \u00e7a en essayant de pas trop faire le vieux ronchon \u00e9coutez croyez moi et tout \u00e7a et les conseils que je leur donne c'est toujours du m\u00eame type \u00e9viter les cases et soyez curieux, allez voir ici, allez voir l\u00e0. Toujours aussi, conseil de laisser une place au hasard ou \u00e0 la chance, quelle que soit la fa\u00e7on dont on appelle \u00e7a, jamais pr\u00e9voir la trajectoire trop longtemps \u00e0 l'avance, les choses trop bien planifi\u00e9es, et cette id\u00e9e que le hasard, des rencontres et des situations peut t'emmener vers des choses qui sont bien plus int\u00e9ressantes que ce que tu aurais pr\u00e9vu sans le vouloir. Et puis un autre conseil qui est genre, comment dire, quand on commence \u00e0 ma\u00eetriser quelque chose, c'est le moment de faire le pas suivant, on va dire. Et \u00e7a doit \u00eatre vrai dans une formation, dans un parcours de recherche, dans un parcours professionnel, \u00e7a c'est ma conviction. Alors ces deux derniers points, et de tous les points j'ai not\u00e9, libert\u00e9, encouragement, \u00e9viter les cases, laisser la place au hasard et qu'on commence \u00e0 ma\u00eetriser quelque chose, potentiellement passer \u00e0 autre chose. Jamais \u00e7a serait pr\u00e9tentieux de se dire je vais faire ceci et maintenant je vais faire cela parce que je veux avoir plein de cordes \u00e0 mon arc et tout \u00e7a mais c'est plut\u00f4t maintenant que je suis l\u00e0 et sachant que je suis l\u00e0 quel est le pas suivant que je peux faire qui va utiliser le fait que j'ai d\u00e9j\u00e0 eu telle et telle exp\u00e9rience mais qui va me permettre de m'enrichir et d'enrichir les autres. Ok je vois mieux l\u00e0 dessus parce que pour revenir sur ce point, apr\u00e8s je voudrais revenir sur la partie de la place au hasard, je t'ai parl\u00e9 un peu de la chance qui est un sujet qui m'int\u00e9resse beaucoup tout \u00e0 l'heure quand on pr\u00e9parait. En fait, j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici mais moi j'ai eu longtemps cette probl\u00e9matique qui \u00e9tait que quand je ma\u00eetrisais quelque chose et ben \u00e7a m'int\u00e9ressait plus entre guillemets tu vois j'avais l'impression de cocher des cases et je me disais bon bah tiens tel truc dans le business, telle partie de pr\u00e9sentation, tel truc sur le marketing, sur les facebook ads, sur je sais pas m\u00eame instagram et comprendre comment fonctionne Instagram et gagner des followers. Et puis ben voil\u00e0, tu dis \u00e7a assez t\u00f4t, il y a au tout d\u00e9but d'Instagram, tu dis bon ben j'ai compris. En fait j'aurais d\u00fb continuer parce que, enfin j'aurais d\u00fb, je sais pas, mais tu pourrais avoir un gros compte Instagram. Et en fait, pareil sur ce podcast, tu vois, au bout de 6, 8, 10 mois, je me suis dit ben ouais c'est bon, j'ai compris, c'est sympa, j'adore, j'aime bien. Et du coup, mais c'est pas exactement ce que tu dis, donc c'est quand tu as repris un peu, si je comprends bien, c'est se dire comment \u00e0 chaque fois on va aller plus loin, faire diff\u00e9remment, trouver de nouvelles choses, voir un scientifique politique plut\u00f4t que des entrepreneurs, etc, etc... Mais c'est \u00e7a un peu, non ? Oui, mais je vais prendre des... Je vais piocher des exemples dans ma vie scientifique et je vais employer des mots, on va dire, un peu barbares ou un peu sp\u00e9cialis\u00e9s, sans penser que les auditeurs, sans penser que toi, vous les comprenez forc\u00e9ment, mais juste pour illustrer le genre de d\u00e9marche. Et d'abord j'ai commenc\u00e9 mon travail de recherche, encore \u00e9l\u00e8ve avec l'ambassadeur, sur un sujet qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9. Il s'agit d'\u00e9tudier telle propri\u00e9t\u00e9, telle \u00e9quation et tout \u00e7a. Mais cette \u00e9quation \u00e9tait en rapport avec le sujet A, le sujet B, le sujet C. Il y avait l'analyse de Fourier, il y avait de la m\u00e9canique des fluides, il y avait des probabilit\u00e9s et je me suis retrouv\u00e9 de fil en aiguille \u00e0 aller faire de l'analyse de Fourier, \u00e0 aller faire de la m\u00e9canique des fluides, \u00e0 aller faire cela \u00e0 chaque fois en repensant \u00e0 mon \u00e9quation de d\u00e9part et \u00e7a l'\u00e9clairait. Et puis de fil \u00e0 l'aiguille, je me suis remis \u00e0 travailler plus sp\u00e9cifiquement sur ce sujet qui \u00e9tait li\u00e9, puis sur le sujet qui \u00e9tait encore li\u00e9 et ainsi de suite. Un peu comme une trajectoire dans laquelle on va explorer les probl\u00e8mes les uns apr\u00e8s les autres. Je me souviens de la premi\u00e8re fois que je suis all\u00e9 \u00e0 New York rencontrer un des grands grands experts des syst\u00e8mes de particules probabilistes, comme on dit, Hong Tse-Hyao, il s'appelle, il vient de Ta\u00efwan, et je commence \u00e0 lui dire \u00ab voil\u00e0 j'ai lu ce que vous faites, syst\u00e8me de particules, c'est super int\u00e9ressant, j'ai envie aussi de faire \u00e7a et tout \u00e7a \u00bb il m'a dit \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0, attention, attention, il faut que tu commences par approfondir pendant 10 ans sur le sujet que tu fais, apr\u00e8s, etc \u00bb j'ai \u00e9t\u00e9 tellement vex\u00e9, je me suis dit \u00ab voil\u00e0, pas question que je me restreigne, je vais commencer \u00e0 bosser l\u00e0 dessus et tout \u00e7a. Je suis all\u00e9 voir un collaborateur allemand que je devais voir apr\u00e8s, on va travailler l\u00e0 dessus etc. Il a fallu dix ans avant qu'on... tu sais en recherche, souvent on travaille sur plein de trucs en parall\u00e8le, des choses qui m\u00fbrissent rapidement, d'autres lentement. C'est seulement dix ans apr\u00e8s qu'est sorti le papier qui \u00e9tait n\u00e9 de \u00e7a et qui \u00e9tait vraiment une nouvelle fa\u00e7on de voir les choses avec un point de vue qui venait de ma vie math\u00e9matique, ma sp\u00e9cialit\u00e9 premi\u00e8re et qui apportait quelque chose de nouveau sur le probl\u00e8me en question et \u00e7a c'est un peu embl\u00e9matique de ma d\u00e9marche. On va d'un sujet \u00e0 l'autre, \u00e0 chaque fois on se demande comment le sujet pr\u00e9c\u00e9dent va \u00e9clairer le sujet suivant et est arriv\u00e9 le moment quand j' a commenc\u00e9 on disait voil\u00e0 le petit jeune C\u00e9dric l\u00e0 il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 dans son coin et dix ans plus tard on se dit voil\u00e0 il a vraiment une large palette il est sur plein de sujets \u00e0 la fois mais tous ils \u00e9taient venus si on veut du sujet initial. Et c'est probablement un trop grand raccourci mais tu vois dans les questions de la question ou la remarque que je te faisais tout \u00e0 l'heure c'est probablement un trop grand raccourci mais tu vois dans les questions de la question, la remarque que je te faisais tout \u00e0 l'heure c'est que en tout cas dans une approche tr\u00e8s business, l\u00e0 o\u00f9 ce que je voyais moi chez moi comme une lacune c'\u00e9tait de se dire quand tu coches une case finalement, bah faut la creuser et la creuser et la creuser et la creuser pour grossir et tu vois et tu vois dans les businessmen ou les women, t'as des gens qui sont tr\u00e8s forts \u00e0 moi je suis ce qu'on appelle le 0 to 1 c'est lancer une startup, cr\u00e9er une nouvelle id\u00e9e, arriver \u00e0 peut-\u00eatre un million d'euros de chiffre d'affaires, deux millions d'euros de chiffre d'affaires puis apr\u00e8s en fait \u00e7a me barbe tu vois et il y a des gens qui sont tr\u00e8s forts \u00e0 passer de deux millions d'euros de chiffre d'affaires \u00e0 faire la suite et l'emmener \u00e0 30 millions et seulement en valeur ajout\u00e9e ou 50 ou 2 milliards tu vois. Seulement en valeur ajout\u00e9e, moi je fais 2 millions de valeur ajout\u00e9e, excuse moi je mets des chiffres c'est vulgaire mais eux ils passent de 2 millions \u00e0 2 milliards et finalement je r\u00e9duis pas leur travail parce qu'en fait je pense que c'est aussi ce que tu viens d'expliquer c'est que ils font pas exactement la m\u00eame chose pour passer de 2 millions \u00e0 2 milliards, c'est des nouvelles choses qu'ils ajoutent, qu'ils font. Mais on a aussi, m\u00eame d'abord en math\u00e9matiques, allez puisqu'on a l'occasion et qu'on a eu le temps long, je vais parler un petit peu math\u00e9matiques pour beaucoup de gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils se disent c'est quelque chose d'aride, c'est quelque chose o\u00f9 il faut \u00eatre tr\u00e8s rigoureux, conna\u00eetre la solution et tout. Quand on est dedans, c'est un monde qui est extr\u00eamement vari\u00e9, plein de couleurs, plein de sp\u00e9cialit\u00e9s, avec beaucoup de domaines et sous-domaines. Il n'y a pas un math\u00e9maticien aujourd'hui dans le monde qui comprend l'ensemble des domaines et sous sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques. Au mieux \u00e7a va \u00eatre une fraction. Et il y a des gens qui vont \u00eatre experts de g\u00e9om\u00e9trie, des gens experts de g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, des gens experts de probabilit\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique et tout ce que tu veux. Mais il y a aussi les gens qui seront experts, et \u00e7a me fait penser, c'est \u00e7a que m'\u00e9voque pour toi ta classification, les 0 to 1, ceux qui vont l\u00e0, t'en a qui sont experts \u00e0 d\u00e9fricher, t'en as qui sont experts \u00e0 poser les bonnes questions, d'autres qui sont experts \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, certains qui sont experts \u00e0 construire les th\u00e9ories. Souvent on dit, avec un peu de mots anglais, les theory builders et les problem solvers, ceux qui construisent les th\u00e9ories, ceux qui r\u00e9solvent les probl\u00e8mes. Et on dit souvent c'est des types de math\u00e9maticiens diff\u00e9rents, des types d'intelligence diff\u00e9rentes. Celui qui arrive \u00e0 r\u00e9soudre le gros probl\u00e8me ouvert qui \u00e9tait l\u00e0 depuis 10, 20, 100 ans. Et puis celui qui arrive \u00e0 construire le bon cadre, la bonne th\u00e9orie dans laquelle on va pouvoir envisager les choses. C'est marrant comme tout se recoupe parce que donc, j'ai lu Immersion, ton livre, ton dernier livre d'ailleurs. Et dedans \u00e0 un moment tu expliques, tu parles de l'assembl\u00e9e, c'est quand m\u00eame un peu l'id\u00e9e de ce livre, et tu expliques que l'assembl\u00e9e doit pas \u00eatre une arm\u00e9e de sp\u00e9cialistes ni une arm\u00e9e de g\u00e9n\u00e9ralistes. On est quand m\u00eame dans des univers connexes \u00e0 ce que tu viens de d\u00e9crire, c'est \u00e0 dire que si tu avais que des sp\u00e9cialistes, bah ils comprendraient pas du tout du tout, enfin tu dois avoir \u00e9videmment des sp\u00e9cialistes, toi tu en es un mais... Quelques-uns qui bossent sur un sujet particulier, qui prennent un rapport, etc. Oui, oui absolument. Et en maths, comme l\u00e0-dedans, est-ce qu'il y a des gens qui sont moyens partout ? \u00c7a arrive aussi, bien s\u00fbr. Il y a vraiment, il y a vraiment, il y a vraiment tous les profils. Est-ce que c'est une qualit\u00e9 pour toi ? Et c'est pas mon... D'abord je pense en tant que math\u00e9maticien, l\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 le plus fort, c'est en... ni vraiment en tant que r\u00e9solveur de probl\u00e8mes, ni vraiment en tant que constructeur th\u00e9orie, mais en tant que capacit\u00e9 de synth\u00e8se. Et tr\u00e8s t\u00f4t \u00e9crire les bouquins, reformuler les choses, obs\u00e9der par l'id\u00e9e de trouver les bonnes formulations, les choses claires. Non seul tout le monde qui s'int\u00e9resse aux sciences ou aux maths a vu passer que j'ai re\u00e7u la m\u00e9daille FIS en 2010. Beaucoup moins ont remarqu\u00e9 que j'ai re\u00e7u quelques ann\u00e9es plus tard un prix qui s'appelle le prix d'Aube et qui est d\u00e9cern\u00e9 tous les deux ans je crois par Soci\u00e9t\u00e9 Math\u00e9matique Am\u00e9ricaine \u00e0 l'auteur d'une monographie particuli\u00e8rement claire, particuli\u00e8rement synth\u00e9tique, quelque chose qui ne r\u00e9sout pas forc\u00e9ment les probl\u00e8mes mais qui fait un expos\u00e9 embl\u00e9matique disons, un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence par la suite et je crois que c'est l\u00e0 que j'\u00e9tais le que c'\u00e9tait ma plus grande force quand certains de mes ouvrages et mon gros livre de r\u00e9f\u00e9rence justement qui a re\u00e7u le prix, m\u00eame les coll\u00e8gues, m\u00eame les proches quand ils ont vu le bouquin sortir ils m'ont dit mais o\u00f9 tu as trouv\u00e9 le temps d'\u00e9crire \u00e7a ? Comment c'est possible ? \u00bb Et puis tout a \u00e9t\u00e9 tellement construit, chaque page avait \u00e9t\u00e9 lue, relue, refaite et tout \u00e7a pour que ce soit le plus clair possible. Je peux le lire ce bouquin ou c'est incompr\u00e9hensible ? Non, c'est vraiment pour... alors c'est r\u00e9put\u00e9 pour la clart\u00e9 de son exposition, mais \u00e7a s'adresse quand m\u00eame \u00e0 des gens qui sont des math\u00e9maticiens professionnels, disons au niveau master minimum. Il y a d'autres, j'en ai fait, j'ai fait d'autres exercices de vulgarisation sur le m\u00eame sujet que je pourrais te passer. Alors, je voudrais revenir sur ces deux points, ces distinctions, ces m\u00e9tailles. Pardon, je t'en prie. Et juste pour terminer sur ta question, il y a vraiment besoin de tout aussi pour la soci\u00e9t\u00e9, y compris la soci\u00e9t\u00e9 math\u00e9matique. Et c'est quelque chose aussi que j'ai, quand j'avais publi\u00e9 en 2012 je crois, Th\u00e9or\u00e8me vivant chez Grasset, c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on d'\u00e9crire le quotidien, les recherches qui m'est venu \u00e0 M\u00e9daille Fils, c'est aussi une fa\u00e7on de rendre hommage \u00e0 la communaut\u00e9 et dire l'id\u00e9e selon laquelle il y a diff\u00e9rents math\u00e9maticiens, il y en a qui sont tr\u00e8s bons, tr\u00e8s tr\u00e8s forts, ont droit \u00e0 une m\u00e9daille, d'autres qui sont moins forts et c'est dommage, d'autres qui sont moyens et tant pis pour eux, \u00e7a n'a pas de sens, au sens o\u00f9 tout le monde a besoin de tout le monde parce qu'un coup il y a quelqu'un qui va approfondir un r\u00e9sultat, il y a le d\u00e9fricheur et puis celui qui va approfondir, puis il y a celui qui va discuter et avoir l'id\u00e9e, qui ne saura pas l'exploiter mais \u00e7a viendra avec les autres. Il y a les experts qui s'acharnent sur un petit truc qui n'est pas important et un jour on d\u00e9couvre que le truc finalement il \u00e9tait important et \u00e7a c'est tout un monde. Un autre point sur lequel quelque chose sur lequel je mettais un point d'honneur dans tous mes articles publi\u00e9s c'est \u00e0 chaque fois de bien travailler sur les remerciements. Dans l'article il y a le parti acknowledgement mets voil\u00e0 je remercie telle et telle qui ont fait ci et des fois j'en mettais des tartines vraiment, des dizaines de noms, telle m'a fourni telle id\u00e9e, c'est en discutant avec un tel que j'ai eu cela. L'astuce l\u00e0, elle m'\u00e9tait fournie par machin, vraiment travail d'\u00e9quipe. Tu me permets d'ouvrir cette fen\u00eatre qui est tout en haut de mes notes, juste en dessous de ton nom C\u00e9dric Vill Villani, et je remercie du coup, j'en remercie, par cette petite porte, Ania, alors je vais \u00e9corcher son nom peut-\u00eatre, ou de Lamara, Cassie, avec qui tu travailles, qui m'a permis d'organiser cette rencontre et qui est top, et que pour tout te dire, j'essaie de la faire rencontrer un de mes associ\u00e9s, mais elle travaille d\u00e9j\u00e0, je sais quelque part, mais on va essayer de la d\u00e9baucher si on y arrive. Et Yemsel, donc Boukherara, qui est aussi, on va dire, un proche de Khozha Vostra, qui est tr\u00e8s influent chez nous, qui nous a envoy\u00e9 beaucoup de collaborateurs que je connais gr\u00e2ce \u00e0 ce podcast. Quelqu'un d'extr\u00eamement bienveillant, de tr\u00e8s smart et avec qui je pense qu'on travaillera \u00e0 l'avenir. Mais c'est aussi grand plaisir \u00e0 \u00e9changer. Et je suis 100% avec toi quand tu insistes sur cette importance des collaborateurs de l'\u00e9quipe et on le voit tr\u00e8s fort aussi en politique. Derri\u00e8re un profil politique qui \u00e9merge, il y a des collaborateurs, il y a une \u00e9quipe, parfois c'est des dizaines de personnes et ce serait souvent dans l'ombre mais sans eux, sans eux il se passerait rien. Tu sais quoi c'est presque encore plus important dans une entreprise parce que une fois que toi tu disparais du monde politique, pas forc\u00e9ment de la terre, mais finalement tout \u00e7a est dissous quelque part, alors il repart chacun \u00e0 un endroit, un autre. Sur une entreprise \u00e9videmment, mais elle peut se dissoudre, mais en l'occurrence la vraie valeur de Cosa Vostra, par exemple, mon entreprise, c'est \u00e7a. C'est-\u00e0-dire que si demain je devais vendre cette bo\u00eete et que cette bo\u00eete \u00e9tait que Mathieu St\u00e9phanie, elle ne vaudrait rien. Enfin, elle vaudrait les deux ans que je suis pr\u00eat \u00e0 rester \u00e0 travailler ou quelque chose comme \u00e7a. Ce qu'elle vaut aujourd'hui, c'est les process, l'intelligence \u00e9videmment des gens, leur implication, leur motivation, etc. Et c'est ce qui fait la force de cette entit\u00e9. Et les, comment on va appeler \u00e7a aussi, toutes les routines qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, les liens entre les habitudes, les liens, le savoir-faire. Exactement. Et la beaut\u00e9 de ce nom, on en parlait avec Jean-David Benichout sur ce podcast, mais ce qu'on appelle l'entreprise. Et je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant. Je reviens sur ce... Alors, j'ai pas lu Th\u00e9or\u00e8me Vivant et je le lirai. Donc sur Immersion, tu parles plut\u00f4t de ton arriv\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Sur Th\u00e9or\u00e8me Vivant, on parle plus de comment tu obtiens une m\u00e9daille Field, non ? Oui, il y a un rapport entre les parent\u00e9s entre les deux. Elles sont \u00e9crites dans des styles fort diff\u00e9rents mais il y a des fortes ressemblances entre les deux. L'un et l'autre je les ai \u00e9crits \u00e0 des moments charni\u00e8res dans mon parcours. Th\u00e9or\u00e8me Vivant c'\u00e9tait le moment o\u00f9 je passais de chercheur \u00e0 intellectuel m\u00e9diatis\u00e9 disons sous le feu des sous le feu des cam\u00e9ras. Il a re\u00e7u la m\u00e9daille fille, qu'est ce qu'il a \u00e0 dire. Et immersion, c'\u00e9tait la charni\u00e8re de passage entre le monde scientifique et le monde politique. Et l'un comme l'autre sont \u00e9crits avec un regard tr\u00e8s personnel, extr\u00eamement sinc\u00e8re. A chaque fois, du d\u00e9but \u00e0 la fin, je raconte ce que je pense. \u00c9videmment, je ne vais pas me mettre \u00e0 tout raconter, \u00e7a serait stupide, mais tout ce que je dis est quelque chose que j'ai vraiment ressenti et avec beaucoup d'\u00e9motion. C'\u00e9tait le d\u00e9fi dans le terrain vivant. Ce n'\u00e9tait pas mon id\u00e9e, l\u00e0 encore encore c'est la force des rencontres. J'avais rencontr\u00e9 Olivier Nora des \u00e9ditions Grass\u00e9, on avait sympathis\u00e9, on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 juste avant la... on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 avant la Medaille Fils, je me souviens on \u00e9tait dans un d\u00eener organis\u00e9 \u00e0 la Fondation Cartier et puis il \u00e9tait un peu... il \u00e9tait \u00e0 la table \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il avait l'air de s'ennuyer ferme et il regarde mais qui c'est ce gars-l\u00e0 habill\u00e9 un peu bizarrement, il se demande autour de lui, on dit ah c'est un math\u00e9maticien, peut-\u00eatre il aura la m\u00e9daille Fields en tout cas, il est brillant et tout \u00e7a. Alors il \u00e9tait venu apr\u00e8s lui dire, oui on va parler de vous, venez me voir, je suis aux \u00e9ditions Grasset, venez me voir, on pourra discuter, peut-\u00eatre qu'il y a un projet de publication, etc. Caract\u00e9ristiques, j'y suis all\u00e9, sans vraiment savoir ce qu'elle est, en me disant bon on va voir, c'est la curiosit\u00e9. Et je m'y suis all\u00e9 en me disant voil\u00e0, j'ai pr\u00e9par\u00e9 tel et tel, j'y r\u00e9fl\u00e9chis, je pourrais vous \u00e9crire un livre de vulgarisation sur l'entropie, je suis un des grands experts, reconnu comme l'un des grands experts dans le monde, et si \u00e7a, il n'avait rien \u00e0 faire, je pourrais vous \u00e9crire un livre sur l'institution math\u00e9matiques, etc. Il m'a dit ce qui m'int\u00e9resse, c'est de savoir ce que vous pensez, ce qu'il y a dans votre t\u00eate, quand vous \u00eates face \u00e0 un probl\u00e8me de maths, c'est quoi votre vie ? Je suis rentr\u00e9 chez moi en me disant mais qu'est-ce que je vais faire de \u00e7a ? Comment je peux ? Et puis je me suis dit mais apr\u00e8s tout on passe notre temps \u00e0 dire que la math\u00e9matique c'est une aventure, qu'on se bat contre les th\u00e9or\u00e8mes, que c'est un travail d'\u00e9quipe, ci \u00e7a. Est-ce que je peux pas faire un comme un roman policier dans laquelle il y a une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre, il y a un coupable \u00e0 trouver et tout \u00e7a, le roman d'aventure o\u00f9 tout serait vrai, o\u00f9 la d\u00e9couverte \u00e7a serait le th\u00e9or\u00e8me qu'on essaie de d\u00e9busquer. Et puis pourquoi pas le th\u00e9or\u00e8me sur lequel j'\u00e9tais en train de travailler. Et de fil en aiguille, \u00e7a a donn\u00e9 le livre. Tout \u00e0 l'heure, je te parlais de la chance. C'\u00e9tait de la pure chance qu'il y ait Olivier Nora juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi ce soir-l\u00e0. Et s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 peut-\u00eatre j'aurais jamais \u00e9crit le bouquin. Oui, oui, oui, j'en reviens toujours l\u00e0-dessus, mais c'est pas que de la chance parce que derri\u00e8re il faut que tu ex\u00e9cutes et alors je dois quand m\u00eame te rendre hommage sur Immersion. Tu vois, de temps en temps j'ai des bonnes, enfin souvent j'ai des bonnes surprises. Marc Simoncini que j'ai eu sur ce podcast, je sais pas si tu connais, qui a \u00e9crit un bouquin, et je me disais bon un bouquin de startupper, en fait son bouquin est vraiment bien \u00e9crit, bien, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super, on en parle, je vous recommande l'\u00e9pisode \u00e0 tous ceux qui l'ont pas \u00e9cout\u00e9. En fait c'est surprenant, parce que tu reviens sur la chance, mais il faut le faire derri\u00e8re, il faut le faire, il faut bien le faire, t'as plein de boulot d\u00e9j\u00e0, t'\u00e9tais \u00e0 l'Institut Poincar\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, t'as plein de boulot d\u00e9j\u00e0 t'\u00e9tais \u00e0 l'institut point carr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 t'as plein d'autres choses t'es impliqu\u00e9 dans plein de trucs tu vois on commence \u00e0 me dire \u00e0 me tendre des perches sur \u00e9crire un bouquin autour de plein de choses parce que les entrepreneurs les rencontres le r\u00e9seau des tas de choses mais tu as des enfants je vois, le seul moment c'est dormir moins en fait quoi. Et donc il y a de \u00e7a des fois. Voil\u00e0 donc la chance faut quand m\u00eame la saisir, le faire ex\u00e9cuter. Et je finis l\u00e0-dessus, pardon C\u00e9dric, mais sur Immersion notamment, ce que je trouve fantastique, c'est l\u00e0 o\u00f9 je veux te rendre hommage, c'est qu'il porte tr\u00e8s bien son nom sur plein de couches et notamment sur une couche que tu vois peut-\u00eatre pas parce que tu l'as pr\u00e9vu probablement comme \u00e7a mais qu'en tant que lecteur t'es vraiment dans une immersion. C'est ce qu'on m'a dit. C'est ce que tu as dit l\u00e0 et c'est l\u00e0 o\u00f9 je l'avais not\u00e9 je voulais t'en parler tu vois mais on est dans ta t\u00eate on comprend ce que tu vois je sens la franchise et honn\u00eatement, tu le disais tout \u00e0 l'heure, mais comme tu le dis, tu parles de certaines personnes en disant, bon l\u00e0 on s'est f\u00e2ch\u00e9, tu parles de ton directeur de campagne que tu voulais mettre comme attach\u00e9 parlementaire, tu as essay\u00e9, \u00e7a n'a pas march\u00e9, en disant c'est peut-\u00eatre le meilleur directeur de campagne, mais ce n'\u00e9tait pas du tout le meilleur attach\u00e9 parlementaire, tu le dis franchement en disant on s'entend toujours bien, mais on a des relations diff\u00e9rentes, tu l'as dit tout \u00e0 l'heure en parlant \u00e0 une de mes collaboratrices Elsa, en parlant de quelqu'un, elle te parlait de quelqu'un en disant oui c'est quelqu'un de super etc mais on a plus cet enfant. Tu vois tu as cette franchise, sans \u00e9change j'ai pas l'impression que tu dises lui c'est un gros connard tr\u00e8s souvent. Oula non c'est pas mon genre. Mais voil\u00e0 et m\u00eame la mani\u00e8re dont tu expliques comment tu... tes premiers \u00e9changes avec M\u00e9lenchon dans l'h\u00e9micycle, etc. Le matheux. Tout \u00e7a, \u00e7a transpire un peu partout. Et moi ce qui m'impressionne, c'est donc au-del\u00e0 de cette chance, c'est la capacit\u00e9 d'ex\u00e9cuter d'une part, mais d'ex\u00e9cuter aussi bien parce que tu les \u00e9cris tout seul ces bouquins. Toujours. Alors il y en a d'autres qui sont en collaboration \u00e0 chaque fois plus d'auteurs mais Immersion j'ai \u00e9crit tout seul et Th\u00e9or\u00e8me Vivant aussi. Et la question c'est comment tu les fais d\u00e9j\u00e0 en termes de temps etc mais aussi comment... enfin je vais dire excuse moi je vais \u00eatre vulgaire, mais t'es un mateux bordel, et comment tu peux \u00eatre... \u00e9crire comme \u00e7a aussi bien. Voil\u00e0. D'abord merci, vraiment merci, c'est un des plus belles... une des plus belles revues qu'on ait faite de mon livre, et j'appr\u00e9cie, j'appr\u00e9cie beaucoup. Et puis, c'est \u00e7a l'avantage du temps long, c'est qu'on peut aussi parler dans ce genre de choses qu'on n'a jamais eu le temps de faire dans les interviews. Sinon, je vais dire un autre truc avant, t'as raison sur la chance et apr\u00e8s il faut l'ex\u00e9cution. Il y a aussi une fa\u00e7on de pr\u00e9parer la chance au sens o\u00f9 il y a le fait d'aller rencontrer les gens, le fait d'\u00eatre dans tel et tel endroit, le fait d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, le fait de donner et tout \u00e7a. Comme si tu tendais perche ici et l\u00e0 dans le vide et que des fois \u00e7a r\u00e9pond. Alors pour d'abord, c'est l\u00e0 peut-\u00eatre qu'il faut se souvenir aussi que m\u00eame si Mathieu, j'ai \u00e9t\u00e9 le suivi d'enseignants de lettres et j'ai grandi dans un environnement o\u00f9 j'ai lu, j'ai lu, j'ai lu, j'ai lu. Et puis quelqu'un pour qui la langue fran\u00e7aise aussi avec son vocabulaire, aussi avec ses sonorit\u00e9s, aussi avec la fa\u00e7on de construire les phrases \u00e9tait importante. Et puis cette fa\u00e7on toujours de reprendre la copie, l'\u00e9crire est ce besoin. Je fais partie des gens qui de temps en temps ressentent \u00ab ah j'ai besoin l\u00e0, j'ai vu quelque chose, j'ai besoin d'\u00e9crire, de faire un texte \u00bb et quand le truc se met en marche, arrive le moment, toujours dans tous les livres que j'\u00e9cris, o\u00f9 c'est comme si tu l'as initi\u00e9 puis \u00e7a t'\u00e9chappe. C'est comme si \u00e7a s'\u00e9crit tout seul, il y a un besoin, le soir d\u00e8s que tu as un moment, tu te mets \u00e0 \u00e9crire, compl\u00e9ter, t'es pas satisfait avant que \u00e7a ait la bonne forme et tu reviens. Et sur cet ouvrage Immersion, c'\u00e9tait la commande qu'on m'avait pass\u00e9e, une \u00e9ditrice Anne-Avril Vollmann, une fille super, il faut que tu \u00e9crives un livre, faut nous parler de cette aventure, \u00e7a doit \u00eatre incroyable se retrouver plong\u00e9 d'un coup dans ce nouveau monde politique avec tant de choses passionnantes \u00e0 d\u00e9fricher et tout. Elle me disait, ouais, ouais, mais je trouvais pas le bon angle, le bon point de d\u00e9part ou je savais pas quoi. Et puis un jour arrive et puis un jour arrive cette s\u00e9ance, une s\u00e9ance \u00e0 l'Assembl\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e. On travaillait sur la refonte de l'assembl\u00e9e. Je m'\u00e9tais dit bon sang mais c'est pas possible tellement compliqu\u00e9 d'arriver \u00e0 organiser une r\u00e9union \u00e0 l'assembl\u00e9e parce qu'ils sont tous pris les uns les autres dans trois endroits \u00e0 la fois. Tu fais ta r\u00e9union, il y a trois personnes qui se d\u00e9sistent au dernier moment parce qu'ils sont appel\u00e9s par un vote urgent ici l\u00e0. J'ai envie de faire un petit texte satirique pour parler de \u00e7a. De toute fa\u00e7on, lettres persanes vont prendre la distance et tout. Je d\u00e9cris mon entreprise, ah voil\u00e0 \u00e7a c'est mon entreprise, mais tu vas croire que je suis fou, tu organises une r\u00e9union, les gens ne savent pas \u00e0 quelle heure ils sont libres, il y en a la moiti\u00e9 qui ne sont pas l\u00e0, ils changent de sujet, etc. Bon, j'ai fait ce petit texte, l\u00e0 il y a quelque chose d'int\u00e9ressant et puis il y a quelques, encore deux mois plus tard, c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Europe et je participais \u00e0 cette grande marche europ\u00e9enne o\u00f9 on allait avec d'autres militantes taper \u00e0 toutes les portes dans les rues et demander aux gens c'est quoi l'Europe pour vous, qu'est-ce que vous en pensez, puis on notait les r\u00e9ponses dans le grand sondage et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, apr\u00e8s avoir discut\u00e9 avec plein de monde, je me dis pour \u00e7a c'est incroyable, toutes les r\u00e9ponses qu'on a eues sont diff\u00e9rentes. On demande aux gens l'Europe c'est quoi pour vous et on n'a que des trucs diff\u00e9rents. Et c'est incroyable ce monde politique dans lequel il y a autant de fa\u00e7ons de penser la chose que de personne quasiment. Et je me suis dit tiens, l\u00e0 c'est l\u00e0 que tu vois, math\u00e9maticien plus dans le sens de faire les connexions, de se demander qu'est-ce qui est li\u00e9 \u00e0 quoi et comment on va pouvoir mettre les choses en rapport. Je me suis dit, \u00e7a me rappelle cette chanson du chanteur italien Giorgio Gaber, Qualcun era comunista, o\u00f9 il parle d'engagement communiste, tout ce que \u00e7a pouvait avoir comme raison \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le blason communiste est tellement haut. Il y a ce long texte. J'ai eu ma p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9coutais les chanteurs italiens, ce long long texte mi-po\u00e9sie mi-chanson dans lequel il \u00e9voque toutes les raisons qu'on avait. Je vais prendre le texte, je vais en faire un pastiche et je vais faire les raisons d'\u00eatre europ\u00e9en. Et je vais appeler \u00e7a Enqu\u00eate de l'Europe et tout \u00e7a. J'ai pass\u00e9 toute ma soir\u00e9e, le soir de la f\u00eate de l'Europe, \u00e0 \u00e9crire le texte. Et puis j'ai envoy\u00e9 un petit SMS \u00e0 mes collaborateurs en leur disant je crois que le bouquin est en train de commencer \u00e0 s'\u00e9crire. C'\u00e9tait l'angle qu'il me fallait, l'id\u00e9e. Voil\u00e0, j'ai parl\u00e9, utilis\u00e9 des petites accroches, parl\u00e9 de comment \u00e7a r\u00e9sonne pour moi, la culture, ma perception. Et apr\u00e8s, tout le bouquin s'est construit de fa\u00e7on naturelle, une chose en amenant une autre, \u00e7a a pris sa place l\u00e0, j'ai bien r\u00e9fl\u00e9chi combien de chapitres, quelle progression etc. Souvent il faut l'angle pour entrer et \u00e7a c'est vrai que sur un bouquin, un probl\u00e8me de maths, un probl\u00e8me politique, elle est l\u00e0, la porte par laquelle on va rentrer. Et si je dois parler du coup m\u00e9thode, une fois que tout \u00e7a commence \u00e0 s'\u00e9crire, \u00e7a ne s'\u00e9crit quand m\u00eame pas tout seul, tu fais un plan, tu fais tes chapitres et tu te dis je vais \u00e9crire deux heures par jour le matin de 6 \u00e0 7, 6 \u00e0 8, 2 heures, o\u00f9 \u00e7a se fait comme \u00e7a un peu \u00e0 l'arrache. C'est un m\u00e9lange des deux. Alors d'abord, je passe \u00e0 chaque fois pour tous mes projets, beaucoup de temps sur le plan et tout compte. Et des fois, je reviens, je me demande combien de parties, combien de chapitres, qu'est-ce qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quoi et tout. Et puis, c'est un m\u00e9lange \u00e0 l'arrache et puis genre tous les jours quand il y a besoin. Et des fois \u00e7a devient obsessionnel. Pour d'autres livres que j'ai fait dans le pass\u00e9, il y a eu des moments o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment obsessionnel, envahissant. Du matin au soir, j'\u00e9tais en train de r\u00e9fl\u00e9chir comment je vais faire \u00e7a, quelle notation, comment tel chapitre et tout et tout. Et c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 important dans ma vie \u00e0 plusieurs reprises que je saurais pas appeler autrement que la capacit\u00e9 \u00e0 s'obs\u00e9der quelque chose. et pour revenir compl\u00e8tement envahi ou pour reprendre une expression qu'on dirait \u00e7a devenir le sujet, devenir le changement de telle sorte qu'on est compl\u00e8tement habit\u00e9 par lui avec une vague qui monte puis apr\u00e8s qui redescend quand le projet se termine tout \u00e7a mais ce moment o\u00f9 on est vraiment on est vraiment obs\u00e9d\u00e9 comme on dit parfois aussi en termes de sciences cognitives, l'\u00e9tat de flot, tu sais, dans lequel toutes les pens\u00e9es viennent les unes les autres et on est tout entier \u00e0 100% concentr\u00e9 sur ce but. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile \u00e0 certaines p\u00e9riodes de ma vie. C'est int\u00e9ressant, c'est des choses qu'on ressent dans les univers de start-up et de start-upper et d'entrepreneurs, des nuits blanches, des r\u00e9elles obsessions sur telle feature que tu peux rajouter, \u00e0 tel algorithme que tu peux mettre en place pour r\u00e9pondre \u00e0 telle chose, tiens j'ai tel client ou tel utilisateur qui a envoy\u00e9 tel message, mais il a raison putain j'aurais d\u00fb faire \u00e7a. Raconte nous en une, une nuit blanche particuli\u00e8re. Moi j'en ai des millions mais tu vois l\u00e0 nous on est sur des par exemple en ce moment sur des achats de j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 je crois dans un \u00e9pisode mais de bureaux \u00e0 Bordeaux donc on a achet\u00e9 ce bureau c'est un projet immobilier un projet immobilier quand tu es je suis plus jeune entrepreneur mais entrepreneur on va dire c'est quand m\u00eame des gros investissements sur du long terme l\u00e0 bas on veut faire un truc de fou tu vois et alors c'est pas l\u00e0 je suis pas sur de la feature etc mais c'est quand m\u00eame des choses o\u00f9 tu te dis attends on s'engage sur des litt\u00e9ralement des millions et des millions d'euros pour acheter un h\u00f4tel particulier dans un endroit o\u00f9 on veut faire des bureaux. Moi, mon obsession, c'est de faire un anti-la d\u00e9fense. J'ai r\u00e9cemment quelqu'un qui m'a dit \u00ab j'adore la d\u00e9fense, c'est g\u00e9nial ! \u00bb J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris. \u00c7a a un peu p\u00e9t\u00e9 mon trip d'ailleurs. Et l\u00e0, nous, on veut faire un bureau dans un ancien h\u00f4tel particulier dans lequel a v\u00e9cu pendant tr\u00e8s longtemps un g\u00e9n\u00e9ral... Je sais pas si je vais dire une connerie, troisi\u00e8me classe de l'arm\u00e9e de l'air et on veut prendre cet h\u00f4tel particulier, on va faire des extensions, on va faire une piscine, on va faire une salle de sport, on va faire des trucs. L'id\u00e9e c'est de faire, tu vois, une sorte d'anti la d\u00e9fense dans un lieu qui est un anti la d\u00e9fense et voil\u00e0 et se dire bah oui c'est une nouvelle mani\u00e8re de travailler, des nouvelles... voil\u00e0 et \u00e7a bah finalement quand tu rentres dans un projet comme \u00e7a, tu vois, en plein \u00e9t\u00e9, tu te dis \u00ab mais on peut rajouter \u00e7a, on va faire \u00e7a, on va... \u00bb et machin. Puis apr\u00e8s, il faut rester dans des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques, puis il faut te dire \u00ab est-ce que \u00e7a va vraiment plaire ? Est-ce que c'est quand m\u00eame un peu loin du tram, donc c'est relou ? Est-ce que vraiment je fais un bon investissement ? Est-ce que je devrais pas faire \u00e7a ? \u00bb Et voil\u00e0, et tu vas ouvrir par exemple d'autres choses, un nouveau pays, tu vois. Et toutes ces choses-l\u00e0, tu vois, t'obs\u00e8des pendant un certain temps, puis \u00e0 un moment, ce projet, il est livr\u00e9, et puis les gens rentrent dedans, puis l\u00e0, tu rentres dans le run, et l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi, g\u00e9n\u00e9ralement, d'ailleurs... C'est l\u00e0 o\u00f9 tu passes la main \u00e0 quelqu'un d'autre. Exactement, mais je trouve \u00e7a passionnant et je le vois. Et d'ailleurs, je voulais revenir tout \u00e0 l'heure sur ta partie, ta vie d'avant et peut-\u00eatre avant la m\u00e9daille Fields, je voudrais juste comprendre quelque chose puisque je n'ai pas lu, j'imagine que tu l'expliques dans Th\u00e9or\u00e8me Vivant. Ta m\u00e9daille tu l'as pour une... tu as fait une recherche et tu as trouv\u00e9 quelque chose, on est d'accord, ce que tu trouves en fait, est-ce que... je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est une question... je suis bleu, compl\u00e8tement amateur... est-ce que c'est quelque chose que tu cherches depuis le d\u00e9but ? Est-ce que tu sais ce que tu cherches ? Est-ce que tu te dis je veux prouver \u00e7a et je vais le prouver ? Ou est-ce que tu pars dans un truc un peu vague, flou et tu te dis il y a un truc qui manque l\u00e0-dedans et je vais finir par trouver ce qui manque. Alors c'est un m\u00e9lange des deux mais il y a cette notion aussi de commencer sur une voie et de partir sur une autre. En termes de start-up on parlerait de pivot quoi et d'ailleurs toutes les toutes les tr\u00e8s grandes bo\u00eetes ont pivot\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre. Google voulait avoir son mod\u00e8le \u00e9conomique en vendant des moteurs de recherche et se sont retrouv\u00e9s \u00eatre le plus grand publicitaire du monde. Apple s'est retrouv\u00e9 dans la musique alors que... etc. Et en l'occurrence, effectivement je raconte un peu comment c'\u00e9tait. Alors d'abord il faut savoir que la m\u00e9daille Phil c'est un peu un mix entre ta carri\u00e8re et une r\u00e9alisation particuli\u00e8re, mais formellement on te le donne pour une r\u00e9alisation et dans mon cas pour deux r\u00e9alisations. Alors la citation, ils ont dit que j'\u00e9tais r\u00e9compens\u00e9 pour mes travaux sur, je vais employer des mots barbares, la convergence vers l'\u00e9quilibre pour les solutions de l'\u00e9quation de Boltzmann et mon travail sur la relaxation, l'amortissement Landau pour les \u00e9quations de Vlasov-Poisson. Le premier c'\u00e9tait en collaboration avec divers auteurs dont l'italien Giuseppe Toscani, le fran\u00e7ais Laurent De Villette. Le deuxi\u00e8me c'\u00e9tait une collaboration tr\u00e8s proche et c'est l\u00e0 que je raconte avec mon ancien \u00e9l\u00e8ve Cl\u00e9ment Mouhaut. On fait rien de bon sans ses \u00e9l\u00e8ves. C'est quelque chose d'autre que j'aime bien dire, qui est tr\u00e8s important dans la transmission. Quand on transmet, on sait s\u00fbrement indirectement, mais c'est capital. Autorise-moi de te couper juste parce que j'ai not\u00e9 aussi, j'ai pris une note dans ton bouquin qui est la meilleure fa\u00e7on d'apprendre consiste \u00e0 enseigner. Enseigner, capital. C'est int\u00e9ressant parce que je comprends ce concept mais je n'ai pas enseign\u00e9 autant que toi. Mais en effet... Enseigner, expliquer, le fait d'expliquer te permet aussi de mieux le comprendre toi-m\u00eame. Et en tout cas pour cette deuxi\u00e8me r\u00e9alisation qui \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e, je ne vais pas d\u00e9crire de quoi il s'agissait, c'\u00e9tait un probl\u00e8me de physique, des plasmas. Et il s'agit de savoir un plasma c'est des conditions, tu as un commun gaz, mais les conditions physiques sont telles que les \u00e9lectrons sont plus proches des noyaux, sont plus attach\u00e9s aux noyaux, donc tu as des charges positives, tu as des charges n\u00e9gatives, et c'est toute une affaire. Il y a des milliers d'articles qui \u00e9voquent la dynamique de ces charges positives, n\u00e9gatives. Et un concept c\u00e9l\u00e8bre qui a \u00e9t\u00e9 introduit dans les ann\u00e9es 30 par le physicien sovi\u00e9tique Lev Landau, qu'on appelle amortissement Landau, qui est la capacit\u00e9 du plasma \u00e0 r\u00e9sister aux perturbations, c'est-\u00e0-dire tu le perturbes et il revient spontan\u00e9ment vers l'\u00e9quilibre, \u00e9quilibre c'est quand il n'y a pas de courant \u00e9lectrique, m\u00eame en l'absence de frottement. Alors qu'on pensait depuis un si\u00e8cle, il faut des frottements pour l'\u00e9quilibre, un peu comme nous, l\u00e0 il a la tasse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, je lui donne une impulsion, elle s'arr\u00eate spontan\u00e9ment parce qu'il y a des frottements avec la table quoi. Mais dans un plasma c'est bien connu qu'il n'y a pas de frottement, pas de collision ou tr\u00e8s peu et pourtant c'est stable. C'\u00e9tait ce paradoxe que Lef Landau a introduit dans les ann\u00e9es 30, au d\u00e9but on disait c'est quoi c'est de la folie, il y avait un raisonnement math\u00e9matique derri\u00e8re, mais un raisonnement qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 rendu rigoureux en un certain sens. Et le travail qu'on a fait avec Cl\u00e9ment Mouho, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de rendre ce truc-l\u00e0 pleinement rigoureux. Et ce n'est pas la rigueur en elle-m\u00eame qui est importante, c'est les m\u00e9canismes qu'on a mis en \u0153uvre, c'est la structure math\u00e9matique sous-jacente qu'on a d\u00e9couverte, qui a permis apr\u00e8s aussi de r\u00e9soudre, \u00e0 d'autres, de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sur la stabilit\u00e9 de m\u00e9canique des fluides dans certains cas. Et c'\u00e9tait toute une affaire, c'\u00e9tait un \u00e9norme article de peut-\u00eatre 200 pages. Et ce que je raconte dans Terre vivante, c'est la gen\u00e8se de ce truc l\u00e0. Et au d\u00e9but on cherchait compl\u00e8tement autre chose. Et il faut voir la sc\u00e8ne, on \u00e9tait l\u00e0, \u00e7a commence avec un travail un dimanche dans mon bureau \u00e0 l'\u00e9cole normale sp\u00e9ciale de Lyon o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque avec Cl\u00e9ment et j'ai eu mon grand plan, oui on va travailler sur la r\u00e9gularit\u00e9 de l'\u00e9quation de Boltzmann et tout \u00e7a et tout et puis j'ai une id\u00e9e, on va essayer de faire ci, on va essayer de faire \u00e7a, alors il m'\u00e9coute, on r\u00e9fl\u00e9chit ensemble. Et puis il me dit, ah tiens, mais on pourrait faire \u00e7a, c'est quoi le truc, un petit exercice, etc. Et puis il dit, et puis je lui dis, ah, \u00e7a me rappelle quelque chose que m'a dit quelqu'un un jour. Et puis lui, il r\u00e9pond, ah, \u00e7a me rappelle quelque chose d'autre. Et puis l\u00e0, on se dit, ah, mais finalement, \u00e7a a peut-\u00eatre \u00e0 voir avec l'amortissement l'ondao. C'est le premier chapitre du bouquin et j'aime bien comparer \u00e7a \u00e0 une f\u00e9condation. Tu vois, il y a lui, il y a moi, avant qu'on discute, on se dit on va travailler sur ce probl\u00e8me l\u00e0 et apr\u00e8s la discussion on se dit finalement c'est pas ce probl\u00e8me l\u00e0, c'est ce probl\u00e8me ci qu'il faut qu'on regarde. Et tr\u00e8s na\u00eff en disant peut-\u00eatre qu'il faut qu'on le regarde et fil en aiguille \u00e7a aboutit au r\u00e9sultat, au th\u00e9or\u00e8me \u00e0 la m\u00e9daille Fields. Mais vraiment si on s'\u00e9tait dit d\u00e8s le d\u00e9part on va travailler l\u00e0-dessus et pas en d\u00e9vier, \u00e7a aurait plant\u00e9 et je serais pas en face de toi l\u00e0 parce que ma carri\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 radicalement diff\u00e9rente. La m\u00e9daille Fields, on m'apparente \u00e7a souvent au Nobel de math\u00e9matiques qui n'existe pas, c'est distribu\u00e9 donc tous les quatre ans \u00e0 un maximum de quatre personnes, c'est \u00e7a ? Tout \u00e0 fait, absolument. Toi t'es le dernier fran\u00e7ais \u00e0 l'avoir eu ? Non. Non, il y en a eu un autre. D'abord, on dit souvent Nobel des math\u00e9matiques parce qu'en termes d'exposition m\u00e9diatique et tout \u00e7a, et puis il n'y en a pas tous les ans, mais tous les quatre ans c'est un peu la m\u00eame fr\u00e9quence si on veut. Il y a quelques diff\u00e9rences importantes. La premi\u00e8re diff\u00e9rence c'est que pour les jeunes, moins de 40 ans exactement, ce qui te met, quand tu es dans la course, \u00e7a te met une pression \u00e9norme. Tu arrives \u00e0 32, 33, 30, tout \u00e7a, puis tu sais que le gong rev tous les quatre ans. Moi, par exemple, c'est la derni\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 je pouvais l'avoir en 2010. Parce que l'\u00e9tape d'apr\u00e8s \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 2014 et pour le coup j'\u00e9tais au-del\u00e0 de la date limite. Et puis deuxi\u00e8me diff\u00e9rence, c'est que c'est plus d\u00e9mocratique en un sens. C'est pas une acad\u00e9mie qui te d\u00e9signe, c'est un comit\u00e9 qui est constitu\u00e9 par l'Union Math\u00e9matique Internationale, union qui est elle-m\u00eame aliment\u00e9e par toutes les soci\u00e9t\u00e9s de savoir de tous les pays du monde, donc il y a vraiment cette construction d\u00e9mocratique. Et la troisi\u00e8me diff\u00e9rence \u00e0 laquelle on est tr\u00e8s attach\u00e9, c'est que c'est pas remis dans une grande c\u00e9r\u00e9monie ad hoc, c'est remis \u00e0 l'occasion de l'ouverture du Congr\u00e8s International des Math\u00e9maticiens, qui se tient tous les quatre ans. Et donc c'est un peu ce que tu veux, de la m\u00eame fa\u00e7on que les d\u00e9put\u00e9s sont d\u00e9put\u00e9s par le peuple pour le peuple au nom du peuple, la m\u00e9daille fils tu la re\u00e7ois au nom de la communaut\u00e9 math\u00e9matique, devant la communaut\u00e9 math\u00e9matique, par la communaut\u00e9 math\u00e9matique, physiquement. Il y a des milliers de math\u00e9maticiens qui sont l\u00e0. Alors pour les fran\u00e7ais, je l'ai eu en 2010, en m\u00eame temps que moi le franco-vietnamien Ng\u00f4 B\u1ea3o Ch\u00e2u l'a eu, sur un profil math\u00e9matique radicalement diff\u00e9rent du mien, \u00e0 la fois en termes d'int\u00e9r\u00eat et de fa\u00e7on de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes aussi. Et puis en 2014, il y a eu le franco-br\u00e9silien Arthur Avila. D'accord. J'aime bien noter que sur les quatre derniers m\u00e9dailles Fields fran\u00e7ais, si on compte Wendeline Werner en 2006, trois sont n\u00e9s en dehors de la France et \u00e7a nous rappelle que la France c'est un grand pays international, un grand pays qui s'est construit aussi par la convergence, par la capacit\u00e9 \u00e0 attirer les talents. Et en 2018 il n'y a pas eu de m\u00e9daille fils fran\u00e7aise mais l'un de mes anciens \u00e9l\u00e8ves, Alessio Figali, qui est de nationalit\u00e9 italienne, l'a re\u00e7u. \u00c9videmment j'\u00e9tais fier, tu peux pas imaginer. Et m\u00eame s'il n'est pas fran\u00e7ais, il a pass\u00e9 tellement de temps dans le syst\u00e8me fran\u00e7ais que pour moi il est totalement apparent\u00e9. On \u00e9tait deux directeurs de th\u00e8se, il y avait un directeur de th\u00e8se italien dont je suis tr\u00e8s proche, l'Ascola Normale Superiore de Pise et puis moi-m\u00eame. C'est assez bien d\u00e9crit quand on recherche un peu autour de \u00e7a, les fran\u00e7ais sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nombreux. Alors c'est le deuxi\u00e8me pays derri\u00e8re les Etats-Unis, tu disais tout \u00e0 l'heure, mais en proportion par rapport \u00e0 la population c'est num\u00e9ro un. Mais aussi c'est num\u00e9ro un par rapport au nombre d'\u00e9tudiants qui ont \u00e9tudi\u00e9 en France. C'est \u00e0 dire que les universit\u00e9s fran\u00e7aises sont surrepr\u00e9sent\u00e9es, enfin le corps enseignant fran\u00e7ais est surrepr\u00e9sent\u00e9 par rapport aux gens qui ont les m\u00e9dailles. C'est vrai, c'est vrai. Dans les colloques internationaux, oui, oui, les professeurs d'universit\u00e9 fran\u00e7ais, tout \u00e7a, sont tr\u00e8s, tr\u00e8s repr\u00e9sent\u00e9s en math\u00e9matiques. Tu sais, on me demande souvent, on m'a souvent demand\u00e9 la question, pourquoi les Fran\u00e7ais si forts en maths, en recherche et tout \u00e7a. Et la blague que je fais d'habitude, c'est, tu sais, l'esprit fran\u00e7ais, c'est trouver les v\u00e9rit\u00e9s ultimes du monde, penser abstrait et dire \u00e7a \u00e0 la face du monde. Apr\u00e8s tout, math\u00e9matiques c'est \u00e7a aussi, tu cherches les v\u00e9rit\u00e9s ultimes et tu veux les exposer \u00e0 la face du monde. Maintenant que je suis dans la politique je vois \u00e7a aussi, cette fa\u00e7on fran\u00e7aise parfois aga\u00e7ante, parfois enthousiasmante, de chercher toujours \u00e0 aller au plus profond, d'\u00eatre dans l'absolu, et aussi trouver les solutions pour le monde entier. Et la France est fi\u00e8re quand elle trouve le bon cadre en math\u00e9matiques, mais la France est fi\u00e8re aussi quand elle organise la COP21, quand elle dit au monde, voil\u00e0, le chemin de la d\u00e9carbonation sur lequel on va s'engager, voil\u00e0 le laboratoire politique qu'on veut et je pense c'est quelque chose qui est important dans notre identit\u00e9. La France et Paris en particulier ne sont heureux que quand ils se sentent \u00e0 l'avant-garde dans l'innovation, dans la construction, le d\u00e9frichage du futur ? Sur ce point, la France est... Je peux le dire, on vient de nous faire passer un mot qui nous dit qu'on a du temps, donc je suis content. Et on est heureux, n'est-ce pas Mathieu ? Merci Philippe. Et du coup sur ces aspects, je pense que j'ai d\u00e9couvert \u00e7a un peu dans... on est une bo\u00eete en Tunisie et en fait ce qui est int\u00e9ressant c'est que je pense qu'il y a un lien avec le pass\u00e9 colonial en l'occurrence mais o\u00f9 la voie de l'excellence c'est la voie scientifique en Tunisie. Et en France il y a quand m\u00eame dans pas mal d'endroits toujours ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9... Enfilia aussi, les m\u00e9decins tunisiens sont r\u00e9put\u00e9s. Je sais pas maintenant les r\u00e9clacements, mais pendant longtemps dans les Olympiades africaines, la Tunisie \u00e9tait le pays qui \u00e9tait en t\u00eate et j'en ai eu, j'en ai connu dans mon parcours en classe pr\u00e9paratoire et en tant que chercheur des math\u00e9maticiens tunisiens brillants brillants. Et ce qui est int\u00e9ressant c'est l\u00e0 en revanche les diff\u00e9rences culturelles qui viennent s'ajouter ensuite sur le fait que par exemple dans nos ing\u00e9nieurs tunisiens et dans les \u00e9coles je crois que c'est assez g\u00e9n\u00e9ral, on a 50% de femmes ce qui n'est pas du tout le cas en France et on a cette sorte de... d'approche bizarre de se dire en fait les maths, les sciences c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 aux hommes encore, peut-\u00eatre de moins en moins mais culturellement... \u00c7a ce sont des questions passionnantes, questions fondamentales aussi, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, dans l'inclusion, sur ces questions aussi d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, on a gagn\u00e9, ici, beaucoup de grands combats sur le plan l\u00e9gal, sur le plan des droits, mais on n'a pas gagn\u00e9 certains combats sur le plan culturel, et on a m\u00eame de la r\u00e9gression qui se fait sentir sur ces sujets l\u00e0 par exemple dans les grandes \u00e9coles sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques, ing\u00e9nieurs, je pense que la situation en termes de sexe ratio est moins bonne aujourd'hui que ce qu'elle \u00e9tait il y a quelques d\u00e9cennies. En tout cas il y a moins de filles par exemple \u00e0 l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure en math\u00e9matiques qu'aujourd'hui, que ce qu'on a pu voir dans certaines promotions il y a 25 ans. Et ce sont des questions, pour le coup, de grande complexit\u00e9 d'analyse, mais o\u00f9 la part culturelle est \u00e9norme. Et on le voit aussi en ce que, de pays en pays, en fonction des r\u00e9gions du monde, la part de femmes dans les sciences est diff\u00e9rente. Certains dans le Maghreb, dans le Proche-Orient sont des endroits o\u00f9 souvent tu vas voir beaucoup de jeunes femmes qui sont dans les cours. Je me souviens de ces des cours que j'ai pu donner par exemple en Palestine avec toute la premi\u00e8re rang\u00e9e de l'auditoire qui \u00e9tait des jeunes femmes. C'est pas un hasard d'ailleurs si la premi\u00e8re femme m\u00e9daill\u00e9e Fils \u00e9tait une iranienne, Mariam Mirzahani, qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e en Iran puis qui a fait sa carri\u00e8re de recherche aux Etats-Unis, disparue trop t\u00f4t, une fille extraordinaire. Et en m\u00e9ditant ce genre d'exemple, il faut aussi se poser des questions sur la fa\u00e7on, quels sont les ressorts qu'on peut avoir pour encourager nos jeunes filles, nos jeunes femmes \u00e0 surtout pas se dire la science, c'est pour les gar\u00e7ons. Je suis compl\u00e8tement d'accord. Je passe, tu vois, je reviens \u00e0 ma petite Louise, qui est tr\u00e8s forte en maths et qui me dit j'aime pas \u00e7a et \u00e7a m'\u00e9nerve. Je sais pas d'o\u00f9 \u00e7a lui vient, mais il y a une sorte de... Alors que c'est naturel, tu le sens chez elle. C'est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9. On est dans une \u00e9poque o\u00f9, sur plein de sujets, les d\u00e9terminismes culturels sont tr\u00e8s forts et insidieusement envoy\u00e9s par toutes sortes de canaux. \u00c7a va \u00eatre les messages sur les m\u00e9dias, \u00e7a peut \u00eatre les familles, \u00e7a peut \u00eatre tout ce qu'on veut, mais globalement ils sont en hausse sur un peu tous les sujets. Et si tu as telle origine, tu vas chanter tel type de musique, si tu as tel profil, tu vas faire tel genre d'\u00e9tudes et tout \u00e7a et c'est pas qu'il y ait quelqu'un ou un plan, c'est dans la culture et \u00e7a c'est quelque chose, \u00e7a nous renvoie \u00e0 ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est quelque chose contre quoi je suis s\u00fbr nous devons lutter avec d\u00e9termination. Je sais pas si on doit voir \u00e7a comme un signal positif mais en termes de culture et de m\u00e9dias, ramener la coupe \u00e0 la maison et la coupe du monde de 2018 a mis tout le monde d'accord sur le m\u00eame pied je pense que dans les gamins de 5 ans, je sais pas quel \u00e2ge, au moins ils \u00e9taient tous d'accord. Ce qui est passionnant l\u00e0 dessus c'est que sur chacun de ces points qu'on aborde avec toi on sent qu'on pourrait faire un podcast entier. Comme tu dis aussi, c'est \u00e7a justement, on en revient l\u00e0 dessus. On a besoin un peu, on a besoin de temps long et surtout dans une \u00e9poque o\u00f9 tout est tr\u00e8s temps court, on a besoin aussi qu'il y ait du temps long en compensation, en compl\u00e9ment. Pour comprendre, pour se poser. Evidemment, je suis forc\u00e9ment d'accord. Pour revenir sur cette m\u00e9daille Fields, et sur toi, c'\u00e9tait un... et c'est li\u00e9 avec les autres questions qui vont venir et ton actualit\u00e9, en tout cas ma vie politique, c'\u00e9tait un objectif, je veux dire... euh... Est-ce que c'est plus important pour toi d'avoir trouv\u00e9 ce que t'as trouv\u00e9 et \u00e9crit ce que t'as \u00e9crit ou est-ce que c'est la m\u00e9daille Fields qui est l'achievement ? compl\u00e9mentaires. Quand je regarde ma carri\u00e8re math\u00e9matique, je me dis voil\u00e0, elle reprendra ou pas, je sais pas. Mais pour l'instant elle est en veilleuse bien s\u00fbr. Et je regarde et ce dont je suis fier c'est, j'ai d\u00e9montr\u00e9 tel th\u00e9or\u00e8me, j'ai fait tel bouquin, il y a tel th\u00e9or\u00e8me qui a mon nom ou qui, dans lequel j'ai contribu\u00e9, puis j'ai trouv\u00e9 tel ou tel lien. Et \u00e7a c'est des choses dont je suis fi\u00e8re, des choses qui restent, des choses qui resteront, des choses qui s'enseignent. \u00c0 chaque fois, il y a une histoire humaine derri\u00e8re. Il y a eu le travail avec l'allemand F\u00e9lix Soto, avec le canadien Robert McCann, avec le b\u00e9ninois Wilfried Gangbo, etc, etc. Il y a eu le travail avec mes \u00e9l\u00e8ves. Et il y a aussi le fait, justement, qu'il y a certains de mes \u00e9l\u00e8ves qui se sont lanc\u00e9s dans la carri\u00e8re et tout \u00e7a. Je suis tr\u00e8s fier. Et puis il y a la m\u00e9daille FIS, qui est aussi la marque d'un moment o\u00f9 j'ai pu me d\u00e9passer. Vraiment, quand je regarde aussi l'article, je me dis, pourquoi, c'est incroyable qu'on ait pu arriver aussi loin. On \u00e9tait vraiment comme dans un \u00e9tat second, on \u00e9tait \u00e0 euphorie \u00e0 arriver \u00e0 aller aussi loin. Et la m\u00e9daille Shields elle est tr\u00e8s tr\u00e8s importante aussi parce qu'elle a ouvert des portes. C'est pas un m\u00e9daille Shields, c'est plut\u00f4t un frein qu'un avantage pour une carri\u00e8re scientifique parce que \u00e7a te... De toute fa\u00e7on quand tu as la m\u00e9daille tu es d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s connu de toute la communaut\u00e9, c'est pas \u00e7a qui rajoute \u00e0 ta notori\u00e9t\u00e9 dans le monde scientifique, mais \u00e7a rajoute \u00e0 ta notori\u00e9t\u00e9 dans le monde ext\u00e9rieur. C'\u00e9tait le passage \u00e0 autre chose et comme une porte o\u00f9 je... et vraiment ce que je me suis dit explicitement c'est voil\u00e0, maintenant que j'ai cette notori\u00e9t\u00e9 acquise internationalement, tr\u00e8s tr\u00e8s reconnue, tr\u00e8s tr\u00e8s respect\u00e9e et qui va aussi faire de moi un porte-parole de la France sur les sciences, un porte-parole de la discipline, il faut que j'arrive \u00e0 la faire fructifier, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la transformer en rencontre, en conf\u00e9rence, en action, au service de la communaut\u00e9, au service des id\u00e9es. Et c'est l\u00e0 que j'ai pris plein de responsabilit\u00e9s, je suis devenu directeur d'institut, je me suis lanc\u00e9 dans des coop\u00e9rations avec l'Afrique, j me suis lanc\u00e9 dans des... j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident d'association, etc. Et maintenant, il y a ce paradoxe si tu veux, que contrairement \u00e0 d'autres objectifs peut-\u00eatre, en tout cas on a cette id\u00e9e, tu veux avoir la m\u00e9daille FIL certes, tu veux l'avoir, mais si tu penses \u00e0 \u00e7a en tant qu'objectif, tu vas te planter. Ce qui compte, c'est d'arriver \u00e0 penser aux probl\u00e8mes. Et je l'ai vraiment ressenti aussi \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, tous les jours, dans un coin de ma t\u00eate, il y avait Medaille Shields, pas Medaille Shields, mais au moment o\u00f9 j'\u00e9tais sur mes probl\u00e8mes de maths \u00e0 fond, la M\u00e9daille Shields, elle n'\u00e9tait plus l\u00e0. C'\u00e9tait vraiment le probl\u00e8me de maths, compl\u00e8tement, rien d'autre, et comme si j'\u00e9tais devenu habit\u00e9 par le probl\u00e8me. J'ai dit autre chose. Je fais une pause, regarde ce que tu as \u00e0 me dire mais je pense c'est important ce que tu dis parce que je pense que c'est vrai dans plein d'univers, les entrepreneurs en ce qui me concerne, mais je pense que \u00e7a vaut pour le sport ou pas mal de choses. Tu vas \u00eatre champion du monde en fait c'est pas en disant je vais \u00eatre champion du monde, je vais \u00eatre champion du monde, que tu vas \u00eatre champion du monde, c'est en t'entra\u00eenant dur tous les jours en am\u00e9liorant ta technique, en disant, quand tu vois les progr\u00e8s, tu en parlais tout \u00e0 l'heure, je faisais dans ma t\u00eate un peu ces parall\u00e8les mais d'un joueur de foot, entre ses 18 et ses 28 et 32 ans, normalement il doit \u00eatre nettement meilleur, alors que t'as des gens qui sont tr\u00e8s pr\u00e9coces pour autant, et si quand tu cr\u00e9es ton entreprise, si tu te dis mon objectif c'est de la revendre, c'est de faire un milliard, c'est de faire 12 milliards, en fait \u00e7a marche pas. \u00c7a peut, il y en a qui y arrivent, mais g\u00e9n\u00e9ralement en fait ceux qui y arrivent c'est ceux qui veulent aller et surtout sur les tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grosses valorisations, des Zuckerberg, des Larry Page, etc. etc. Des gens qui ont fait des licornes comme on dit maintenant, ce ne sont pas des gens qui ont pour objectif de revendre leur bo\u00eete en fait, g\u00e9n\u00e9ralement. Ils n'ont pas pour objectif d'\u00eatre riches forc\u00e9ment. Ils ont souvent, \u00e9videmment, ils ont une grosse ambition, mais ils ont un objectif de prouver d'autres choses. Je crois que c'est tr\u00e8s important. Je vais dire autre chose. Quand j'ai... bon tu parlais tout \u00e0 l'heure de parcours d'excellence et c'est vrai j'avais ce profil de premier de la classe et puis j'ai int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure, formation \u00f4 combien exigeante et excellente, n'emp\u00eache que il \u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 juste pas question de m\u00e9dailles filles et puis m\u00eame j'\u00e9tais pas le plus brillant on savait tous dans ma promotion que s'il y avait quelqu'un parmi nous qui aurait une m\u00e9daille fille \u00e7a serait un tel, un de nos camarades, il \u00e9tait tellement meilleur que nous, tellement plus plus profond, plus rapide et tout ce qu'on veut et c'\u00e9tait m\u00eame pour moi c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait juste de l'impossible, je dis bien de l'impossible. Et d'ailleurs, je parlais tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'association des \u00e9l\u00e8ves, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 je pensais, o\u00f9 je me demandais vraiment si j'allais continuer en sciences ou si j'allais pas me lancer dans une carri\u00e8re dans l'administration ou quelque chose comme \u00e7a. Et c'est mes enseignants d'ailleurs qui m'ont rattrap\u00e9 par le col en disant \u00ab on a quelque chose, un poste int\u00e9ressant pour vous, etc. Relancez-vous dans votre th\u00e8se, etc. \u00bb Mon directeur de th\u00e8se, Pierre Williams, un brillantissime, lui-m\u00eame avait re\u00e7u la Mediaphiles en 1994, \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec lui, et je voyais bien son fonctionnement, ce cerveau extraordinairement rapide, extraordinairement brillant et je voyais bien \u00e0 quel point sur certains sujets il y avait naturellement si je puis dire une fa\u00e7on d'aller au probl\u00e8me qui \u00e9tait plus puissante, plus en rapidit\u00e9 et je voyais travailler je me disais bon je ne suis pas dans cette ligue, un m\u00e9daille fil c'est juste pas pour moi. Et il m'a fallu des ann\u00e9es, une dizaine d'ann\u00e9es, avant que je comprenne que c'est pas juste la math\u00e9matiques pour r\u00e9ussir \u00e0 tout \u00e7a, c'est pas juste l'abriance, la force, la puissance, mais c'est aussi toutes sortes de choses qui sont beaucoup plus difficiles \u00e0 quantifier. Comment t'arrives \u00e0 travailler en \u00e9quipe et avec qui t'arrives \u00e0 recruter pour travailler avec toi ? Sur quel probl\u00e8me tu te mets ? Quel est le flair que tu vas travailler dans telle ou telle direction ? Et quelle chance ? Comment attirer la chance dans un certain sens et attirer au sens o\u00f9 \u00eatre dans des conditions o\u00f9 tu vas pouvoir faire rencontrer tout \u00e7a ? Et puis quelque chose que je saurais pas d\u00e9crire autrement qu'\u00eatre au bon endroit au bon moment et que j'ai eu la chance dans ma carri\u00e8re math\u00e9matique \u00e0 plusieurs reprises d'\u00eatre au bon endroit au bon moment. Mais tu vas \u00e0 plein d'endroits \u00e0 plein de moments aussi, c'est quelque chose, tu en parles, j'y reviendrai. Voil\u00e0, c'est vrai aussi. J'y reviendrai apr\u00e8s, mais sur tout ce que tu viens de dire il y a deux points importants sur lesquels je voudrais rebondir. Tu as parl\u00e9 de... alors j'ai pas not\u00e9 son nom pardon... ton directeur de th\u00e8se... Pierre Williams, dont le p\u00e8re \u00e9tait lui-m\u00eame un tr\u00e8s grand math\u00e9maticien fran\u00e7ais. Tu parlais de lui et de sa mani\u00e8re de fonctionner intellectuellement et tu le qualifies naturellement. Et apr\u00e8s tu dis, je n'\u00e9tais pas dans cette ligue. Et finalement, tu y es arriv\u00e9 dans cette ligue. Alors peut-\u00eatre pas dans cette ligue de, je ne sais pas. Pas de la m\u00eame fa\u00e7on, pas de la m\u00eame style. Et d'ailleurs, on parle entre nous, entre math\u00e9maticiens, de style math\u00e9matique, un peu comme on parle des styles des peintres, des fa\u00e7ons de travailler et tout \u00e7a. Et j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9, je consid\u00e9rais que mon style \u00e9tait une combinaison de quatre personnes que je vais appeler mes ma\u00eetres. Donc Lyonse en est un, mais aussi Yann Brunier, qui \u00e9tait mon enseignant \u00e0 l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure. Michel Ledoux de Toulouse, un probabiliste qui m'a beaucoup influenc\u00e9, et l'am\u00e9ricain Eric Carlen. Et quelque part, je saurais dire, mais quand je vois le travail que j'ai fait en th\u00e8se, mes d\u00e9buts de recherche, mes travaux, je vois, je retrouve l'influence de ces quatre personnes dans ma fa\u00e7on de travailler math\u00e9matiquement et aussi dans le dans le style. Et puis apr\u00e8s, il y a ma propre \u00e9volution, mon propre d\u00e9veloppement. Mais on a cette notion aussi d'h\u00e9ritage et de style qu'on se passe avec tous des fa\u00e7ons de travail diff\u00e9rents et des points forts et des points faibles qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents. Et tu as un c\u00f4t\u00e9 pirate. C'est quelque chose que j'adore. Nous, on essaie de d\u00e9finir comme le digital pirate chez Cosa Bostra, mais je pense que tu as un c\u00f4t\u00e9 pirate, en tout cas dans l'expression, dans la mani\u00e8re d'\u00eatre, de t'habiller, des cheveux longs, la barbe, un certain nombre de choses, au moins en politique, mais m\u00eame en science je pense. Est-ce que ce c\u00f4t\u00e9 pirate il existe aussi dans ta mani\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir ? En tout cas, dans l'id\u00e9e de se dire, l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un, l\u00e0, il y a une bonne id\u00e9e, quelque chose qui me pla\u00eet, et je suis s\u00fbr qu'on peut le d\u00e9tourner, l'associer ou en faire quelque chose d'autre. Oui, trouver la bonne opportunit\u00e9 qu'on va d\u00e9rober quelque chose comme \u00e7a. Je vais te raconter une autre de ces anecdotes. Je vais te raconter une autre de ces anecdotes. \u00c0 un moment au sortir de ma th\u00e8se, vers la fin de ma th\u00e8se, je me retrouvais en train d'\u00e9couter un expos\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 son nom tout \u00e0 l'heure, F\u00e9lix Otto, jeune scientifique allemand, tr\u00e8s brillant. C'est ma conviction aussi acquise dans ma carri\u00e8re professionnelle que quand tu arrives \u00e0 faire l'alliance entre France et Allemagne, tu es invincible. Il y a quelque chose dans la force, dans la compl\u00e9mentarit\u00e9 extr\u00eamement forte et je l'ai v\u00e9cu en science aussi. En tout cas j'\u00e9coute cet expos\u00e9 qui \u00e9tait original et je me dis l\u00e0 il y a quelque chose et puis je retravaille, j'\u00e9coute bien et quelques semaines plus tard je me retrouve en train de lire le cours de probabilit\u00e9 de Michel Ledoux que j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 en train de dire ah oui c'est int\u00e9ressant tr\u00e8s curieux comme je disais tout \u00e0 l'heure c'\u00e9tait pas sur mon sujet th\u00e8se c'\u00e9tait un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est le c\u00f4t\u00e9 la libert\u00e9, le refus des cases et tout \u00e7a. Et puis l\u00e0, je me dis tiens \u00e7a ressemble. Et l\u00e0, d'un coup, l'illumination me dit je suis s\u00fbr, je suis s\u00fbr que si on reprend les concepts que j'ai entendu dans l'expos\u00e9 de Otto il y a quelques semaines, on peut arriver \u00e0 faire une nouvelle approche, une nouvelle d\u00e9monstration de ce que je suis en train de lire dans le cours de Michel Ledoux. En une journ\u00e9e, j'avais ce lien, puis on a \u00e9crit l'article avec Otto ensemble, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un de mes articles les plus rapides \u00e0 \u00e9crire et les plus cit\u00e9s de tous. C'\u00e9tait pas que j'avais su\u00e9 sang et eau et tout \u00e7a, c'\u00e9tait que j'avais \u00e9crit... Ah, un petit c\u00f4t\u00e9 pirate. \u00c7a, on prend, on l'am\u00e8ne l\u00e0, et puis on les met ensemble et \u00e7a y est. Et \u00e7a, c'est vraiment quelque chose que je voulais aborder aussi avec toi, ces conventions, ces grandes rencontres, tu parles dans ton livre du TED Vancouver par exemple, et auquel tu es all\u00e9 alors que tu commen\u00e7ais \u00e0 t'engager dans la course \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Donc tu aurais d\u00fb annuler \u00e7a en fait, enfin entre guillemets. Oui \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 en tout cas un engagement politique naturel, \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre \u00e7a. Je me suis retrouv\u00e9 effectivement \u00e0 utiliser le d\u00e9calage horaire pour pr\u00e9parer depuis Vancouver chaque matin entre 3 et 7 heures du matin avec des coups de fil en France, pr\u00e9parer le d\u00e9but de ma campagne l\u00e9gislative pour Rock'n Roll. Tu vois, l\u00e0-dessus \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse inspiration pour moi sur plusieurs niveaux, ce que tu dis l\u00e0, mais aussi et surtout je dirais, j'ai la chance d'\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 pas mal de conf\u00e9rences ou des choses comme \u00e7a, pas autant que toi, et souvent en fait je me retrouve pris dans ces conf\u00e9rences \u00e0 avoir un appel, un coup de fil, un sms, un machin, et puis je me mets sur mon t\u00e9l\u00e9phone puis je r\u00e9ponds \u00e0 trois mails puis en fait je suis plus du tout attentif puis je me dis mais qu'est ce que je fous l\u00e0 en fait puisque finalement je pourrais faire la m\u00eame chose au bureau ou je vais sortir de la pi\u00e8ce etc et tu parles de l'importance d'\u00eatre attentif, d'\u00e9couter et d'\u00eatre l\u00e0 mais \u00e7a c'est... mais ce que tu dis l\u00e0 c'est quelque chose aussi pourquoi je... c'est des trucs sur lesquels moi-m\u00eame, je dois me discipliner aussi. Et c'est tellement facile de se retrouver... Oui, on consulte son t\u00e9l\u00e9phone. Ah tiens, un petit truc. Ah oui, je vais r\u00e9pondre tout de suite. Ah tiens, il y a \u00e7a aussi. Et de fil en aiguille, tu perds compl\u00e8tement le fil et l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre l\u00e0 et de se concentrer. Comme on sait bien, comme on le voit bien, la communication instantan\u00e9e nous a apport\u00e9 en m\u00eame temps beaucoup d'incompr\u00e9hension et beaucoup de tension. Et je le sens dans le monde politique bien plus que dans mes vies pr\u00e9c\u00e9dentes, dans ce monde o\u00f9 des fois, tu as une nouvelle qui arrive et trois minutes chrono plus tard, dans ce monde o\u00f9 des fois, tu as une nouvelle qui arrive et trois minutes chrono plus tard, tous les acteurs politiques sont au courant, tu re\u00e7ois un coup de fil d'un journaliste, tu re\u00e7ois ceci, tu re\u00e7ois cela et c'est tellement dur de se concentrer. Et c'est une discipline. Et je pense que c'est un enjeu encore plus important pour nos jeunes, pour s'habituer \u00e0 ne pas se laisser d\u00e9concentrer par ce flot de communication permanente qui fragmente, qui morcelle l'\u00e9conomie de l'attention. Dans cette conf\u00e9rence telle, je me souviens de quelqu'un qui nous a expos\u00e9 justement sur l'\u00e9conomie de l'attention et comment certaines des grandes entreprises, en tout cas les Netflix, les Facebook et d'autres, se demandent comment capter l'attention de nos auditeurs et comme c'est une ressource rare et comment petit \u00e0 petit notre temps d'attention diminue, comment on manche notre temps de sommeil qui passe dans ce temps de communication et on a un gros gros enjeu de discipline \u00e0 se faire l\u00e0-dessus. Parmi les r\u00e9f\u00e9rences, les bons vieux classiques, il est toujours bon de rappeler l\u00e0-dessus, nous avons Socrate. Tu sais que Socrate \u00e9tait tr\u00e8s sceptique sur les bienfaits de l'\u00e9criture. L'\u00e9criture date bien avant Socrate bien s\u00fbr, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s au moment de Socrate que l'\u00e9criture arrive et commence \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser dans les usages un peu partout. M\u00eame si Socrate lui-m\u00eame n'a rien \u00e9crit, les disciples, en tout cas Platon a \u00e9crit tant et plus et il y a cette transition entre entre Socrate, Platon et Aristote de quelque chose qui est enti\u00e8rement oral \u00e0 quelque chose qui devient extr\u00eamement bas\u00e9 sur l'\u00e9crit. Socrate met en garde contre l'\u00e9crit en disant \u00e7a va apporter de l'incompr\u00e9hension parce que les messages vont se retrouver hors contexte et apporteront \u00e0 des malentendus alors que quand on est dans la parole on a toujours l'expression qui est adapt\u00e9e \u00e0 l'interlocuteur. Il dit \u00e7a va diminuer la m\u00e9moire parce qu'on va plus conna\u00eetre les choses par c\u0153ur, mais se reposer sur l'ext\u00e9rieur, l'\u00e9crit. Et puis il dit aussi que \u00e7a va nous d\u00e9tourner de l'objectif fondamental d'apprendre les choses par nous-m\u00eames. On fera confiance aux autres et on oubliera \u00e7a. Et je pense que ce sont des remarques, des mises en garde qu'il faut toujours m\u00e9diter aujourd'hui, \u00e0 notre \u00e9poque o\u00f9 la nouvelle disruption elle vient du num\u00e9rique plut\u00f4t que de l'\u00e9criture. Il ne s'agit pas de revenir sur le num\u00e9rique de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il ne s'agit pas de revenir sur l'\u00e9criture, c'est acquis, c'est comme \u00e7a et il y a tellement de choses qu'on fait avec, mais il faut avoir en t\u00eate ces mises en garde et toujours se demander comment j'apprends les choses par moi-m\u00eame, avec qui je discute, et c'est quelque chose que j'ai d\u00e9couvert aussi en politique. On a beau \u00eatre \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, des messages instantan\u00e9s globaux partout, c'est tellement important de parler et d'\u00eatre en pr\u00e9sence. Et si t'y es pas d'humeur \u00e0 aller sur les march\u00e9s, dans les manifestations, serrer la main \u00e0 tout le monde, parler \u00e0 tout le monde, prendre du temps pour discuter avec un inconnu qui t'aborde dans la rue, ne fais pas de politique. C'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. C'est passionnant ce sujet moi de l'\u00e9conomie de l'attention me fascine. Parfois j'ai l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s fort et des gens me disent t'es vraiment tr\u00e8s bien organis\u00e9. Quand moi j'y pense moi-m\u00eame je me dis mais je suis vraiment une buse et je trouve que l\u00e0-dessus on a encore beaucoup d'exp\u00e9rimentations \u00e0 faire puisque tout \u00e7a est nouveau les notifications sur smartphone, le nombre d'emails qui grossit, les cha\u00eenes de choses, les t\u00e9l\u00e9grammes, les sms, les diff\u00e9rents canaux c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer. Et \u00e7a apporte des nouvelles possibilit\u00e9s aussi. D\u00e9put\u00e9 en 2019, c'est pas la m\u00eame chose m\u00eame que d\u00e9put\u00e9 en 2009. Et dans les organisations qu'on peut monter, dans la fa\u00e7on dont on peut g\u00e9rer le groupe de travail, le traitement de l'information, il y a plein de possibilit\u00e9s qui sont passionnantes. Et le podcast comme l'\u00e9crit avant pour Socrate ou comme te permet aussi de potentiellement apprendre par toi m\u00eame tout en profitant de l'exp\u00e9rience d'autres et \u00e7a je trouve \u00e7a aussi passionnant parce que se dire tiens je vais pouvoir \u00e9couter comment lui a fait \u00e7a, confronter avec la r\u00e9alit\u00e9 d'un autre peut-\u00eatre d'ailleurs, d'une autre c'est int\u00e9ressant. Mais pour revenir alors du coup \u00e0 toi ton ton organisation dans tout \u00e7a, parce que tu parles de, et je voudrais y venir aussi apr\u00e8s, mais de cette mission parlementaire que tu as fait sur l'intelligence artificielle, et tu expliques qu'au bout de quelques mois on te dit, ah bah tiens, il y a une autre mission parlementaire sur l'\u00e9ducation, donc on t'interroge sur la partie plus math\u00e9matique, et l\u00e0 tu te dis, j'apprends qu'on peut \u00eatre sur deux missions parlementaires en m\u00eame temps, sachant que tu as d' plus math\u00e9matique et l\u00e0 tu dis j'apprends qu'on peut \u00eatre sur deux missions parlementaires en m\u00eame temps, sachant que tu as d'autres obligations \u00e0 ce moment l\u00e0. Alors d'apr\u00e8s ce que tu expliques quand tu es sur une... on dit bien une mission parlementaire c'est le terme ? Oui alors une mission parlementaire qui est bien encadr\u00e9e pendant laquelle pendant la dur\u00e9e de la mission tu es d\u00e9charg\u00e9 de tes obligations parlementaires au sens strict. Mais tu as quand m\u00eame plein d'autres choses \u00e0 faire. On a toujours plein de choses \u00e0 faire et ce qui est tr\u00e8s important, l\u00e0 aussi on y revient, c'est l'organisation. Et qui dit organisation ? Alors il y a soi-m\u00eame et tout \u00e7a, mais je voudrais insister encore sur l'organisation humaine. Si j'avais pas eu pendant ces temps de mission mon \u00e9quipe parlementaire, mais aussi l'\u00e9quipe de la mission intelligence artificielle, mais aussi l'\u00e9quipe de la mission en sorcellement math\u00e9matique, avec \u00e0 chaque fois des personnes de confiance qui font la coordination, qui font l'animation, et une personne dans mon \u00e9quipe qui coordonne les coordinateurs, et une personne sur qui je peux me reposer enti\u00e8rement pour mettre tout mon emploi du temps et tout \u00e7a, \u00e7a aurait foir\u00e9 si tu me permets. C'est s\u00fbr et puis tu le dis, des gens de... alors je cherche si je retrouve ce... mais des gens de first league quoi, tu vas chercher \u00e0 chaque fois du top management. Alors il faut du... voil\u00e0 alors je pense qu'il faut de tout mais effectivement... First class hires first class, second class hires third class. Les gens qui sont... qui sentent en deuxi\u00e8me ligue, ils se disent si je recrute tel qui est trop brillant il risque de me passer devant mais \u00e7a c'est la mauvaise, le mauvais calcul. Si tu penses que t'es vraiment, si t'as confiance en toi et tout \u00e7a, tu recrutes les meilleurs sans crainte qu'ils te fassent de l'ombre. Et c'\u00e9tait important par exemple dans la mission intelligence artificielle que en scientifique expert, au lieu de recruter comme \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 souvent le cas un jeune un th\u00e9sard pour m'accompagner tout \u00e7a j'ai recrut\u00e9 un grand expert connaissant bien mieux l'intelligence artificielle que moi sans la moindre crainte qu'il me fasse de l'ombre et on a fait un super boulot ensemble on est encore on est encore tr\u00e8s li\u00e9s et puis apr\u00e8s il faut en m\u00eame temps il faut chercher de l'excellence et en m\u00eame temps il faut pas voir que de l'excellence d'abord parce que \u00e7a veut rien dire, parce qu'il te faut une \u00e9quipe vari\u00e9e sans quoi tu vas dans le mur. Sur l'intelligence artificielle c'est important que j'ai en gros une moiti\u00e9 d'experts en sciences exactes et une moiti\u00e9 d'experts en sciences humaines. Il te faut de la diversit\u00e9 d'origine, il te faut des hommes et des femmes et c'est vrai sur tous les projets. Il faut des tables rondes avec des citoyens lambda. Il te faut des tables rondes absolument et il te faut des citoyens lambda, il te faut... j'aime bien l'id\u00e9e que dans toute organisation c'est bien si on peut ajouter une part de personnes tir\u00e9es au sort. Il te faut des jeunes et des moins jeunes et je dirais m\u00eame un peu par principe quand je regarde l'organisation, toutes les personnes qui sur ces derniers mois ont travaill\u00e9 avec moi sur les questions parisiennes et tout, experts de ceci, experts de cela et puis volontaires pour ceci, volontaires pour cela et puis quels origines, quels regards, quel parcours et puis dans les discussions aussi, \u00e7a c'est l'organisation interne et par rapport \u00e0 l'ext\u00e9rieur, tr\u00e8s important pour moi d'aller voir les gens vraiment avec des histoires diff\u00e9rentes. Si je viens sur l'organisation interne, juste, je sais pas, est-ce que tu peux couper ta semaine du lundi au vendredi et le week-end, est-ce que c'est diff\u00e9rent, est-ce que tu te l\u00e8ves \u00e0 6h et de 6 \u00e0 8h tu fais un truc, est-ce que tu as des le week-end, est-ce que c'est diff\u00e9rent ? Est-ce que tu te l\u00e8ves \u00e0 6h et de 6 \u00e0 8h, tu fais un truc ? Est-ce que tu as des routines tr\u00e8s particuli\u00e8res ? Est-ce que les meetings se passent en 20 minutes, pas une de plus ? Est-ce que vous \u00eates debout ? Est-ce que vous \u00eates \u00e0 tel endroit ou est-ce que c'est un joyeux bordel ? C'est un joyeux bordel, si tu veux. Tr\u00e8s organis\u00e9 au sens o\u00f9 il y a \u00e0 chaque fois quelqu'un dans mon \u00e9quipe qui v\u00e9rifie que tout passe. Il y a un calendrier multicolore avec le code couleur en fonction des activit\u00e9s, avec aussi les transports, temps de transport, tel transport il sera en m\u00e9tro, tel transport il sera en taxi, tel transport il sera \u00e0 pied, tout \u00e7a. Donc une grande, grande rigueur mais c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9 et parfois il y a les rendez-vous qui vont \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s aussi tr\u00e8s en amont. Par exemple il y a quelques jours j'avais un d\u00e9jeuner avec Pierre-Yves Bournazel, quelqu'un que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment et avec qui on a parl\u00e9 c'est quoi le grand sujet parisien pour toi par rapport \u00e0 ton les sujets de fond, par rapport \u00e0 ton \u00e9quipe, par rapport \u00e0 tes proches, etc. Et c'\u00e9tait un rendez-vous, c'\u00e9tait un rendez-vous important. On l'a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 fond avec mon \u00e9quipe en disant voil\u00e0, tous les sujets qui peuvent l'int\u00e9resser, tout ce qui est \u00e7a, on a eu une vraie r\u00e9union de pr\u00e9paration du rendez-vous et o\u00f9 avant apr\u00e8s on lisait les choses. Donc on a et \u00e0 chaque fois je dirais les personnes qu'on rencontre sont vari\u00e9es, les formats sont vari\u00e9s, les horaires sont vari\u00e9s. \u00c7a m'est arriv\u00e9 de donner des rendez-vous \u00e0 6h30 du matin, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de donner des rendez-vous \u00e0 23h le soir, des fois c'est le week-end, des fois c'est la semaine et tout \u00e7a. Mais dans cette diversit\u00e9 il y a quand m\u00eame une grande rigueur au sens o\u00f9 \u00e0 chaque fois c'est quoi le grand format, c'est quoi nos contraintes, c'est quoi nos urgences, les temps de repos aussi parfois. Attention, l\u00e0 il faut se m\u00e9nager, deux heures de repos dans la journ\u00e9e parce qu'apr\u00e8s il va falloir \u00eatre en forme pour ceci, pour cela. Je suis un fan des micro-siestes de milieu de journ\u00e9e. Que tu fais o\u00f9 ? Que je fais n'importe o\u00f9. \u00c7a peut \u00eatre par terre dans un bureau s'il y a besoin, n'importe o\u00f9. \u00c7a va \u00eatre entre 10 et 12 minutes spontan\u00e9ment, je dirais. Et on se r\u00e9veille \u00e0 un autre homme, si je puis dire. D'accord. Dans toute cette organisation tu arrives \u00e0 te poser, l\u00e0 on parlait de vacances par exemple r\u00e9cemment, tu arrives \u00e0 faire un break r\u00e9el ou...? Il y en a un peu, l\u00e0 j'en ai fait un qui \u00e9tait un break r\u00e9el oui, mais j'avais pas super bonne mine l\u00e0 avant les vacances, fin juillet d\u00e9but ao\u00fbt, l\u00e0 j'en sentais que j'avais vraiment besoin. Tr\u00e8s important le break, tr\u00e8s tr\u00e8s important. J'aime beaucoup marcher, c'est mon activit\u00e9 de vacances favorites, la randonn\u00e9e. Tu me parlais tout \u00e0 l'heure de ton admiration pour la Corse et je me souviens tr\u00e8s bien du GR20 fait en famille il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a fait partie des choses que j'appr\u00e9cie et qui permettent \u00e0 la fois... tu vois, c'est un break, c'est du repos mais pas au sens o\u00f9 on fait juste rien, on se retrouve quand m\u00eame avec un objectif chaque jour, c'est ah oui, encore combien de kilom\u00e8tres, encore combien de d\u00e9nivel\u00e9, encore ceci, encore cela, \u00e7a y est on y arrive, on fait travailler la m\u00e9canique, on fait travailler la machine, il y a bien s\u00fbr ce c\u00f4t\u00e9 exploration, d\u00e9couverte, je crois que c'est tr\u00e8s important d'avoir la machine toujours en activit\u00e9, ce qui est important c'est tr\u00e8s important d'avoir la machine toujours en activit\u00e9. Ce qui est important, c'est de changer d'horizon, de faire le break. Tu \u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9 parce que tu \u00e9tais tendu ou tu planchais sur un probl\u00e8me particulier. Maintenant, tu vas passer \u00e0 un autre probl\u00e8me, d'une nature compl\u00e8tement diff\u00e9rente et qui sera plus physique et qui sera dans un cadre diff\u00e9rent et c'est \u00e7a qui va faire la remise \u00e0 z\u00e9ro, la d\u00e9tente, la sortie. Et tu arrives donc \u00e0 retrouver ta famille \u00e0 certains moments ? C'est pas assez, j'en suis conscient et bon sang, la politique est une activit\u00e9 extr\u00eamement exigeante en termes de temps, mais oui, il y a ces moments de temps en temps. Et plus on en a et mieux c'est. Tr\u00e8s tr\u00e8s exigeant, et c'est \u00e7a aussi que j'ai compris, que j'ai exp\u00e9riment\u00e9, que je vois encore tout le temps, c'est tout le temps que tu passes en discussion. Et c'est pas les discussions o\u00f9 tu peux t'\u00e9changer, genre t'es dans un contexte scientifique, quelqu'un va te passer une \u00e9quation, une formule, te dire attention, c'est \u00e7a le truc important, je vais te raconter \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a un transfert qui est un peu carr\u00e9 si tu veux. En politique, la discussion peut porter sur tout. Il faut prendre le temps, en fonction de l'interlocuteur, quels sont ses points d'int\u00e9r\u00eat, qu'est-ce qu'il y a derri\u00e8re, c'est quoi le contact ? Et \u00e7a c'est un truc qui m'impressionne chez toi pour un matheux, pour reprendre Jean-Luc M\u00e9lenchon, pour le matheux de l'Assembl\u00e9e, c'est que... Un petit coucou au coll\u00e8gue Jean-Luc M\u00e9lenchon, s'il \u00e9coute ce podcast un jour. Je lui souhaite. C'est que, de loin, alors tu vas me raconter \u00e7a peut-\u00eatre, ta perception, mais c'est li\u00e9 avec notre toute premi\u00e8re discussion tout \u00e0 l'heure sur ta timidit\u00e9, mais le mateux, le scientifique, souvent le small talk, passer du temps pour parler de choses qui sont pas... mais m\u00eame, je vois, moi je travaille avec des polytechniciens, je travaille avec des gens qui ont des parcours tr\u00e8s... bon une r\u00e9union c'est 12 minutes on doit arriver, on parle de \u00e7a \u00e7a et \u00e7a et puis on sort et puis tu vois les trucs relous o\u00f9 les choses... t'as pass\u00e9 un bon \u00e9t\u00e9, oui, bien, \u00e7a \u00e7a les saoule tu vois. Toi j'ai l'impression que t'es non seulement capable de tenir ces choses-l\u00e0, parce que est-ce que c'est en dehors de ta zone de confort ? Est-ce que tu as d\u00fb te tordre pour faire \u00e7a ? Mais en plus, j'ai l'impression que t'as compris que \u00e7a te servait \u00e0 quelque chose. Je rebondis l\u00e0-dessus avant m\u00eame parce que un type que j'admire \u00e9norm\u00e9ment, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment, qui s'appelle Xavier Gouillou-Beauchamp, qui \u00e9tait l'ancien patron de France T\u00e9l\u00e9visions, qui a \u00e9t\u00e9 actionnaire et patron de ma toute premi\u00e8re start-up, en l'occurrence on l'avait nomm\u00e9 pr\u00e9sident, j'\u00e9tais directeur g\u00e9n\u00e9ral, me disait en parlant souvent d'ing\u00e9nieurs, d'ing\u00e9nieurs et de matheux, disait la difficult\u00e9 qu'on les met \u00e0 certains postes sur certaines entreprises, c'est des clich\u00e9s, j'en suis conscient, mais lui aussi en \u00e9tait conscient, mais c'est qu'en fait ils ont l'impression de pouvoir tout r\u00e9soudre par des algorithmes, des \u00e9quations, des choses comme \u00e7a. Or c'est pas le cas. Or il y a plein de choses qui doivent se r\u00e9soudre par des paroles, par des \u00e9changes, par des compromis, par des choses qui sont pas logiques. Il y a aussi des situations dans lesquelles il n'y a juste pas de solution, il faut attendre, trouver un moyen de maintenir le statu quo suffisamment longtemps. C'est un truc qu'on a en science, il y a les trucs qui sont vrais, les trucs qui sont faux. En politique et dans la vraie vie si je puis dire, des fois \u00e7a peut \u00eatre vrai et faux en m\u00eame temps, \u00e7a d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont on le raconte, \u00e7a d\u00e9pend du point de vue. C'est pas une question d'hypocrisie, c'est vraiment une question de regard diff\u00e9rent. Le faux peut gagner d'ailleurs m\u00eame en politique potentiellement. Oui et des fois un \u00e9chec est un succ\u00e8s et des fois tu perds une \u00e9tape mais \u00e7a te rend plus populaire et ainsi de suite. \u00c7a c'est pas quelque chose qui arrive dans le monde scientifique mais c'est quelque chose que j'ai v\u00e9cu dans le monde politique. Par exemple ? Par exemple, tr\u00e8s clairement, la fa\u00e7on dont j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 \u00e0 la commission d'investiture pour la ville de Paris \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. Sur le papier clairement j'ai perdu l'\u00e9tape puisque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. En pratique \u00e7a a fait monter ma popularit\u00e9, \u00e7a a fait \u00e7a pour diverses raisons et c'est pas le lieu ici je vais pas commencer l\u00e0 dedans mais \u00e7a a renforc\u00e9 mon image d'une fa\u00e7on que j'ai pu ressentir m\u00eame sur le terrain. Parce que les conditions, parce que l'image, parce que le r\u00e9cit, parce que tout ce qui allait avec. Et des fois il y a cette grande diff\u00e9rence. Quand on va dire dans le monde scientifique, si ton th\u00e9or\u00e8me est faux, tu ne vas pas aller demander, tu ne vas pas trouver le r\u00e9cit ou le communicant ou quelque chose comme \u00e7a qui fait que \u00e7a va \u00eatre vrai. Dans le monde politique, m\u00eame sans que tu fasses quoi que ce soit, des fois, une erreur est juste. Ou un faux pas te rajoute des points, si je puis dire. Et \u00e7a c'est quelque chose dont il faut avoir conscience vraie, dire quelque chose sur le small talk que tu \u00e9voques. Il y a cette chose importante. D'abord, tous les profils sont dans la nature, y compris chez les matheux. J'en ai connu des extraordinaires bavards et d'autres qui \u00e9taient incapables de parler m\u00eame de leur th\u00e9or\u00e8me \u00e0 eux en disant ouais il faut lire mon article et tout \u00e7a. Mais ce qu'on voit c'est que tr\u00e8s souvent dans la communication scientifique, tu parles un peu avec quelqu'un, m\u00eame en dix minutes, il va te donner des impressions, des d\u00e9tails, m\u00eame sur un article, qui t'aident \u00e0 comprendre de quoi il est question, et qui te guident. Et \u00e7a va \u00eatre bas\u00e9 sur des choses tr\u00e8s floues \u00e9ventuellement. \u00c7a peut \u00eatre bas\u00e9 sur des impressions, o\u00f9 il va te dire ce qui a \u00e9t\u00e9 difficile pour lui, o\u00f9 il va te dire comment il voit les choses, et c'est pas dans l'article, c'est une image et tout \u00e7a, et \u00e7a reste. \u00c7a peut prendre beaucoup de forme. Et il faut apprendre \u00e0 parler avec les uns, avec les autres, et je pense aussi de la m\u00eame fa\u00e7on que dans la vie, dans le monde de l'entreprise, \u00e0 la fois, tu as des profils qui ne sont juste pas loquaces du tout, du tout, et qui pourtant sont cl\u00e9s. C'est ma conviction que la soci\u00e9t\u00e9, non seulement est plus noble quand elle arrive \u00e0 vaincre tout le monde, mais il trouve aussi plus d'efficacit\u00e9. Et aussi parce que des fois quelque chose qui est d\u00e9velopp\u00e9 dans un contexte va aller dans un autre parce que la personne qui est juste pas loucasse, elle est capable de r\u00e9soudre le probl\u00e8me et ainsi de suite. Ce que j'ai pu observer dans ma communication, c'est que ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 est extraordinairement important. Par exemple, dans le terme vivant, quand tu le diras, tu verras qu'il y a beaucoup de temps qui est pass\u00e9 \u00e0 parler de choses qui sont... bah juste pas des maths. Je parle de la musique que j'\u00e9coute, de temps en temps il y a une petite accroche. Par exemple une phrase qui est tir\u00e9e d'une chanson, je la mets en italique, je mets pas de welvian, disant ceux qui connaissent la chanson et voil\u00e0. Par exemple il y a une phrase d'une chanson de William Schiller, par exemple il y a un truc de Catherine Rib\u00e9rault, tout \u00e7a. Puis il y a des mentions, je parle dessin anim\u00e9, je dis \u00ab aujourd'hui avec les enfants on a regard\u00e9 Lady Oscar etc. \u00bb ou \u00e0 un moment je mets le juron favori de Fant\u00f4mette, des trucs comme \u00e7a. Et puis apr\u00e8s \u00e7a met de l'ambiance, la couleur, la culture et puis apr\u00e8s on reparle \u00ab voil\u00e0 aujourd'hui mon \u00e9quation elle a plant\u00e9 etc. \u00bb et comme il y en a des lecteurs qui m'ont \u00e9crit en me disant ah j'avais du mal \u00e0 lire votre ouvrage et puis j'ai vu qu'on avait un go\u00fbt commun pour tel chanteur et vraiment \u00e7a m'a \u00e7a m'a permis d'aller plus loin et d'accompagner. Ouah, gr\u00e2ce \u00e0 vous, j'ai d\u00e9couvert Arminia Thaum\u00e9, mais aussi j'ai d\u00e9couvert telle chanson et tout \u00e7a, vraiment c'est passionnant, les zombies Nightwish ou qui sait quoi. Et je dirais \u00e7a, le lien tr\u00e8s souvent dans les soci\u00e9t\u00e9s humaines, c'est les \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est la culture, c'est le petit d\u00e9tail qui convainc l'interlocuteur qu'on a un int\u00e9r\u00eat commun et que c'est un int\u00e9r\u00eat commun que vous avez vraiment et qui vous permet ensuite de travailler ensemble. Et je crois, quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fondamental pour moi dans ma vie scientifique, mais qui l'est aussi dans la vie politique, travailler avec des gens avec qui, juste, on est en confiance, on s'appr\u00e9cie et on a du plaisir \u00e0 travailler ensemble. Et si vous n'avez pas cette notion de plaisir, \u00e7a va aussi \u00eatre boire la bi\u00e8re \u00e0 l'occasion en m\u00eame temps qu'on est sur tel ou tel organigramme. M\u00eame quand on est dans les complications ou dans le bazar complet, se dire bon on est content de le faire ensemble, on va trouver, on ne sait pas encore comment se sortir de l\u00e0, mais on va trouver les amis, je suis heureux d'\u00eatre avec vous pour \u00e7a. \u00c7a c'est capital je dirais. C'est assez marrant tous ces \u00e9quilibres que t'as dans ta vie, c'est \u00e0 dire que t'as pas l'air hiatolesque sur quoi que ce soit, je veux dire, et t'arrives \u00e0 connecter des points, tu vois, tu reviens sur la marche, t'en parles sur le GR20 en Corse, mais qui est aussi un point important de ta campagne, et puis de la suite maintenant aussi, tu vas marcher beaucoup dans ta circonscription avec des... alors de tes collaborateurs, mais pas que, \u00e0 la rencontre des gens. Je vais reprendre, je vais lire, je crois que j'en ai pas lu encore, mais un passage de ton livre Immersion, on me dit perdu dans mes r\u00eaves, incapable d'organiser quoi que ce soit, j'ouvre la parenth\u00e8se, bah j'aurais bien aim\u00e9 voir mes d\u00e9tracteurs aux manettes de l'institut Poincar\u00e9, je ferme la parenth\u00e8se, on me dit aussi imbue de moi-m\u00eame est narcissique, parenth\u00e8se, l\u00e0 il marque peut-\u00eatre un point mais m\u00eame si c'\u00e9tait vrai je crois que parmi les politiques je ne serais pas le seul. Tu me contrediras pas, je pense. Mais c'est int\u00e9ressant, alors je reviens sur la premi\u00e8re partie, Perdus dans tes r\u00eaves, ce joyeux bordel dont on parle et tout \u00e7a, ce qui est int\u00e9ressant c'est que du coup j'ai du mal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des infos qui me disent tiens je vais m'organiser comme \u00e7a etc. Je suis un peu comme toi en fait tu vois dans certaines choses alors la vraie cl\u00e9 de tout \u00e7a c'est les collaborateurs et notamment les collaborateurs qui eux sont forts sur l'organisation qui eux sont peut-\u00eatre ayatolesques sur certaines choses alors que toi tu ne l'es pas. Ah non mais c'\u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait capital. L'une de mes... je pense en particulier \u00e0 l'une de mes collaboratrices proches, Lise Muriel, qui est en cong\u00e9 maternit\u00e9 en ce moment, elle reviendra bient\u00f4t, qui est arriv\u00e9e avec une culture d'organisation qui a form\u00e9 des autres attentions, l\u00e0 il faut \u00eatre super rigoureux, attention, et avec les heures pass\u00e9es \u00e0 apprivoiser l'outil de calendrier et \u00e0 d\u00e9finir le processus, telle personne qui sera au courant, telle personne qui envoie les messages \u00e0 C\u00e9dric et tout \u00e7a. La d\u00e9finition de tous les aller-retours, telle prise de rendez-vous, etc. Et ce temps qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9, il nous en a fait gagner tellement, tellement par la suite. Et ce qui est int\u00e9ressant par rapport \u00e0 tout \u00e7a, c'est que on voit souvent justement les scientifiques comme tr\u00e8s organis\u00e9s, tr\u00e8s voil\u00e0, et tu vois, on sent que tu as tout cet \u00e9quilibre qui est... C'est pas compl\u00e8tement bord\u00e9lique, mais c'est pas compl\u00e8tement... T'es entre les deux, tu vois. Voil\u00e0. Et pourtant, t'as les achievements qui sont l\u00e0, quoi. Au-del\u00e0 des m\u00e9dailles dont on a parl\u00e9, t'as particip\u00e9 \u00e0 l'obtention de l'Exposition Universelle, enfin... Je me trompe, non, \u00e0 Paris ? Non, non, non, j'\u00e9tais au comit\u00e9 de parolage, dans lequel s'est roul\u00e9 bien, mais pour diverses raisons \u00e7a n'a pas abouti. D'accord. Des questions de transport en particulier. D'accord, mais sur l'Institut Poincar\u00e9, l'ouverture de la maison des math\u00e9matiques. Voil\u00e0, le projet qui est toujours, voil\u00e0 absolument, en tout cas, que j'ai fait, que j'ai con\u00e7u, que j'ai fait \u00e9merger. L\u00e0 aussi, je dis je, derri\u00e8re, c'est des dizaines de personnes et qui est toujours en cours de pr\u00e9paration et ce qui a \u00e9t\u00e9 le projet phare dans mon mandat. Oui, et puis il y a eu un certain nombre de r\u00e9alisations \u00ab delivers \u00bb comme on dit en franglais parfois. Et \u00e7a c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que du coup on voit qu'il y a une forte approche latine dans tout \u00e7a et \u00e0 la fois cette approche o\u00f9 tu te dis c'est cadr\u00e9. Il y a un petit texte que j'ai \u00e9crit qui s'appelle \u00ab Ode \u00e0 l'imperfection, j'avais fait une fois pour un... c'\u00e9tait une commande pour un festival italien tr\u00e8s branch\u00e9 sciences et cin\u00e9ma. Il m'avait command\u00e9 un texte genre que tu r\u00e9cites en public et tout \u00e7a, qu'apr\u00e8s j'avais am\u00e9lior\u00e9. Ode \u00e0 l'imperfection et j'avais insist\u00e9 sur le fait que si le truc est parfait, bien organis\u00e9, il s'en passe rien. Il faut, de la m\u00eame fa\u00e7on que l'\u00e9volution des esp\u00e8ces est rendue possible par les erreurs de transcription du code g\u00e9n\u00e9tique, de la m\u00eame fa\u00e7on que l'\u00e9volution des langues est rendue possible par les fautes de grammaire et tout \u00e7a, il faut dans n'importe quelle organisation et tout \u00e7a de la place pour ce qui est inattendu, ce qui est bord\u00e9lique, ce qui est un peu chaotique et tout \u00e7a. Et je termine le texte avec, encore h\u00e9rit\u00e9, la p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s branch\u00e9 sur les chanteurs italiens, de vers du chanteur Fabrizio De Andr\u00e9, \u00ab Dai diamanti non nasceniente, dal letta menasconi fior, du diamant jamais rien ne n\u00e8, du limon de la tourbe quoi, naissent les fleurs. Il faut garder \u00e7a en t\u00eate. Si tu as une organisation qui est trop bien cadr\u00e9e et tout, il t'en sortira rien de bon. Il faut de la place pour le bazar. Une certaine dose de bazar contr\u00f4l\u00e9 mais il t'en faut une dose. Une fois de plus tu synth\u00e9tise bien tout ce que je voulais dire. Je voudrais venir sur ton mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 toi C\u00e9dric Villani. Bon aujourd'hui il doit \u00eatre assez simplifi\u00e9 j'imagine parce qu'en plus c'est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 tu dois pas pouvoir faire tu ne peux pas faire n'importe quoi puisque tu es d\u00e9put\u00e9. Et on apprend et on apprend et on a donc sont arriv\u00e9s, et c'est nouveau \u00e0 l'Assembl\u00e9e, le contr\u00f4le par un expert comptable, des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises sur comment on pr\u00e9sente les comptes et tout \u00e7a. Qu'on a nous-m\u00eames vot\u00e9, on a mis en oeuvre et qui se sont av\u00e9r\u00e9es plus contraignantes que ce qu'on a nous-m\u00eames vot\u00e9, qu'on a mis en oeuvre et qui se sont av\u00e9r\u00e9es plus contraignantes que ce qu'on croyait et on s'y fait et on s'y adapte. Et puis des r\u00e8gles qui sont encore en train d'\u00e9voluer. L\u00e0 par exemple, il y avait encore des zones de flou sur la fa\u00e7on d'utiliser les sommes quand c'est payant liquide, quand c'est hors justificatif et la doctrine est en train encore d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e, comme le dit notre d\u00e9ontologue dans un courrier r\u00e9cent. Il peut qu'il n'y ait pas de justificatif mais il n'y a aucune somme pour laquelle il ne doit pas y avoir de justification. Nos comptes de deuxi\u00e8me ann\u00e9e seront plus clairs et mieux organis\u00e9s que les comptes de premi\u00e8re ann\u00e9e qui eux-m\u00eames ne seront bien plus organis\u00e9s, sont bien plus organis\u00e9s que les comptes de premi\u00e8re ann\u00e9e qui eux-m\u00eames ne seront bien plus organis\u00e9s et sont bien plus organis\u00e9s que les t\u00e9l\u00e9comptes de la fin de mandature pr\u00e9c\u00e9dente. L\u00e0, il y a vraiment une transition et o\u00f9 vraiment, toute la justification. L'une des personnes dans mon \u00e9quipe a pr\u00e9par\u00e9 le dossier pour le contr\u00f4le de justification de toutes les d\u00e9penses de cette premi\u00e8re ann\u00e9e. Et si je puis faire un commentaire aussi, on parle souvent de la fa\u00e7on dont des fois tant et tant il y a un scandale dans la presse et tout \u00e7a, et des questions sur les r\u00e9mun\u00e9rations des d\u00e9put\u00e9s et tout \u00e7a. L'enveloppe professionnelle des d\u00e9put\u00e9s, je veux dire ce qui est utilis\u00e9, ce qu'on appelle l'AFM, ce qui va payer tel ou tel truc, le d\u00e9placement pour un taxi, le machin et tout \u00e7a, elle est franchement, en France, elle est basse. Tu fais les comparaisons avec d'autres pays. C'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais venir en fait. Merci de m'orienter sur la bonne direction. Toi, tu gagnes 6.000 euros par mois, 8.000. Enfin, c'est pas assez... C'est quelque chose comme \u00e7a. C'est quelque chose, c'est quoi, c'est 6.000, c'est quelque chose comme \u00e7a. C'est public, tout le monde le sait. De toute fa\u00e7on, voil\u00e0. C'est public, c'est sur Wikip\u00e9dia, etc. T'as une m\u00e9daille Fields. En fait, que ce soit dans l'univers des scientifiques, travailler en France ou travailler \u00e0 MIT ou dans des tr\u00e8s grandes universit\u00e9s priv\u00e9es en Asie ou aux \u00c9tats-Unis, \u00eatre homme politique de la m\u00eame mani\u00e8re en France, j'ai l'impression que c'est une tann\u00e9e. Et en fait, moi ce que j'admire, je te passe de la cr\u00e8me, c'est que tu as choisi quand m\u00eame une sorte de sacerdoce, que ce soit sur le c\u00f4t\u00e9 scientifique ou sur le c\u00f4t\u00e9 humain, en restant en France, de te dire on est d'accord, tu serais professeuresseur et m\u00e9rite \u00e0 Berkeley ou je sais pas o\u00f9 tu gagnerais 10, 20 fois plus que ce que tu gagnes aujourd'hui. Alors 20 fois non mais mais trois fois oui, trois fois oui dans certaines universit\u00e9s qu'est ce que j'ai eu comme proposition je crois que j'ai eu comme proposition des choses du genre un tiers de millions par an et je pense maintenant avec mon parcours dans certaines universit\u00e9s la cote serait encore sup\u00e9rieure. C'est pas des salaires gigantesques que l'on trouve dans certaines entreprises et tout \u00e7a mais ce sont des salaires tr\u00e8s sup\u00e9rieurs \u00e0 ce que je vois en tant que politique. Tu rajoutes \u00e0 \u00e7a quelques conf\u00e9rences, quelque chose comme \u00e7a, le demi vo voire le deux tiers, voire le million par an, tu le fais sans probl\u00e8me. Ce que je veux dire l\u00e0-dessus, je veux pas parler vulgairement d'argent, ce que je veux dire l\u00e0-dessus c'est juste que, est-ce que tu trouves pas qu'il est quand m\u00eame un peu dommage que, alors d\u00e9j\u00e0 les scientifiques soient sous-pay\u00e9s, mais c'est le mod\u00e8le \u00e9conomique qui est comme \u00e7a, le fait qu'il y ait beaucoup de public et que c'est compliqu\u00e9 d'arriver l\u00e0-dessus en France et en Europe, mais surtout en France. Et pareil pour les hommes politiques, parce qu'en plus, non seulement t'es sous-pay\u00e9, mais en plus on t'emmerde l\u00e0-dessus \u00e0 longueur de journ\u00e9e. Je veux dire, alors t'as particip\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9 \u00e0 la clarification. Je rentre pas dans de la politique l\u00e0-dessus, je veux pas dire qu'il faut pas t'emmerder, c'est tr\u00e8s bien que les choses soient claires et pr\u00e9cises. Mais je pense que pour avoir des gens brillants comme toi qui ont eu ces achievements, qui ont fait des tas de choses, des montagnes... je pourrais presque pousser le truc et me dire mais qu'est ce que tu fous l\u00e0 C\u00e9dric ? Qu'est-ce que tu vas t'emmerder \u00e0 aller te faire \u00e9lire ? Alors il y a de la passion, il y a de la volont\u00e9 de faire \u00e9voluer le schmilblick mais au-del\u00e0 de \u00e7a... D'abord je ne vais pas pleurer sur le sur le salaire qu'on re\u00e7oit en tant qu'homme politique, c'est certain. Je parle pas de valeur absolue, je parle de valeur relative par rapport \u00e0 ce que tu pourrais avoir ailleurs. Soyons clairs, c'est un tr\u00e8s beau salaire si c'est 7000 euros. Par moi on est d'accord, je dis pas le contraire. Et souvenir aussi qu'il y a toujours quelque chose, ce sont des salaires comme tu dis, qui sont publics, qui sont tr\u00e8s regard\u00e9s, on doit faire attention, c'est un sujet sur lequel il faut \u00eatre hyper hyper hyper hyper attentif. Mais effectivement le choix j'ai eu \u00e0 le faire et c'est un choix que j'ai fait par exemple quand en 2009 je suis rentr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 Princeton et o\u00f9 j'avais toutes les offres, c'\u00e9tait un peu avant la m\u00e9daille Fields, on a d'autant plus d'offres \u00e0 ce moment-l\u00e0, les gens se disent peut-\u00eatre il va y avoir la m\u00e9daille Fields, autant la tirer chez nous juste avant pour que ce soit \u00e0 notre universit\u00e9 que la m\u00e9daille est attach\u00e9e et tout \u00e7a. Et j'avais toutes les offres imaginables et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je choisis, je me souviens tr\u00e8s bien encore du jour o\u00f9 la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, et je choisis, je me souviens tr\u00e8s bien encore du jour o\u00f9 la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, et je choisis de rentrer en France o\u00f9 on me proposait la direction de l'institut Poincar\u00e9. Et tr\u00e8s clairement c'\u00e9tait le choix, je savais, bon, je rentre en France et en plus je vais commencer, je vais me lancer dans les affaires administratives, je vais vraiment gagner beaucoup moins d'argent pour beaucoup plus d'ennuis, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair. J'ai failli cracher l'eau de... Beaucoup moins d'argent pour beaucoup plus d'ennuis, mais il faut que je le fasse. Parce que \u00e7a sera passionnant, parce que je vais pouvoir mettre une vraie valeur ajout\u00e9e, parce qu'en France il y a tant de choses \u00e0 faire parce que je pourrais avoir un impact plus important et parce qu'ils comptent sur moi et tout \u00e7a et c'est un choix que j'ai jamais redot\u00e9. Et apr\u00e8s la vie, il y a plein de choses qui comptent pour consid\u00e9rer qu'on est l\u00e0 o\u00f9 on doit \u00eatre. Le salaire en est un, et il ne faut pas qu'il soit trop bas, bien s\u00fbr. Les titres en sont, etc. Mais avant tout, il y a ce qu'on va appeler fiert\u00e9, dignit\u00e9, cette sensation d'\u00eatre respect\u00e9, d'\u00eatre utile, de rendre service qui est capital. C'est vrai et je trouve \u00e7a admirable sous plein de rapports, toi et d'autres, toutes les personnes qui font \u00e7a, des tas d'avocats, de gens qui deviennent d\u00e9put\u00e9s, maires, etc. Alors on en trouve, il y a de ces profils l\u00e0 qui sont tr\u00e8s impressionnants et des gens, effectivement j'en ai connu, j'en ai rencontr\u00e9 des gens qui ont litt\u00e9ralement divis\u00e9 leur salaire par dix pour entrer dans telle carri\u00e8re, pour se lancer. Une de mes proches qui s'appelle Tan Nghiem, j'ai particip\u00e9 un peu \u00e0 un de ses projets, un ouvrage collectif qui s'appelle Le Manifeste des Crapoufous, pour ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 quelque chose qui est de genre de r\u00e9flexion et dynamique collective sur la fa\u00e7on de changer le monde qui me tient \u00e0 c\u0153ur. Et c'\u00e9tait le profil, jeune Louvre, de la Grand Cabinet \u00e0 la McKinsey, faisant le tour du monde tout le temps, tr\u00e8s tr\u00e8s jeune partenaire, etc. Et puis qui un jour se dit \u00ab mais \u00e0 quoi bon tout \u00e7a ? \u00bb. Souvent c'est un \u00e9v\u00e9nement familial qui d\u00e9clenche \u00e7a, dans son cas c'\u00e9tait la maladie de sa m\u00e8re, elle le raconte dans un TED talk tr\u00e8s \u00e9mouvant, et o\u00f9 d'un coup, c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a ce que je veux faire, il faut donner du sens \u00e0 ma vie, j'en ai, j'ai eu l'occasion d'en rencontrer d'autres et \u00e0 chaque fois c'est \u00e9mouvant et c'est quelque chose qui est inspirant. Et donc tu d\u00e9cides toi, tu parles de l'Institut Poincar\u00e9, et tu d\u00e9cides ensuite la politique. Pourquoi ? Et pourquoi tu seras meilleur qu'un autre ? D'abord l'engagement politique est venu... Tu te souviens de ce que je disais au d\u00e9but ? Curiosit\u00e9, libert\u00e9, rapport aux autres. J'aurais pu ajouter t\u00e9nacit\u00e9 dans la liste. Et apr\u00e8s, comment \u00e7a s'est fait au d\u00e9but ? Apr\u00e8s 2010, une grosse exposition m\u00e9diatique. D\u00e9j\u00e0 tu vois le simple fait que dans la foul\u00e9e de la m\u00e9daille Fields, je re\u00e7ois l'invitation pour aller au Grand Journal, \u00e0 Canal+, et tout. On avait re\u00e7u en m\u00eame temps l'invitation, Bao Chao et moi. Bao Chao ne s'int\u00e9ressait pas du tout, il n'a m\u00eame pas r\u00e9pondu. Moi je lui ai dit, c'est int\u00e9ressant, c'est de la curiosit\u00e9, allez, on va y aller, on va se lancer. L\u00e0 pour le coup, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, je n'avais pas d'\u00e9quipe pour me conseiller, il n'y avait personne pour me prof aller, on va se lancer. Pour le coup \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 j'avais pas d'\u00e9quipe pour me conseiller, personne pour me profiler, pour m'expliquer mais j'y suis all\u00e9. \u00c7a aurait pu \u00eatre la catastrophe mais \u00e7a s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9 et c'\u00e9tait le d\u00e9but en tout cas. Grosse exposition m\u00e9diatique et plein de gens qui me rep\u00e8rent et qui ne m'attendaient pas. Et parmi ces visiteurs, parmi les gens qui prennent rendez-vous pour d\u00e9jeuner, arrive quelqu'un qui me parle du think tank dans lequel il travaille, d'un truc qu'il organise. C'\u00e9tait le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Europa Nova. Et il dit voil\u00e0 on est en train de pr\u00e9parer un think tank, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par mon copain Guillaume Clossat et on veut renforcer l'id\u00e9e, travailler sur la construction europ\u00e9enne, on aime bien se d\u00e9finir comme f\u00e9d\u00e9raliste, on pense que l'Europe c'est un projet tr\u00e8s important, etc. Il est l\u00e0 en train de commencer \u00e0 me parler des anglais, et j'\u00e9tais l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 en train de me dire, dans ma t\u00eate, tu vois, bon c'est bien le coll\u00e8gue mais j'ai tellement de choses \u00e0 faire, je vais pas me lancer l\u00e0-dedans, qu'est-ce que je vais trouver comme excuse pour me d\u00e9filer je sais pas \u00e0 quel augment donner et l\u00e0 il me dit voil\u00e0 on va organiser un truc qui s'appelle la premi\u00e8re promotion des european young leaders des gens qu'on va recruter d\u00e9j\u00e0 dans de moins de 40 ans qu'on va recruter dans toute l'europe pour se rencontrer dans un s\u00e9minaire de quelques jours des exp\u00e9riences ceci des exp\u00e9riences cela et \u00e7a sera une fa\u00e7on de voir des t\u00eates de pont apr\u00e8s pour faire passer l'id\u00e9e et tout \u00e7a. J'ai dit \u00e0 la suite, ah mais c'est super, il faut absolument... C'est comme \u00e7a, je vais rencontrer des gens qui viennent de toute l'Europe. J'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 des scientifiques de toute l'Europe, mais l\u00e0 c'\u00e9tait diff\u00e9rent. Il y avait des gens qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s en questions militaires, d'autres dans le journalisme, etc. Et je me suis dit, ok, j'en suis, je veux y \u00eatre et tout \u00e7a et c'est comme \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but de mon engagement politique en un sens et je me souviens aussi de cette fois, la premi\u00e8re soir\u00e9e o\u00f9 Young Leaders se retrouve et o\u00f9 on se met \u00e0 parler de l'organisation europ\u00e9enne et on se demande bon qu'est ce qu'on voudrait ? Est-ce qu'on veut un pr\u00e9sident \u00e9lu pour l'Europe ou pas ? Est-ce qu'on veut changer la commission et tout \u00e7a ? Et l\u00e0 ces gens l\u00e0 ils ont d\u00fb potasser ces questions l\u00e0 bien plus que moi, ils sont r\u00e9pondent \u00e0 moi pas. Puis je d\u00e9couvre qu'en fait tout le monde a son id\u00e9e, tout le monde a ses trucs mal cuits, que finalement avec mon exp\u00e9rience de scientifique, je pouvais aussi participer, aussi bien qu'un autre, leur parler de la R\u00e9alisation Europ\u00e9enne et du European Research Council et de l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne, des trucs qui alimentaient le d\u00e9bat. Et le cours a tellement bien pass\u00e9 qu'ils m'ont dit \u00e9coute on aimerait bien te recruter comme l'un des vice-pr\u00e9sidents d'Europa Nova et puis tu peux continuer avec nous et puis de fil en aiguille je me suis retrouv\u00e9 comme \u00e7a, aux c\u00f4t\u00e9s de Closas, de Cynthia Fleury et de quelques autres, \u00e0 faire des tribunes, \u00e0 fr\u00e9quenter les gens dans le milieu europ\u00e9en. C'est comme \u00e7a que j'ai rencontr\u00e9 Emmanuel Macron d'ailleurs. 2013 j'\u00e9tais all\u00e9 le voir. Kim Klossa m'avait bien dit il faut Emmanuel Macron, tr\u00e8s brillant, tr\u00e8s europ\u00e9en, il est au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, va le voir il peut nous aider pour organiser des conf\u00e9rences et tout \u00e7a. Le courant \u00e9tait bien pass\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 et donc voil\u00e0 fil en aiguille j'\u00e9tais dans cette mouvance europ\u00e9enne connaissant les uns, connaissant les autres et apr\u00e8s encore de fil en aiguille c'est \u00e7a qui a abouti \u00e0 me retrouver sur les listes candidatures aux l\u00e9gislatives. A chaque fois, tu vois... C'est quand m\u00eame une \u00e9tape \u00e9norme, je veux dire, entre les think-tanks et les \u00e9lections, je veux dire. Enorme. Et je vais m\u00eame te dire... On parlait de serrer les mains, on parlait de tout \u00e7a, de ces obligations que tu as qui sont alors... Enormes. Contraignantes. Contraignantes. En m\u00eame temps, tu vois, comme en tout, il y a la part de contrainte, la part de plaisir. S'il n'y avait que de la contrainte et pas de plaisir, tu changes de m\u00e9tier. C'est quoi le plaisir d'\u00eatre un homme politique ? Alors vraiment, c'est le contact. Je le dis. C'est contact et impact. D'abord, tu es dans une situation o\u00f9 tu vas, n'importe quelle journ\u00e9e, tu vas rencontrer plein de personnes, des profils diff\u00e9rents, toutes ces histoires. Et chacun, ils viennent avec un probl\u00e8me, avec ceci, avec cela, et c'est autant de petites rencontres et parfois plus longues. Franchement c'est passionnant, je dis le mot passionnant et pas trop fort. Et puis impact, certains sujetsjets tu peux changer les choses et d'autant plus si tu arrives avec ton exp\u00e9rience, avec mon exp\u00e9rience d'europ\u00e9en, avec mon exp\u00e9rience de scientifique. Et voil\u00e0, j'avais le bon profil pour me lancer dans ce rapport sur l'intelligence artificielle et j'ai pu mettre \u00e0 profit les r\u00e9seaux que j'avais en tant que math, la l\u00e9gitimit\u00e9 pour ceci et cela, etc. Donc cette question d'impact est importante. Alors tu parles d'un grand saut, le saut est \u00e9norme, oui, et je vais m\u00eame te dire, c'\u00e9tait pas mon intention. Peut-\u00eatre la premi\u00e8re phrase dans l'immersion, c'est un truc du genre, c'\u00e9tait pas dans mes intentions, c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu mais je vais le faire \u00e0 fond. Et je raconte, et c'est la premi\u00e8re fois que je raconte dans ce livre aussi, comment fil en aiguille un soutien a se transform\u00e9 en engagement pour l\u00e9gislative \u00e0 la suite d'une fake news, il faut bien appeler \u00e7a comme \u00e7a, disant que j'\u00e9tais sur les listes et que j'ai pas voulu d\u00e9mentir pour \u00e9viter que \u00e7a porte pr\u00e9judice. Et c'est vrai que c'est hallucinant ce qu'on d\u00e9couvre dedans sur le... de loin de temps en temps on peut voir \u00e7a comme des baronnies tu vois un peu les d\u00e9put\u00e9s, les s\u00e9nateurs, des gens qui foutent rien et qui machin... et l\u00e0 quand tu l'expliques de l'int\u00e9rieur tu te dis mais c'est la lessiveuse quoi c'est... Ah lessiveuse et encore on voit des... parmi les... d'autres jobs politiques par exemple les coll\u00e8gues qui font leur tour dans les cabines minist\u00e9rielles, lessiveuse est un mot qu'ils emploient sans arr\u00eat pour raconter leur exp\u00e9rience. Mais oui, d\u00e9put\u00e9 c'est un truc... Alors apr\u00e8s \u00e9videmment, tu peux le faire bien, tu peux le faire mal, tu peux aussi faire l'absent\u00e9isme, \u00e0 tout va, jamais mettre les pieds \u00e0 l'assembl\u00e9e, te concentrer \u00e0 rencontrer les gens ici et l\u00e0 pour pr\u00e9parer ta r\u00e9\u00e9lection ou tu peux faire les choses bien. Tu peux prendre des missions ou pas, tu peux etc. Il y a toutes sortes de nuances mais si tu veux le faire bien, vraiment c'est \u00e9norme. Et un truc que quand on l'exp\u00e9rimente qui est tr\u00e8s fort, c'est cette id\u00e9e que d\u00e9put\u00e9 c'est pas comme un m\u00e9tier o\u00f9 tu as les heures pro et les heures perso, c'est du 100%. Tu peux tr\u00e8s bien te faire aborder \u00e0 la sortie du cin\u00e9ma \u00e0 23h par quelqu'un qui te dit voil\u00e0 qu'est-ce que vous \u00eates en train de faire l\u00e0, la r\u00e9forme c'est en train de tout planter. Alors des fois on te parle aussi d'un truc que le gouvernement est en train de faire et tu connais pas du tout les d\u00e9tails et on te tient comme responsable. C'est un truc que tu vis plus que les autres en plus, toi \u00e9tant plus m\u00e9diatis\u00e9 on doit te... M\u00e9caniquement si on veut. Alors ce qui... il y a beaucoup de choses effectivement sur lesquelles on prend un parti mais le profil soci\u00e9t\u00e9 civile, nouveau en politique, renouvellement, c'est quelque chose qui attire spontan\u00e9ment beaucoup de sympathie aussi. C'est ce que j'allais dire, tu aimes \u00e7a, cette partie l\u00e0, qu'on t'interpelle et qu'on d\u00e9change ou c'est relou ? C'est tr\u00e8s important et c'est pareil, quand t'es sur un... l'\u00e9change pour le coup, m\u00eame quand il est muscl\u00e9, \u00e7a fait partie des choses qu'il faut pas fuir et qu'on apprend \u00e0 appr\u00e9cier. Et souvent, et c'est des moments qui sont beaux des fois, t'as cet \u00e9change muscl\u00e9, tout \u00e7a, t'es l\u00e0, t'as une t\u00eate o\u00f9 tu expliques la raison de telle ou telle chose, l'esprit de telle ou telle chose et tout \u00e7a, t'as 5, 10, 15, 20 minutes peut-\u00eatre d'\u00e9change l\u00e0 et tout \u00e7a, et puis apr\u00e8s la personne que t'es en face de toi, o\u00f9 tu vois qu'il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9 et o\u00f9 elle est soulag\u00e9e, elle te remercie. Pas forc\u00e9ment parce que tu as r\u00e9solu le probl\u00e8me, mais parce que tu as juste pris le temps de cet \u00e9change, parce que tu as vraiment \u00e9cout\u00e9, parce que tu as cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre. Et j'en sens bien je crois aussi, si c'est juste de la fa\u00e7ade ou si tu te mets vraiment en empathie avec eux ? Tu parles d'impact, c'est un gros sujet aussi dans la politique \u00e9videmment, et j'imagine dans ton engagement. Tu as \u00e9voqu\u00e9 par exemple le rapport Villani sur l'intelligence artificielle qui est forc\u00e9ment un sujet qui me pla\u00eet beaucoup. Alors il a eu un impact d\u00e9j\u00e0 dans le sens o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement reconnu, il a fait beaucoup de bruit mais c'est un... internationalement je crois c'est un rapport... Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lui-m\u00eame international aussi. Mais quel est l'impact en fait voil\u00e0 c'est que moi j'ai l'impression que cette guerre, tu en parles un peu mais c'est un tr\u00e8s gros clich\u00e9 que je vais donner mais elle est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 perdue d'avance parce qu'on n'a pas assez de donn\u00e9es, parce que tout \u00e7a... parce que m\u00eame le RGPD finalement peut \u00eatre un frein quelque part. En g\u00e9n\u00e9ral la protection des donn\u00e9es. Voil\u00e0, parce que les Am\u00e9ricains et les Chinois se gavent de donn\u00e9es sur... peu importe, \u00e0 tous les \u00e9tages, par la NSA, par les GAFA, par les BATX, par tout le monde, parce que nous on est un peu coinc\u00e9s avec des tout petits sets alors voil\u00e0 et puis que en fait on a des tr\u00e8s bons scientifiques, on a des tr\u00e8s bonnes formations, on a des tr\u00e8s belles choses mais j'ai quand m\u00eame l'impression que ce truc on l'a perdu et on va \u00eatre largu\u00e9. Est-ce que je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque ? Est-ce qu'on peut encore faire des choses ? Est-ce qu'on peut encore gagner ? Est-ce qu'on peut pas \u00eatre un nain comme le dit souvent Laurent Alexandre par exemple. Ou Kai Fuli, le grand expert chinois qui parle vraiment de la... dans son bouquin, il dit en gros \u00e7a y est la guerre est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9e, c'est les Etats-Unis contre la Chine et avec l'id\u00e9e aussi que c'est la Chine qui va gagner \u00e0 la fin quand on l'\u00e9coute. Je pense en premier, si tu te dis la guerre est perdue, pour le coup c'est l\u00e0 qu'elle est vraiment perdue. J'esp\u00e8re que tu vas me motiver mon g\u00e9n\u00e9ral. Ensuite il y a une bataille incessante \u00e0 faire qui est, je dirais, contre nous-m\u00eames. Tu parles du RGPD, mais c'est pas le RGPD en soi qui est un probl\u00e8me. Le RGPD, quand on voit toutes les d\u00e9rives et toutes les inqui\u00e9tudes, c'est forc\u00e9. On pouvait pas y couper, mais nous le fallait pour ramener une certaine confiance. La guerre, apr\u00e8s en \u00e7a, c'est sur la fa\u00e7on dont on se bride soi-m\u00eame, la fa\u00e7on dont on n'ose pas mettre les choses sur le d\u00e9bat, ou la fa\u00e7on dont on surinterpr\u00e8te les r\u00e8glements, les lois et tout \u00e7a. Des fois, tu \u00e9coutes les gens qui sont lanc\u00e9s en exp\u00e9rience, par exemple sur des donn\u00e9es m\u00e9dicales, avec des cohortes \u00e0 g\u00e9rer sur des ann\u00e9es, toutes les autorisations, toutes les \u00e9tapes qu'il leur a fallu. Pour le coup, t\u00e9nacit\u00e9, t\u00e9nacit\u00e9, pour vaincre les obstacles que la soci\u00e9t\u00e9 se met elle-m\u00eame par rapport \u00e0 \u00e7a. Il faut garder en t\u00eate qu'on est sur des sujets aussi o\u00f9 les choses \u00e9voluent tr\u00e8s rapidement. On fait des choses aujourd'hui avec des petits sets de donn\u00e9es qui \u00e9taient impossibles \u00e0 faire avant et qui demandaient des sets de donn\u00e9es gigantesques. On a des grandes bases donn\u00e9es ici et l\u00e0, un peu partout. La question est plus quelle est la bonne fa\u00e7on de les \u00e9changer, de les communiquer, de les faire voir. Et franchement, dans ce que j'ai pu observer, quelques exp\u00e9riences aussi de modernisation, d'administration et tout \u00e7a, les probl\u00e8mes graves, ils sont rarement, tr\u00e8s rarement du c\u00f4t\u00e9 l\u00e9gal, ils sont dans le c\u00f4t\u00e9 culturel, la fa\u00e7on dont on se m\u00e9fie les uns des autres ou la fa\u00e7on dont, pour les donner, est-ce que telle entreprise va les \u00e9changer avec tel autre et ainsi de suite. Et \u00e7a c'est un combat. Je te rejoins parce qu'on accompagne quelques grosses entreprises, dont des grosses entreprises du CAC 40, sur des r\u00e9flexions autour des donn\u00e9es, que ce soit sur le point de vue commercial, marketing, RH interne. Quand on parle de RH et de data et d'intelligence artificielle et de big data et de choses comme \u00e7a, on se dit que c'est \u00e9pouvantable, il y a tout de suite une sorte de m\u00e9fiance. Et on leur dit mais non vous vous rendez pas compte, vous pouvez am\u00e9liorer des tas de choses gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a, mais l\u00e2chez-vous un petit peu. Mais la premi\u00e8re r\u00e9action c'est 1. \u00e7a va \u00eatre ill\u00e9gal, on va s'en prendre plein la gueule, 2. les syndicats vont nous saouler et voil\u00e0, et 3. en plus quand m\u00eame \u00e9thiquement c'est chaud. Et on dit mais d\u00e9j\u00e0 essayer de voir le c\u00f4t\u00e9 positif de tout \u00e7a parce qu'il y a plein de tr\u00e8s belles choses \u00e0 faire quand une soci\u00e9t\u00e9 du CAC 40 qu'on a 50, 60, 200 000 employ\u00e9s, il y a quand m\u00eame des belles choses \u00e0 faire autour de tout \u00e7a qui vont am\u00e9liorer potentiellement, qui vont permettre de comprendre ce que ressentent vos collaborateurs, qui vont permettre de voir des premi\u00e8res r\u00e8gles. Il faut le faire en transparence et aussi le mettre en d\u00e9bat. Si tu le fais sans le dire aux collaborateurs et que tu sais qu'un jour on apprend, on se dit voil\u00e0, ils nous ont espionn\u00e9 sans qu'on le sache. Et donc, il faut mettre en d\u00e9bat, mettre en d\u00e9bat, l'expliquer et dire voil\u00e0, voil\u00e0 ce qu'on veut faire. Si tu dis genre, voil\u00e0, on va s'int\u00e9resser aux donn\u00e9es m\u00e9dicales, de telle et telle, voil\u00e0, catastrophe., oui mais \u00e7a va sauver des vies, il va y avoir des cancers qui vont \u00eatre \u00e9vit\u00e9 \u00e0 la suite de \u00e7a, ah oui bon l\u00e0 on commence \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir. Gros d\u00e9bat, c'est le m\u00eame genre de gros d\u00e9bat sur la vid\u00e9osurveillance. Tu dis on va mettre plus de cam\u00e9ras ici, voil\u00e0 la fin de la vie priv\u00e9e, oui mais attention la prochaine fois qu'il y aura l'attentat on pourra retrouver la victime comme ceci, etc. L\u00e0, tout de suite les gens commencent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, il faut montrer le positif et le but. Et puis aussi, gouvernance. Le mot cl\u00e9 pour les donn\u00e9es, c'est la gouvernance. Qui utilise, qui contr\u00f4le et qu'on soit clair sur le processus l\u00e0-dessus. Et les donn\u00e9es, combien de temps on les garde, et qui a le droit, et tu peux m\u00eame impliquer les gens. Pourquoi pas dire, voil\u00e0 voil\u00e0 tu demandes \u00e0 ton panel d'aller d'employer, tirer au sort, de dire d\u00e9finissons les r\u00e8gles ensemble de ce qu'on va faire, pourquoi pas dire c'est nous qui allons aussi d\u00e9finir qui l'entreprise a le droit d'avoir acc\u00e8s \u00e0 telle ou telle chose et puis voil\u00e0 se constituer le petit truc \u00e9thique. De la m\u00eame fa\u00e7on que c'est dans la suite des recommandations de notre rapport aussi, un comit\u00e9 \u00e9thique qui va se former sur ces sujets, qui viendra compl\u00e9ter l'actuel comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique, et qui sera charg\u00e9 lui de donner des r\u00e8gles, de dire ce qui est acceptable ou pas, o\u00f9 sont les questions, o\u00f9 sont les grands d\u00e9bats o\u00f9 il faut les mettre. Et cette notion de d\u00e9bat est importante. Il faut aussi avoir en t\u00eate, bien s\u00fbr, comme tr\u00e8s souvent l'histoire explique le pr\u00e9sent, l'Europe occidentale et tout particuli\u00e8rement France et Allemagne ont un rapport hyper sensible \u00e0 la notion de fichiers et de donn\u00e9es personnelles tout simplement parce que \u00e7a nous renvoie \u00e0 notre pass\u00e9 de la seconde guerre mondiale, du Veldiv et tout ce qu'on veut, de cette \u00e9poque o\u00f9 il y avait cette administration, ces fichiers qui d\u00e9cidaient de la vie et de la seconde guerre mondiale, du Veldiv et tout ce qu'on veut, de cette \u00e9poque o\u00f9 il y avait cette administration, ces fichiers qui d\u00e9cidaient de la vie et de la mort des gens et qu'il y a un tel traumatisme tr\u00e8s profond qui est rest\u00e9 que fichier implique d\u00e9fiance donn\u00e9e. Et il faut, je veux dire, c'est l'histoire, c'est comme \u00e7a, elle a \u00e9t\u00e9 tragique et on a appris, et on a appris \u00e0 quel point on peut se m\u00e9fier de tout ce que l'homme peut faire contre l'homme et il est naturel qu'il y ait des r\u00e8gles \u00e9thiques et tout \u00e7a. Et il faut en avoir conscience, accepter que \u00e7a sera toujours plus compliqu\u00e9 de parler de donn\u00e9es en France que de parler de donn\u00e9es en Chine ou que de parler de donn\u00e9es, alors Chine est un exemple particulier, mais que de parler de donn\u00e9es dans tel autre pays o\u00f9 il y a la confiance, dans un pays nordique, au Canada ou qui sait quoi. Et en m\u00eame temps, travailler \u00e0 trouver \u00e0 chaque fois le bon \u00e9quilibre. Quand m\u00eame, il y a tel b\u00e9n\u00e9fice, on va y aller. Et oui, on va perdre du temps en discussion, mais le jeu envoie la chandelle, et c'est comme \u00e7a. Et la grosse erreur qu'on ferait, c'est de se dire, si c'est juste de la culture et des id\u00e9es \u00e7a va changer vite et le projet technologique va venir lentement. C'est exactement le contraire. Le projet technologique est rapide et les changements culturels sont lents et c'est comme \u00e7a. Oui, il y a une des choses qui m'a marqu\u00e9 dans les projets technologiques rapides c'\u00e9tait une... je crois que c'\u00e9tait une conf\u00e9rence et il s'agissait du pr\u00e9sident de General Motors. Je crois que c'est General Motors et pas Ford, je me trompe peut-\u00eatre qu'il disait je crois en 2015 la voiture autonome, il y a encore un peu de temps, 6 mois, 12 mois apr\u00e8s il y avait Tesla qui faisait d\u00e9j\u00e0 rouler sa voiture et en fait ils n'avaient pas vu venir tout \u00e7a et je veux dire on prend des choses, je vais reprendre un autre exemple qui est plus anecdotique mais... La voiture autonome il est compliqu\u00e9 parce qu'il est un peu en danse... Oui, il y a des niveaux d'autonomie, il y a des tas de choses en effet. Mais j'ai vu l'\u00e9volution des drones civils, on va dire, d'entertainment en quelques ann\u00e9es. J'ai eu le tout premier qui est sorti en France qui \u00e9tait un drone Parrot il y a quelques ann\u00e9es qui \u00e9tait quand m\u00eame c'\u00e9tait un jouet mais c'\u00e9tait vraiment pas terrible et l'\u00e9volution jusqu'\u00e0 Henri C\u00e9douc que j'ai eu il y a un an d'ailleurs sur ce podcast et au plus r\u00e9cent Hanafi etc et des concurrents DJI et c'est compl\u00e8tement dingue c'est \u00e0 dire que tu arrives \u00e0 loquer tu vois tu te retrouves dans Top Gun avec tu tu vas loquer une voiture, tu vas dire suis cette voiture, il te fait un petit \u00e9cran vert autour de la voiture, il la suit quoi ! C'est autonome, c'est hallucinant ! Et \u00e7a je te parle d'un espace de temps de 4 ans, 5 ans, enfin on est sur du civil, c'est compl\u00e8tement dingue ! Et c'est \u00e7a qu'il faut... alors, c'est int\u00e9ressant on dit, compl\u00e8tement dingue, passionnant, pour le technologique, il s'est toujours et toujours cette ambivalence enthousiasmant et effrayant. Si tu es associ\u00e9, si tu vois le truc, tu vois le b\u00e9n\u00e9fice, tu t'enthousiastes. Et puis si tu vois le machin arriver comme quelque chose qui est hors contr\u00f4le, quelque chose qui va te soumettre, quelque chose dont tu ne sais pas qui est, c'est d'autant plus effrayant. En tant que soci\u00e9t\u00e9, il faut qu'on arrive \u00e0 faire partager \u00e7a et c'est pas juste en discuter, c'est aussi donner \u00e0 nos enfants les cl\u00e9s de \u00ab c'est quoi ? \u00c7a ressemble \u00e0 quoi un programme ? \u00c7a ressemble \u00e0 quoi faire des manives, faire de la techno, aller allons construire notre robot, aller se mettre dans l'esprit projet, esprit d\u00e9fi et puis comme \u00e7a, comme \u00e7a, profiter. Je crois que c'est pour le coup, \u00e7a fait partie des choses en p\u00e9ri-scolaire, en accompagnement et dans nos \u00e9tablissements de culture et tout \u00e7a, sur lesquels on a des progr\u00e8s monstrueux \u00e0 faire. Mais l\u00e0, l\u00e0-dessus, la loi, la culture, il y a des choses qui mettent des barri\u00e8res. Je veux dire, je suis content qu'on ne soit pas comme en Chine o\u00f9 finalement, du jour o\u00f9 tu arrives \u00e0 l'a\u00e9roport, on te prend en photo au jour o\u00f9 tu repars, on sait exactement o\u00f9 tu es all\u00e9, toutes les cam\u00e9ras te filment partout, on conna\u00eet la plaque d'immatriculation de ta voiture de loque ou des taxis que tu prends, enfin c'est compl\u00e8tement hallucinant quand tu vois tout \u00e7a, c'est compl\u00e8tement dingueant quand tu vois tout \u00e7a c'est compl\u00e8tement dingue. Certes, donc on se dit je veux pas \u00e7a, maintenant pendant qu'on veut pas \u00e7a eux ils prennent une avance ph\u00e9nom\u00e9nale sur justement le tracking, l'identification des visages, enfin... On peut faire des... c'est toujours pareil, il y a la question exp\u00e9rimentation, mise en oeuvre, contexte illimit\u00e9. Et l\u00e0 pour le coup c'est plus compliqu\u00e9 de trouver l'\u00e9quilibre que de dire on interdit tout, on autorise tout. C'est plus compliqu\u00e9 mais \u00e7a vaut le coup. Peut-\u00eatre que l'identification des visages il faut la faire que dans la... dans une manifestation publique o\u00f9 il y a un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 particulier et puis d\u00e8s que la manifestation est finie on gomme les donn\u00e9es et tout \u00e7a. Peut-\u00eatre qu'il n'y a que dans un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9 qu'il faut faire le... etc. A chaque fois il faut le d\u00e9finir, le mettre en d\u00e9bat. Mais \u00e7a ralentit du coup. Ouais mais des fois tu as l'impression que \u00e7a ralentit, tu prends pas de pr\u00e9cautions, tu crois aller vite et puis \u00e7a peut tr\u00e8s bien te casser la gueule. Alors Xi est un exemple particulier sur plein de plans, comme on dit les \u00e9conomistes de ces temps-ci on l'entend disent le pays qui a \u00e9chou\u00e9 a \u00e9chou\u00e9, au sens o\u00f9 depuis le temps, depuis les d\u00e9cennies que les \u00e9conomistes disent \u00e7a va se casser la figure, la croissance chinoise ne peut pas continuer etc. ou \u00e7a continue, \u00e7a continue, c'est un mod\u00e8le tellement unique en son genre que c'est dur de tirer des le\u00e7ons \u00e0 partir de la Chine. C'est clair que la Chine va vite, tr\u00e8s tr\u00e8s vite sur le d\u00e9veloppement techno, sur les usages, sur le rapport \u00e0 la technologie, ils ont avanc\u00e9, ils \u00e9taient tr\u00e8s en avance sur cet un sujet. Et encore maintenant, \u00e7a continue. Mais nous on doit aussi trouver notre voie, bien avoir conscience de ce qui se passe en Chine, bien avoir conscience de ce qui se passe aux Etats-Unis, y aller aussi, y aller, revenir, etc. et puis trouver notre voie. Pour finir sur l'intelligence artificielle, est-ce que \u00e7a te fait peur ? L'intelligence artificielle ? Moi personnellement non. C'est pareil, je pense c'est un sujet qui a besoin d'\u00eatre... il faut parler, parler, parler mais aussi montrer aux gens. Voil\u00e0 ce qu'on peut faire et les variations par exemple. Tiens une... je me souviens de cette conf\u00e9rence TED il y a quelques ann\u00e9es, une d\u00e9monstration c'\u00e9tait voil\u00e0 partir d'un bout d'ADN, reconstitution du visage. Evidemment il peut pas d\u00e9terminer si t' es maigrichon ou plein dans mon point et tout \u00e7a mais en fonction de ton ADN il d\u00e9termine le visage que tu es pr\u00e9dispos\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 avoir modulo les accidents de la vie, modulo ton \u00e9tat de sant\u00e9, le poids, les rides, etc. Et tu vois \u00e7a, tu te dis, waouh, \u00e7a peut \u00eatre inqui\u00e9tant \u00e7a, ou \u00e7a peut tout de suite, tu te mets \u00e0 imaginer, le futur dystopien o\u00f9 on va pr\u00e9senter aux parents, voil\u00e0, en fonction de tel ou tel effondr\u00e9, le visage qu'aura votre gamin, choisissez celui qui vous pla\u00eet plus et tu dis j'ai pas envie de \u00e7a et je vais mettre des garde-fous sur la fa\u00e7on justement sur quels sont les tests qu'on est autoris\u00e9 \u00e0 faire et tout \u00e7a. Pourtant en m\u00eame temps se garder en t\u00eate oui mais attention faudra prendre le risque, faudra faire gaffe peut-\u00eatre il y aura des choses qui seront propos\u00e9es, que l'on estime moins, et voil\u00e0. Et je dirais, c'est le moment o\u00f9 le d\u00e9bat, il est l\u00e0. Et en m\u00eame temps, l'analyse du g\u00e9nome, il permet de dire aussi, attention, l\u00e0, il y a un terrain pour votre b\u00e9b\u00e9, l\u00e0, il a un terrain particulier pour telle maladie, il faudra faire attention et trouver le traitement qui va lui permettre de vivre, de lui sauver la vie. Parce que tu as deux questions dans ce que tu disais. Est-ce que j'interdis la recherche d'arriver \u00e0 ce truc pour que \u00e7a existe et est-ce que j'en interdis l'usage ? C'est aussi deux approches diff\u00e9rentes. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, sans qu'il te r\u00e8gle l'absolu, tu interdis la recherche, qu'est-ce qui se passe ? \u00c7a va se faire ailleurs, un jour va arriver le produit fait par les autres. On le proposera clandestinement, on te le dira, on te dira ceci, tu sauras pas vraiment comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, il y aura des probl\u00e8mes d'espionnage, des probl\u00e8mes de machin, il vaut d'habitude mieux en m\u00eame temps mettre les deux en d\u00e9bat, faire la recherche et on se demande \u00e0 chaque fois c'est quoi l'usage, qu'est-ce qu'on autorise, qu'on accepte et ce sont les choses qui sont l\u00e0. Ce qu'on a encore aujourd'hui sur des tests ADN par exemple, j'ai quand m\u00eame pas mal de potes, \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, moi je l'ai pas encore fait mais j'ai pas mal de potes aujourd'hui sur des tests ADN par exemple. J'ai quand m\u00eame pas mal de potes, \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, moi je l'ai pas encore fait, mais j'ai pas mal de potes aujourd'hui qui envoient un \u00e9chantillon d'ADN, j'ai \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, pour savoir d'o\u00f9 ils viennent, comment, etc. Ce qui est interdit je crois en France. C'est interdit de le faire sauf pour un but m\u00e9dical disons. J'ai des coll\u00e8gues \u00e0 l'Assembl\u00e9e qui l'ont fait. C'est quand m\u00eame probl\u00e9matique de l'envoyer l\u00e0-bas \u00e0 je sais pas qui, tu vois. Bien s\u00fbr. On est dans un... j'allais dire, on est sur des questions humaines dans lesquelles il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 absolue, dans lesquelles les choses sont ni blancs ni noirs, ni vrais ni fausses. Et il y a eu un grand d\u00e9bat d'ailleurs, quand il y a eu la pr\u00e9paration, quand l'Assembl\u00e9e nationale et l'Office parlementaire scientifique, certains d'entre nous ont travaill\u00e9 sur ces questions l\u00e0 et on a eu des grands d\u00e9bats en interne. Est-ce qu'on autorise, est-ce qu'on interdit ? Et est-ce qu'on sort de l'hypocrisie en autorisant ? Ou est-ce qu'on la maintient ? Est-ce qu'on sort de l'hypocrisie en autorisant oui ou est-ce qu'on la maintient en interdisant ? Mais s'il dit ouais mais si on autorise \u00e7a veut dire qu'il y aura quelqu'un qui prendra la responsabilit\u00e9 d'expliquer, qu'il risque d'y avoir des incompr\u00e9hensions et apr\u00e8s des d\u00e9bats qui n'\u00e9taient pas faciles, l'opinion dominante qui se d\u00e9gageait finalement c'\u00e9tait gardons l'interdiction, on sait que \u00e7a se fera encore clandestinement et qu'on n'aura pas de moyens de d\u00e9tecter mais il n'y aura pas de... ce ne sera pas officiellement pris en charge et les gens qui le feront sauront toujours que il y a un doute, c'est pas quelque chose d'officiel, c'est pas un truc confiant, c'est pas un machin, se pose pas le probl\u00e8me de la certification et tout \u00e7a. C'est de l'\u00e9thique, c'est de la politique, c'est des affaires humaines et ceux qui disent qu'il y a une solution simple sont toujours soit des menteurs soit des na\u00effs. Le menteur ou le na\u00eff c'est quelque chose qui m'int\u00e9 des choses \u00e0 faire, que la vie n'est pas si longue, la vie est longue parce qu'elle permet plein d'exp\u00e9riences, mais quand m\u00eame, qu'on est face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 press\u00e9e et des enjeux aussi qui sont pour certains tr\u00e8s press\u00e9s. Dans certains cas ce sont les questions de cadre de vie, dans certains cas ce sont les questions d'environnement. Il y a cette conscience qui est forte dans les esprits maintenant, qui n'\u00e9tait pas il y a encore quelques ann\u00e9es, qu'on est dans une situation globale d'urgence du monde par rapport au r\u00e9chauffement climatique, par rapport \u00e0 la disparition de la biodiversit\u00e9, par rapport aux ressources naturelles, par rapport \u00e0 l'organisation humaine en g\u00e9n\u00e9ral, on est sur cette id\u00e9e qu'il y a de l'instabilit\u00e9 politique au niveau mondial. Bref, cette id\u00e9e qu'on est dans une situation un peu critique, cette conviction que j'ai que avec mon parcours, avec les \u00e9quipes, avec le positionnement, avec la facult\u00e9 de discuter, de rencontrer, j'ai ma part \u00e0 jouer dans tout \u00e7a. Quelle elle est exactement, je sais pas encore, mais voil\u00e0. O\u00f9 est-ce qu'on te suit, o\u00f9 on te contacte, c'est Twitter, LinkedIn, Facebook, c'est quoi le meilleur moyen de... Ma page web, o\u00f9 de nos jours il y a tous les moyens. Tous ces moyens l\u00e0, que ce soit LinkedIn, que ce soit Twitter, que ce soit Facebook, ils seront tous r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, pris en charge par ma brillante \u00e9quipe qui se chargera de trouver la bonne fa\u00e7on de faire. Et bien s\u00fbr, si les uns ou les autres ont l'occasion, parmi ceux qui nous \u00e9coutent, de me croiser dans la rue, dans n'importe o\u00f9, dans la rue, dans le m\u00e9tro, dans un parc ou tout \u00e7a, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'aborder directement, on n'a jamais invent\u00e9 mieux. T'es un ouf de dire \u00e7a. Tu vois je vis par cet humble podcast qui commence \u00e0 faire une certaine... tu vas y contribuer aussi, mais audience, un nombre de contacts quotidiens, alors je commence \u00e0 avoir des gens qui m'aident un peu \u00e0 r\u00e9pondre, mais un nombre de contacts importants, et je me dis, en fait, j'ai envie de r\u00e9pondre, tu vois, je suis hyper touch\u00e9 \u00e0 chaque fois, mais c'est super dur en fait, c'est hyper dur, alors quand les gens, si les gens t'arr\u00eatent encore plus dans la rue, comment veux-tu \u00eatre \u00e0 l'heure ? Comment veux-tu avoir du temps pour r\u00e9fl\u00e9chir ? Comment tu vas avoir du temps pour \u00e9crire ? On doit g\u00e9rer les paradoxes dans la vie ! Je vois \u00e7a, je vois \u00e7a. Si t'avais l'occasion, au moment o\u00f9 tu quittes Montpellier ? Tout le long ! Tout le long, pour arriver \u00e0 Paris, pour monter \u00e0 Paris comme tu as dit, de croiser C\u00e9dric, lui murmurer quelque chose \u00e0 son oreille. Qu'est-ce que tu te dirais? Vas-y petit, mais qu'est-ce que je lui dirais? Je le laisserai. Je le laisserai continuer son bonhomme de chemin. Je me demande ce qu'il penserait de moi. Je ne sais pas trop. Je ne sais pas trop. Mais je lui dirais de continuer son bonhomme de chemin et de ne surtout avoir aucune certitude sur l'endroit o\u00f9 le destin va le mener. C'est dr\u00f4le quand je me souviens de cet \u00e9pisode, j'ai un souvenir tr\u00e8s fort de ma premi\u00e8re nuit d'internat, la premi\u00e8re nuit que je passais en dehors de la fin ao\u00fbt, j'arrive dans cette chambre, c'\u00e9tait l'\u00e9poque d'avant les t\u00e9l\u00e9phones portables, quand on \u00e9tait isol\u00e9, on \u00e9tait vraiment isol\u00e9. Il y a toutes ces histoires qu'on te raconte quand tu es en province sur les grandes pr\u00e9pas parisiennes o\u00f9 les gens vont se bouffer les uns et les autres, ou si \u00e7a se trouve tu arrives premier, tu vas te retrouver dernier, tout \u00e7a, de quoi \u00e7a va \u00eatre fait. Et j'ai ce souvenir pr\u00e9cis de cette premi\u00e8re nuit materna o\u00f9 je me suis pass\u00e9 quelques chansons, c'\u00e9tait l'\u00e9poque encore des cassettes. Walkman, ouais. Ouais c'est l'\u00e9poque des walkman et des cassettes, quelques chansons, il y avait un c\u00f4t\u00e9 pour me donner du courage en me disant qu'est-ce qui va m'arriver ? Eh bon, n'aie pas peur petit, vas-y. Tu m'as parl\u00e9 d'une nuit blanche r\u00e9cente et toi ta pire nuit blanche c'\u00e9tait quoi ? Ma pire nuit blanche ? Ecoute j'ai des souvenirs d'excellentes nuits blanches et l\u00e0 tout de suite \u00e7a me \u00e7a me vient pas ce qui peut-\u00eatre est un bon signe \u00e7a veut dire que j'ai la capacit\u00e9 d'oublier les... \u00c9coute, toi Nuit Blanche, t'as quand m\u00eame une excellente, enfin quand je dis pire \u00e7a peut \u00eatre ta pire ou meilleure \u00e0 la fois \u00e7a a peu d'importance mais... Non mais je vais te... en tout cas... Je me... Oh oh oh oh oh oh Euh... oh l\u00e0 l\u00e0... Allez, je vais t'en raconter une qui \u00e9tait dure sur le moment. Il y a une comme \u00e7a qui me vient. C'\u00e9tait quand? C'\u00e9tait apr\u00e8s la MediFields. C'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 je devais pr\u00e9parer une conf\u00e9rence sur un sujet de phylog\u00e9n\u00e9tique, un m\u00e9lange de biologie et d'art, des questions math\u00e9matiques et tout \u00e7a. J'avais rencontr\u00e9, j'avais pr\u00e9par\u00e9 pour une \u00e9mission radio, quelques temps avant, j'avais pr\u00e9par\u00e9 pour une \u00e9mission radio, ce sujet l\u00e0, et comme \u00e7a, tu vois, en tant que l'\u00e9diteur, c'\u00e9tait pas mon sujet. Et puis je me retrouvais avec, je crois que je me retrouvais avec Gilles Boeuf, un grand, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident du Mus\u00e9um d'Histoire Naturelle, un gars absolument super, plein d'enthousiasme et tout, et on entend parler de mon truc, il me dit ah c'est super, il faut que tu reviennes nous en parler de ce truc l\u00e0, et puis de fil en aiguille, apr\u00e8s rencontrer encore un autre, je me retrouve \u00e0 devoir pr\u00e9parer ce sujet, qui n'\u00e9tait pas du tout ma sp\u00e9cialit\u00e9, et j'ai ce souvenir vif de cette nuit, phylog\u00e9n\u00e9tique. Sujet absolument passionnant. J'ai eu des... apr\u00e8s j'ai eu des potass\u00e9s, j'ai lu des bouquins... Puis pour des... on va dire pour des raisons familiales, c'\u00e9tait un sujet aussi qui... un sujet qui raisonnait fort. Et je me retrouve \u00e0 pr\u00e9parer ce sujet toute la nuit en me disant \u00ab Mais bon sang, pourquoi je me suis mis dans cette gal\u00e8re ? Qu'est-ce que je vais dire ? Mais j'ai pas encore compris si... et \u00e7a... \u00bb Me maudissant, quoi ! J'aurais jamais d\u00fb accepter, mais c'est pas possible, c'est pas possible. \u00c7a se doublait de je ne sais plus quel sombre probl\u00e8me de logistique o\u00f9 il y avait une cl\u00e9 que j'avais oubli\u00e9 quelque part, que j'avais recherch\u00e9, la totale, la totale. Et je me suis maudit tant et plus. L'exposition est super bien pass\u00e9e apr\u00e8s et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'aussi d'autres tr\u00e8s belles conversations donc r\u00e9trospectivement, a fortiori, c'\u00e9tait chouette. Mais sur le coup, oh quelle horreur ! J'ai deux autres petites questions mais il y en a une que j'ai oubli\u00e9 de te poser ou que je voulais te poser absolument aujourd'hui c'est... Apr\u00e8s la m\u00e9daille Fields, est-ce que tu as eu un moment de vide ? Est-ce que c'est un tel... Tu vois ce que je veux dire ? La vague est arriv\u00e9e tout de suite. D'abord, ce qui est compliqu\u00e9 aussi, c'est qu'on t'annonce que tu as la m\u00e9daille Fils, en tout cas on l'a annonc\u00e9 six mois avant la s\u00e9rie Annie elle-m\u00eame. Et donc tu as six mois pendant lesquels tu dois garder le secret. J'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma compagne, j'en ai parl\u00e9 ni \u00e0 mes enfants, ni \u00e0 mes parents. Quel enfer ! Et petit \u00e0 petit, il y a des fuites, mais alors tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9... Mais c'est tr\u00e8s dur ! Tu fais attention quand tu traverses \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu te dis j'aimerais bien ne pas me faire agresser. Attention quand tu traverses ! Tu fais attention et puis il y a des choses... Tu vois les gens qui t'encouragent, qui te disent j'esp\u00e8re que tu l'auras et tout, et tu te dis ah bah on verra, je peux pas, etc. Vraiment, gros gros gros effort. Et pendant ces six mois, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur de travailler. Alors \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 directeur de l'Institut Poincar\u00e9, ce qui me permettait, voil\u00e0, entre les d\u00e9cisions \u00e0 prendre pour ceci, les conflits avec l'administration, les trucs \u00e0 d\u00e9m\u00ealer, les inaugurations, les \u00e9quipes \u00e0 monter, \u00e0 remanier, tout \u00e7a, j'avais de quoi m'occuper. Mais quand m\u00eame, c'est des mois compliqu\u00e9s. Et apr\u00e8s arrive la mise en lumi\u00e8re, et l\u00e0, t'as pas le temps, j'ai pas eu le temps si on veut du pass\u00e9 \u00e0 la vide parce que tout de suite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le tourbillon m\u00e9diatique. Et j'ai souvenir de la premi\u00e8re... de cette premi\u00e8re rencontre que j'avais avec des employ\u00e9s du temps et des journ\u00e9es dans lesquelles tout s'encha\u00eene. Monde de la recherche, tu voyages \u00e9norm\u00e9ment, tu rencontres tout le monde, mais t'as ces grandes plages de temps, t'as tout ton apr\u00e8s-midi \u00e0 travailler, tout \u00e7a. Et je me retrouvais dans le monde m\u00e9diatique, allez une conf\u00e9rence ici, une interview l\u00e0, un truc ici, un truc l\u00e0, tout \u00e0 pr\u00e9parer, tout \u00e0 se plonger dans le bain, du non-stop, o\u00f9 pour le coup l\u00e0, il fallait planifier tout, y compris les... quelle nuit on va vraiment r\u00e9cup\u00e9rer, quelles sont les nuits qu'on va faire sauter, etc. Et j'ai souvenir d'\u00eatre arriv\u00e9 au... apr\u00e8s les vacances de No\u00ebl et le ski qui allait avec, premi\u00e8re fois que je peux un peu souffler depuis la m\u00e9daille Shields, je faisais des... J'avais besoin, m\u00eame physiquement si tu veux, de me donner, je faisais des marches \u00e0 raquettes avec un peu de hargne en avant, en avant et tout pour faire passer toute cette esp\u00e8ce de tension et d'exposition qui \u00e9tait venue. Et c'\u00e9tait le passage si tu veux dans un monde diff\u00e9rent. Alors la productivit\u00e9 math\u00e9matique que j'avais avant la m\u00e9daille n'est jamais revenue apr\u00e8s bien s\u00fbr. Parce qu'il y avait l'institut Poincar\u00e9, parce qu'il y avait l'exposition m\u00e9diatique, parce qu'il y avait plein de choses. Je m'en suis jamais plein tant que tu fais quelque chose qui est... d'abord on va tout faire \u00e0 la fois dans la vie, tant que tu es sur quelque chose qui t'int\u00e9resse, tu travailles avec des gens que tu appr\u00e9cies, tu d\u00e9couvres des nouveaut\u00e9s, tu vas juste pas te plaindre. J'ai l'impression que tu red\u00e9couvres un certain nombre de nouveaut\u00e9s. Absolument, absolument. Et le passage en politique aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois plein de contraintes, dur et passionnant. Pour finir, avant de petite derni\u00e8re question, il y a deux choses... Tu t'es fait derni\u00e8re derni\u00e8re question toi ! Non, non, non, mais t'as... toujours... Tu t'en parles dans ton bouquin, mais t'as dit que par moment t'as eu l'impression que t'allais mourir de fatigue, litt\u00e9ralement. \u00c7a m'est arriv\u00e9 deux fois dans ma vie. De trop de travail, de... T'aurais pas pu faire tout \u00e7a en \u00e9tant mieux organis\u00e9 ? Enfin, le trop de travail est un mal n\u00e9cessaire. Je veux dire, une des questions que je me pose, c'est est-ce que je peux faire aussi bien ou mieux en travaillant moins ? Est-ce que t'es vraiment, pour \u00eatre dans cette recherche d'excellence, dans la politique, dans les sciences, dans la vie, est-ce que tu es oblig\u00e9 de boucher comme un salaud ? Alors d'abord, cela pour le coup, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je le referais pas. Travailler jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement c'est une b\u00eatise et pour le coup j'en ai connu des gens qui sont litt\u00e9ralement morts d'\u00e9puisement. Comment tu vois que... c'est quoi ton warning ? Comment tu vois que c'est quoi ton warning, comment tu vois que tu es proche de ce truc ? Et quand d'abord tu as l'impossibilit\u00e9 de dormir, les palpitations, justement la sensation de fatigue extraordinaire. Pour le coup si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, c'est des choses que je referais pas. Il y a une diff\u00e9rence entre la t\u00e9nacit\u00e9, l'acharnement o\u00f9 t'es vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dans le fond et tout \u00e7a, o\u00f9 t'es port\u00e9, et le fait que tu es compl\u00e8tement \u00e0 bout parce que tu as pris trop de choses et parce que tu... Et je pense aussi, l\u00e0 c'est des choses que je fais plus maintenant, en particulier je fais gaffe \u00e0 pas trop rogner sur les heures de sommeil. Pas trop. C'est combien ? Je le dis jamais, je vais te dire pourquoi. Parce qu'il y a une sorte de... dans le monde d'aujourd'hui, il y a une sorte de... D'abord, on dort pas assez, globalement. Le monde entier dort pas assez. Tu vois le visage des gens dans le RER le matin, ils sont fatigu\u00e9s. Donc c'est pas beaucoup. C'est pas beaucoup. Non, non, mais je ne le dis pas. Mais aussi parce qu'il y a une sorte de comp\u00e9tition pas saine dans certains milieux \u00e0 celui qui dormira le moins. Tu sais qu'il y a, je pense qu'il y a un retour l\u00e0-dessus. Et il est tr\u00e8s nouveau. Et \u00e7a c'est important. Il y a Arianna Huffington, il y a Jeff Bezos, il y a toute une partie de gens brillants, de leaders de ce monde, parmi les plus successfouls en tout cas, qui d\u00e9fend 8 heures de sommeil. Moi je d\u00e9fends cette ligne aussi, je suis pass\u00e9 d'un moment o\u00f9 j'\u00e9tais plut\u00f4t \u00e0 5 heures, potentiellement moins, o\u00f9 en fait j'\u00e9tais moins bon, j'avais l'impression que mon cerveau marchait moins bien. Je suis persuad\u00e9 de \u00e7a, si on rogne trop sur le sommeil, on se perd des choses et d'abord pendant le sommeil il se passe plein de choses importantes dans le cerveau, dans la fa\u00e7on dont les id\u00e9es se mettent en place et puis l\u00e0 tu peux pas faire de grandes belles choses si t'es juste trop fatigu\u00e9. Tout le monde peut pas \u00eatre Winston Churchill bourr\u00e9 et sans sommeil fatigu\u00e9 tout le temps. Oui avec un m\u00e9tabolisme particulier et sans cognac ou sans whisky d\u00e8s le matin et tout \u00e7a. Je pense qu'il a laiss\u00e9 romancer la l\u00e9gende aussi un peu par go\u00fbt de la provoque. Allez deux derni\u00e8res questions qui sont courtes cette fois-ci. Un livre qu'il faut absolument avoir lu, que tu as offert plein de fois, si il y en avait un parmi tous les autres. Un livre que j'ai recommand\u00e9 plein de fois et qui m'a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 par un coll\u00e8gue russo-am\u00e9ricain qui s'appelle pour les pour ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'histoire des id\u00e9es, l'innovation et tout \u00e7a, c'est The Idea Factory, je pense pas qu'il ait \u00e9t\u00e9 traduit. John Gertner, c'est l'histoire des Bell Labs, c'est passionnant, c'est un grand reportage sur les Bell Labs qu'on peut consid\u00e9rer encore aujourd'hui comme la grande entreprise la plus innovante de tous les temps, avec plus d'inventivit\u00e9 et d'invention que les GAFA r\u00e9unis et tout \u00e7a. Et on voit tous les ressorts, comment les id\u00e9es naissent, comment les lieux, les hommes, les personnages et tout. C'est absolument passionnant. Un ouvrage en fran\u00e7ais, je viens de... c'est dans mes lectures de vacances, c'est un livre que j'aurais d\u00fb lire bien plus t\u00f4t mais on peut jamais tout savoir. C'est les racines du ciel, le grand... le chef d'oeuvre de l'un des chef d'oeuvre de Romain Garry et j'ai \u00e9t\u00e9... c'\u00e9tait absolument fascinant. Tiens c'est parmi ceux qui me l'ont recommand\u00e9 r\u00e9cemment, justement, il y avait Yannick Jadot qui m'avait dit que c'\u00e9tait un bouquin qui \u00e9tait important de ma vocation. Alors \u00e9videmment, curiosit\u00e9 comme toujours. Et passionnant aussi dans sa profondeur d'analyse de mettre le d\u00e9bat \u00e9cologie contre la politique ou avec la politique, r\u00e9cup\u00e9ration et la virtuosit\u00e9 dans l'imbrication des r\u00e9cits c'est vraiment c'est \u00e0 la fois passionnant et tr\u00e8s impressionnant. Et puis j'ai amplement parl\u00e9 de mes propres bouquins. J'aimerais bien quand m\u00eame faire une petite mention pour les bandes dessin\u00e9es que j'ai \u00e9crites avec Edmond Baudouin. Pour simplifier c'est moi qui fais les textes, c'est lui qui a fait le d\u00e9coupage et la mise en dessin, m\u00eame si le processus de cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 plus complexe et interactif que \u00e7a. Edmond Beaudoin, c'est... qui a 77 ans maintenant et qui est un de ces dessinateurs originaux, engag\u00e9s, atypiques, passionnants, qui font honneur \u00e0 la bande dessin\u00e9e fran\u00e7aise. Aussi une des toutes meilleures du monde. Ce sera pour un autre podcast. C'est une de mes passions. On a fait deux bandes dessin\u00e9es, une qui est historique qui s'appelle Les R\u00eaveurs lunaires, une qui est de la science fiction qui s'appelle Balade pour un b\u00e9b\u00e9 robot, dans lequel on retrouve des questions artistiques et le souvenir de la chanteuse rebelle B\u00e9atrice Tekielski \u00e0 qui je fais un petit coucou si jamais elle \u00e9coute ce podcast. C'est l'encore l\u00e0 apr\u00e8s deux heures. Un de ces jours, voil\u00e0. Et c'est des ouvrages dans lesquels Edmond et moi on a mis beaucoup de coeur et dans lesquels Edmond s'est absolument d\u00e9pass\u00e9 pour l'image bonne dans la vie. La bonne rencontre c'est quand tu vois les gens avec qui tu peux travailler mais qui vont t'apporter quelque chose d'autre et qui vont te faire te d\u00e9passer. Avec Edmond \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, il m'a apport\u00e9, mis en dessin les choses d'une fa\u00e7on que j'aurais jamais imagin\u00e9. Il a lui-m\u00eame d\u00fb surpasser pour dessiner, pour certaines trouvailles, certaines sc\u00e8nes qui \u00e9taient vraiment vraiment complexes et originales. A fin de la BD, il m'a dit, \u00e0 fin de BD, il m'a dit je crois qu'on n'a jamais fait une bande dessin\u00e9e comme \u00e7a et personne n'a jamais fait une bande dessin\u00e9e comme \u00e7a et il a trouv\u00e9 \u00e7a comme un beau compliment. \u00c9coute, je mettrai les liens vers tous ses livres \u00e9videmment et les tiens aussi que j'ai lu, Th\u00e9or\u00e8me Viment, Immersion et d'autres. Surtout le descriptif du podcast sur gdiy.fr. Alors, tant que j'y suis, c'est vraiment le placement de produits, mais la personne le vaut. J'ai fait quelques textes pour illustrer un ouvrage de la photographe Lisa Rose, qui est une photographe exceptionnelle. Elle travaille dans des photos pr\u00e9cieuses, d\u00e9cor\u00e9es patiemment avec de l'enluminure, pris sur des films anciens, personne ne travaille comme elle, il faut la d\u00e9couvrir. L'ouvrage qu'on a fait s'appelle La parade color\u00e9e. C'est fou parce que au bout de deux heures et demie avec toi on trouve tout \u00e7a normal mais t'es quand m\u00eame un matheux, non je suis d\u00e9sol\u00e9, t'es quand m\u00eame un scientifique et on trouve \u00e7a normal que tu fasses des textes pour une BD et une photographe parce que j'ai l'impression de te conna\u00eetre d\u00e9sormais mais je trouve \u00e7a assez paradoxal, c'est tout toi et hallucinant. J'ai \u00e9t\u00e9 honor\u00e9, Baudouin c'est moi qui suis all\u00e9 le chercher aussi par un concours de circonstances qui m'a men\u00e9 \u00e0 lui. J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s honor\u00e9 qu'il accepte et qu'il entre dans le projet. Et pour Lisa Rose, c'est elle qui est venu me chercher. Elle \u00e9tait encore plus honor\u00e9e en me disant voil\u00e0, j'ai toutes ces photos que j'ai prises pendant des ann\u00e9es. Je ne sais pas dans quel ordre les mettre. Je ne sais pas quel fil directeur. Il me faut quelque chose d'original. Elle m'avait photographi\u00e9 \u00e0 un moment pour une promotion de bouquin. Elle m'a dit j'ai pens\u00e9 \u00e0 vous pour trouver le texte qui va avec. Mais \u00e7a vient \u00e0 ce que je veux d\u00e9fendre sur ce podcast, c'est que on n'a pas de limite. On peut tout faire dans la vie, on peut avoir plusieurs vies dans une seule vie, on peut aller toujours plus loin, on peut peut-\u00eatre \u00eatre maire de Paris, on peut \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on peut \u00eatre premier ministre, on peut faire tout ce qu'on veut, mais je veux dire, tu le prouves et je trouve \u00e7a fantastique. Donc d\u00e9j\u00e0 merci de m'avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet instant-l\u00e0. J'ai la toute derni\u00e8re question, c'est avec qui tu vas mettre en relation, parce que je dois absolument inviter sur ce podcast. Ah ! Quel genre de... Il te faut un genre de profil ? Des gens qui se sont lanc\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre de l'artiste du sportif, \u00e7a peut \u00eatre Emmanuel Macron, mais bon \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre... En gros je veux comprendre des gens qui ont eu des achievements souvent. \u00c7a pourrait \u00eatre l'artiste Patrice Moullet, alors c'est un grand timide, mais si t'arrives \u00e0 le faire parler, sa vie c'est juste extraordinaire. C'\u00e9tait l'ancien compagnon de Catherine Rib\u00e9raud aussi dans le groupe qui \u00e9tait mythique pour les amateurs de pop exp\u00e9rimental Rib\u00e9raud Alpes. Ils ont fait des choses musicalement en fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70 qu'aucun autre groupe n'a fait dans le monde et il est maintenant il s'occupe de cr\u00e9er des instruments nouveaux, il en exporte en Chine, des instruments qui ont un grand succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes handicap\u00e9s. Je suis pr\u00e9sident de son association et c'est un gars incroyable de par son parcours, toutes les aventures et les rencontres auxquelles elle a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e m\u00eal\u00e9e. Ou je pense aussi \u00e0... Ah tiens, une fille qui s'appelle Priscille D\u00e9borah, une artiste aussi, elle est peintre. Elle a comme particularit\u00e9, si je puis dire \u00e7a, comme particularit\u00e9 dans sa vie un tr\u00e8s tr\u00e8s grand traumatisme, puisqu'elle s'est un jour jet\u00e9e sous une rame de m\u00e9tro suite d'une s\u00e9quence particuli\u00e8rement d\u00e9sesp\u00e9rante. Elle a perdu trois membres, elle est ressortie avec uniquement le bras gauche, elle s'est reconstruite et est devenue peintre, une peintre remarquable. Elle a retrouv\u00e9 s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, bonheur dans son nouveau corps. Elle est actuellement en train de se faire exp\u00e9rimenter, c'est la premi\u00e8re personne en France \u00e0 faire exp\u00e9rimenter une gr\u00e8ve d'une nouvelle sorte. C'est quelqu'un qui a aussi pour conviction qu'elle n'a pas de limite, qu'elle peut \u00eatre pionni\u00e8re, qu'elle peut se d\u00e9passer et c'est quelqu'un de lumineux. Premi\u00e8re rencontre avec elle, je suis ressorti de l'ambre en me disant j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui a \u00e9clair\u00e9 ma journ\u00e9e, qui m'a transform\u00e9. Super, je suis impatient d'avoir ces mises en relation. Je te remercie de ton temps C\u00e9dric. Moi qui te remercie, \u00e7a fait plaisir d'avoir un peu de temps. Moi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 content. Je te souhaite plein de bonnes choses, je t'inviterai quand tu seras, je sais pas moi probablement un truc surprenant. On va voir. Je sais pas ce que tu pourras \u00eatre. Peut-\u00eatre c'est moi qui t'inviterai. Bah \u00e9coute je serai ravi. Et puis bah \u00e9coute \u00e0 tous ceux qui nous ont \u00e9cout\u00e9s, qui sont encore l\u00e0 apr\u00e8s tout ce temps-l\u00e0, je le dis souvent, mais je vous remercie parce que j'ai des tas de messages touchants, c'est tous les jours, c'est plein de fois par jour, voil\u00e0, j'exp\u00e9rimente moi aussi quelque chose, je fais du temps long, je fais du temps plus court, je fais du temps tr\u00e8s tr\u00e8s long, par moment je me dis, voil\u00e0, celui-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 plus long, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il \u00e9tait bien ou c'est en temps c'est plus court et c'\u00e9tait mieux. J'ai pass\u00e9 un \u00e9t\u00e9 fantastique en 2019 avec avec plein de retours de plein de choses, je fais des rencontres gr\u00e2ce \u00e0 vous comme celle d'aujourd'hui avec C\u00e9dric donc je vous remercie chacun et n'oubliez pas si \u00e7a vous a plu de noter cet \u00e9pisode, enfin G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself sur iTunes, 5 \u00e9toiles c'est ce qui me fait remonter dans les classements et \u00eatre visible. Un petit peu d'auto-promo \u00e0 mon tour C\u00e9dric. Absolument ! Et puis de le partager un par un autour de vous, d'inscrire de force vos parents, vos fr\u00e8res, vos soeurs, vos cousins, vos amis, ceux qui seront int\u00e9ress\u00e9s par cet \u00e9pisode pour qu'ils d\u00e9couvrent ceux d'avant ensuite. A bient\u00f4t, salut tout le monde. Salut C\u00e9dric. Salut Mathieu. Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causa cause \u00e0 vos stras.com je suis mathieu stephanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de new Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 41.0], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [41.0, 45.4], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines,"}, {"timestamp": [45.4, 50.08], "text": " du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [50.08, 54.16], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [54.16, 58.28], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [58.28, 62.44], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.44, 69.08], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la"}, {"timestamp": [69.08, 70.08], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.08, 73.96], "text": " D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [73.96, 78.28], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [78.28, 81.72], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [81.72, 83.84], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [83.84, 88.84], "text": " Ensuite, LegalStart, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [88.84, 91.84], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [91.84, 96.88], "text": " LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [96.88, 100.88], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [100.88, 107.44], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.44, 112.68], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [112.68, 117.8], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [117.8, 121.32], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y,"}, {"timestamp": [121.32, 124.56], "text": " les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis"}, {"timestamp": [124.56, 128.44], "text": " sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est"}, {"timestamp": [128.44, 132.72], "text": " le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it"}, {"timestamp": [139.72, 147.54], "text": " bonjour \u00e0 tous je suis aujourd'hui chez causavostra avec un invit\u00e9 \u00e0 part dans les invit\u00e9s que j'ai pu recevoir"}, {"timestamp": [147.54, 150.96], "text": " scientifiques, hommes politiques, beaucoup d'autres choses encore."}, {"timestamp": [150.96, 152.96], "text": " Salut C\u00e9dric Villani !"}, {"timestamp": [152.96, 154.96], "text": " Bonjour Mathieu !"}, {"timestamp": [154.96, 155.46], "text": " Tu vas bien ?"}, {"timestamp": [155.46, 156.32], "text": " \u00c7a va et toi ?"}, {"timestamp": [156.32, 158.8], "text": " Ouais super, je suis ravi de te recevoir."}, {"timestamp": [158.8, 163.6], "text": " \u00c9coute, je me suis quand m\u00eame un peu mis la pression sur tout \u00e7a parce que comme je le disais,"}, {"timestamp": [163.6, 167.4], "text": " t'es un invit\u00e9 un peu \u00e0 part dans le dans le sens o\u00f9 je vais souvent"}, {"timestamp": [167.4, 169.88], "text": " aller sur des gens qui se sont lanc\u00e9s alors toi on peut pas dire que tu t'es"}, {"timestamp": [169.88, 179.72], "text": " pas lanc\u00e9 \u00e7a c'est clair mais je suis souvent sur des univers sportifs, artistes"}, {"timestamp": [179.72, 183.88], "text": " entrepreneurs \u00e9videmment \u00e7a c'est ma cam et toi tu as un background tr\u00e8s"}, {"timestamp": [183.88, 186.36], "text": " scientifique mais plus que \u00e7a encore,"}, {"timestamp": [187.24, 190.5], "text": " t'as g\u00e9r\u00e9 des instituts, t'es impliqu\u00e9 dans plein plein de choses,"}, {"timestamp": [191.24, 193.24], "text": " j'ai l'impression un gros gros bosseur,"}, {"timestamp": [193.4, 198.96], "text": " et puis \u00e9videmment une actualit\u00e9 politique depuis quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [199.64, 201.64], "text": " Alors au moment o\u00f9 on se parle,"}, {"timestamp": [202.0, 207.2], "text": " je ne sais pas encore par exemple, et on va pas s'\u00e9terniser l\u00e0 dessus parce que c'est pas le but de cet \u00e9pisode je sais pas si"}, {"timestamp": [207.2, 211.16], "text": " tu vas te pr\u00e9senter par exemple \u00e0 l'Am\u00e9rique Paris, je te poserai pas cette"}, {"timestamp": [211.16, 213.68], "text": " question parce que c'est pas l'objectif de mon podcast."}, {"timestamp": [213.68, 214.88], "text": " Evidemment..."}, {"timestamp": [214.88, 219.8], "text": " Et tu sais quoi je t'en suis reconnaissant parce qu'on me la pose 50 fois par jour"}, {"timestamp": [219.8, 223.24], "text": " et tout \u00e7a, alors quelqu'un qui arrive et qui me dit je te poserai pas la"}, {"timestamp": [223.24, 230.76], "text": " question tout de suite \u00e7a met \u00e0 l'aise. Voil\u00e0 Voil\u00e0 c'est un peu l'id\u00e9e moi je suis sur du contenu que j'esp\u00e8re qu'on pourra utiliser et"}, {"timestamp": [230.76, 237.76], "text": " \u00e9couter dans des ann\u00e9es donc 2025, 2040 peut-\u00eatre voil\u00e0 \u00e9videmment si tu veux me le dire pendant"}, {"timestamp": [237.76, 267.04], "text": " cet \u00e9pisode je m'empresserai de le sortir. Ah il tente sa chance quand m\u00eame ! Je d\u00e9conne mais bon \u00e7a permettrait de faire exploser ce podcast. Blague \u00e0 part, c'est pas l'id\u00e9e. Je vais commencer par une autre question beaucoup plus importante. C\u00e9dric, je te propose de trois moteurs qui ont toujours \u00e9t\u00e9 avec moi et qui sont une"}, {"timestamp": [267.04, 271.28], "text": " partie de ce que je suis, de ce que je suis devenu et qui ont toujours \u00e9t\u00e9 avec moi."}, {"timestamp": [271.28, 277.0], "text": " Le premier c'est la curiosit\u00e9. Gamin compulsivement curieux de tout,"}, {"timestamp": [277.0, 281.64], "text": " quand j'\u00e9tais, \u00e7a a pu \u00eatre \u00e0 une \u00e9poque, curieux d'astronomie, curieux des dinosaures,"}, {"timestamp": [281.64, 288.28], "text": " curieux de l'\u00e9volution, curieux des exercices math\u00e9matiques, curieux des sciences en g\u00e9n\u00e9ral, puis plus tard"}, {"timestamp": [288.28, 292.48], "text": " curieux de qu'est ce que c'est le monde de la communication, de la vulgarisation,"}, {"timestamp": [292.48, 297.12], "text": " la collaboration, qu'est ce que c'est la politique et tout \u00e7a. Exploration, \u00e7a"}, {"timestamp": [297.12, 302.84], "text": " venait avec. La libert\u00e9 qui est une valeur familiale importante aussi et"}, {"timestamp": [302.84, 305.76], "text": " toujours ce refus de me retrouver coinc\u00e9 dans"}, {"timestamp": [305.76, 314.52], "text": " une case, dans une identit\u00e9, refus de tout ce qui pouvait brider mon action. Tr\u00e8s important pour moi,"}, {"timestamp": [314.52, 319.44], "text": " par exemple, de parler \u00e0 tout le monde, et dans mes engagements politiques, si j'ai choisi celui"}, {"timestamp": [319.44, 326.36], "text": " dans lequel je suis, c'est aussi parce que j'ai \u00e9t\u00e9 parce que j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par cette"}, {"timestamp": [326.36, 331.12], "text": " particularit\u00e9 d'Emmanuel Macron, parlons \u00e0 tout le monde et oublions les"}, {"timestamp": [331.12, 335.64], "text": " \u00e9tiquettes. Et puis quelque chose d'important c'est ce qu'on va appeler le"}, {"timestamp": [335.64, 340.84], "text": " rapport aux autres. Tout gamin, j'\u00e9tais un jeune extr\u00eamement timide, consid\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [340.84, 349.88], "text": " par les uns et les autres comme le plus timide de tous, monument humain \u00e0 la gloire de la timidit\u00e9, a \u00e9crit un journaliste \u00e0 la suite de ma performance"}, {"timestamp": [349.88, 354.72], "text": " au baccalaur\u00e9at dans une petite interview. Et puis quelques ann\u00e9es plus tard, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [354.72, 358.56], "text": " normale sup\u00e9rieure, pr\u00e9sident de l'association des \u00e9l\u00e8ves, je connaissais la moiti\u00e9 de"}, {"timestamp": [358.56, 369.28], "text": " l'\u00e9tablissement, j'\u00e9tais le plus social, toujours dans les f\u00eates, tout \u00e7a. Et c'est d'une certaine fa\u00e7on, pourtant, c'est le m\u00eame. Le petit gar\u00e7on timide, le jeune homme hyper social,"}, {"timestamp": [369.28, 372.8], "text": " c'est le m\u00eame au sens o\u00f9 c'est quelqu'un qui a toujours envisag\u00e9 les"}, {"timestamp": [372.8, 376.32], "text": " rapports avec les autres comme quelque chose de tr\u00e8s \u00e9motif, de tr\u00e8s"}, {"timestamp": [376.32, 379.96], "text": " empathique et pour qui c'est jamais anodin."}, {"timestamp": [379.96, 386.34], "text": " C'est int\u00e9ressant ce que tu dis, tu me fais penser \u00e0 mon ex-associ\u00e9 et cousin"}, {"timestamp": [386.34, 390.72], "text": " germain, Roby, Julien, Robert, que j'embrasse, qui \u00e9coute souvent ce podcast."}, {"timestamp": [390.72, 394.16], "text": " Et qui est d\u00e9sormais install\u00e9 dans les Silicon Valley."}, {"timestamp": [394.16, 400.08], "text": " Et j'ai le souvenir de mon cousin \u00e0 un moment qui a chang\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s, je"}, {"timestamp": [400.08, 407.8], "text": " pense au m\u00eame \u00e2ge que ce que tu d\u00e9cris, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait plut\u00f4t un gosse introverti et qui est devenu presque extraverti,"}, {"timestamp": [407.8, 408.8], "text": " en fait."}, {"timestamp": [410.2, 412.4], "text": " P\u00e8re 18, 19, 20."}, {"timestamp": [412.68, 415.08], "text": " Je m'en souviens tr\u00e8s bien, il y a eu plusieurs mani\u00e8res de l'exprimer."}, {"timestamp": [415.08, 416.56], "text": " Il y a eu du piano, il y a eu plein de choses."}, {"timestamp": [416.56, 417.56], "text": " Et puis apr\u00e8s, vraiment,"}, {"timestamp": [419.16, 420.92], "text": " il y a eu un avant, un apr\u00e8s."}, {"timestamp": [421.64, 424.64], "text": " Et \u00e7a m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 de quelqu'un que je connais bien parce que"}, {"timestamp": [424.64, 427.72], "text": " c'est un des cousins germains dont je suis proche puisque j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [427.72, 431.92], "text": " associ\u00e9 avec lui mais \u00e7a se passe comment \u00e0 l'int\u00e9rieur ?"}, {"timestamp": [431.92, 435.2], "text": " Je veux dire c'est quoi c'est une d\u00e9cision que tu prends un moment tu te dis"}, {"timestamp": [435.2, 437.8], "text": " tu te rends compte que tu es introverti, que tu es timide et qu'il faut que \u00e7a change"}, {"timestamp": [437.8, 443.52], "text": " tu gardes ce fondamental timide en toi que tu vas emmener dans autre chose"}, {"timestamp": [443.52, 445.12], "text": " et est-ce que quand tu arrives tout \u00e0 l'heure dans ce bureau et que tu vas emmener dans autre chose et est-ce que quand t'arrives tout \u00e0 l'heure dans"}, {"timestamp": [445.12, 449.64], "text": " ce bureau et que tu dis un grand bonjour comme rarement les gens le font ici, est-ce que tu te"}, {"timestamp": [449.64, 458.48], "text": " forces ? Non, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment du naturel et ils ont tous r\u00e9pondu et on sent m\u00eame dans ce genre"}, {"timestamp": [458.48, 465.04], "text": " de choses, on sent l'empathie, on sent le contact et \u00e7a fait partie des choses qui sont extr\u00eamement importantes pour moi."}, {"timestamp": [465.04, 471.24], "text": " Important, c'est \u00e7a la question. Petit gar\u00e7on timide, il se dit je ne vais pas parler parce"}, {"timestamp": [471.24, 477.24], "text": " que qu'est-ce que le regard des autres, que \u00e7a risque. Le jeune extraverti se dit je vais parler"}, {"timestamp": [477.24, 481.72], "text": " parce que le regard des autres voil\u00e0 ce qui va m'arriver. Mais en fait c'est la m\u00eame notion"}, {"timestamp": [481.72, 485.4], "text": " d'accorder beaucoup d'importance \u00e0 ce qu'on sent avec les autres."}, {"timestamp": [485.84, 490.32], "text": " Et apr\u00e8s arrive \u00e9videmment, il y a le moment o\u00f9 il faut se dire, surtout quand on multiplie les contacts,"}, {"timestamp": [490.68, 497.68], "text": " il y a ceux dont on se moque \u00e9perdument, ceux avec qui c'est tr\u00e8s important, ceux pour qui \u00e7a compte."}, {"timestamp": [498.12, 501.0], "text": " Et c'est jamais quelque chose que j'ai eu o\u00f9 je me suis dit non, je veux que \u00e7a change."}, {"timestamp": [501.0, 510.56], "text": " C'est quelque chose qui s'est fait naturellement, spontan\u00e9ment et au fur et \u00e0 mesure l'\u00e9volution. Et les rencontres, les environnements, le simple fait de changer de"}, {"timestamp": [510.56, 519.08], "text": " lieu a eu une importance fondamentale. J'ai \u00e9t\u00e9 un... j'ai grandi... alors je suis n\u00e9 \u00e0 Brive puis"}, {"timestamp": [519.08, 526.38], "text": " j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, ma famille a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Toulon, j'ai pass\u00e9 mon baccalaur\u00e9at \u00e0 Toulon et puis je suis mont\u00e9 \u00e0 Paris comme on dit"}, {"timestamp": [526.74, 531.14], "text": " apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at. Ce simple fait, passer de la cellule familiale"}, {"timestamp": [531.78, 533.78], "text": " \u00e0 l'environnement de la classe pr\u00e9paratoire,"}, {"timestamp": [534.28, 539.48], "text": " \u00e0 l'environnement dans lequel on travaille avec un but o\u00f9 il y a plein de gens qui sont un peu geek, un peu topin,"}, {"timestamp": [539.48, 541.48], "text": " tout \u00e7a, avec lesquels on peut \u00e9changer sur d'autres sujets,"}, {"timestamp": [541.84, 546.32], "text": " puis le passage dans l'environnement de l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure, qui \u00e9tait tr\u00e8s vari\u00e9, tr\u00e8s ouvert."}, {"timestamp": [546.32, 549.72], "text": " Les scientifiques, les litt\u00e9raires, l'environnement culturel et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [550.24, 551.0], "text": " Et ainsi de suite."}, {"timestamp": [551.0, 554.76], "text": " Furet \u00e0 mesure que j'ai chang\u00e9 d'environnement,"}, {"timestamp": [555.64, 559.28], "text": " ma fa\u00e7on d'\u00eatre avec les autres, la fa\u00e7on ext\u00e9rieure a chang\u00e9."}, {"timestamp": [559.32, 563.32], "text": " Et \u00e0 l'int\u00e9rieur, j'ai l'impression que c'est toujours le m\u00eame"}, {"timestamp": [563.32, 566.4], "text": " et que c'est tout le reste autour qui a chang\u00e9. Je me souviens de ce..."}, {"timestamp": [566.88, 569.16], "text": " toi aussi il y a quelques instants tu"}, {"timestamp": [570.2, 571.52], "text": " parlais de"}, {"timestamp": [571.52, 578.52], "text": " de tes connaissances personnelles, je vais en \u00e9voquer un autre dont j'ai \u00e9t\u00e9 proche, dont je suis tr\u00e8s proche encore, il s'appelle Jo\u00ebl Lebovitz, c'est un grand"}, {"timestamp": [579.36, 580.64], "text": " math\u00e9maticien"}, {"timestamp": [580.64, 585.62], "text": " sp\u00e9cialiste de physique statistique, professeur Rutgers, il est pass\u00e9 par les"}, {"timestamp": [585.62, 591.76], "text": " camps de concentration, il a vraiment eu une longue, tr\u00e8s longue vie, plein"}, {"timestamp": [591.76, 597.16], "text": " plein plein de curiosit\u00e9s et tout \u00e7a, et je le voyais, je sais pas, dans ses 80 ans"}, {"timestamp": [597.16, 600.68], "text": " et tout, me parlant de tout ce qu'il avait v\u00e9cu tout et me disant moi j'ai"}, {"timestamp": [600.68, 614.84], "text": " l'impression que je suis toujours le m\u00eame, c'est tout le monde autour de moi qui a chang\u00e9. C'est passionnant mais c'est vrai que ces changements je veux dire par rapport aux"}, {"timestamp": [614.84, 627.44], "text": " interactions humaines d'une personne. C'est capital et puis j'imagine tu me d\u00e9mentiras pas en tant qu'entrepreneur, capital humain, rencontre humaine, ressources humaines,"}, {"timestamp": [627.96, 631.12], "text": " la diversit\u00e9 des contacts et des membres d'une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [631.16, 632.56], "text": " c'est \u00e7a qui permet d'avancer."}, {"timestamp": [632.64, 635.04], "text": " Il y a l'heure, alors \u00e9videmment, il y a ce qu'on est soi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [635.64, 639.88], "text": " ce qu'on veut, ce \u00e0 quoi on aspire et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [640.24, 642.92], "text": " Mais si on n'a pas les bonnes interactions, pas les bons entourages,"}, {"timestamp": [642.92, 645.04], "text": " si on n'est pas au bon endroit,, pas les bons entourages, si on n'est pas au bon endroit au bon moment,"}, {"timestamp": [646.84, 649.84], "text": " il se passe rien. Et on le voit chez certaines personnes,"}, {"timestamp": [650.44, 656.0], "text": " par exemple, j'ai vu \u00e7a dans mon parcours, des gens autour de moi qui parlaient pas tr\u00e8s bien anglais,"}, {"timestamp": [656.24, 658.24], "text": " qui un jour ont d\u00e9cid\u00e9 que"}, {"timestamp": [658.36, 661.28], "text": " bah tant pis, ils parlent pas bien anglais mais en anglais ils allaient se faire comprendre."}, {"timestamp": [661.36, 667.92], "text": " Et en fait il y a des moments o\u00f9 des petits d\u00e9clics comme \u00e7a, o\u00f9 tu progresses sur la communication, sur la gestuelle,"}, {"timestamp": [667.92, 669.44], "text": " sur le regard, sur plein de choses."}, {"timestamp": [669.44, 670.8], "text": " Je trouve \u00e7a assez passionnant."}, {"timestamp": [670.8, 674.28], "text": " Les progr\u00e8s, c'est un peu tout le fil aussi de ce podcast."}, {"timestamp": [674.28, 676.36], "text": " C'est tous les progr\u00e8s qu'on peut faire dans tous les domaines."}, {"timestamp": [677.0, 678.72], "text": " Toi, tu as un parcours d'excellence."}, {"timestamp": [679.28, 681.0], "text": " On peut qualifier \u00e7a comme \u00e7a, je pense."}, {"timestamp": [683.0, 684.88], "text": " Tes parents sont du corps enseignant, je crois."}, {"timestamp": [684.88, 685.24], "text": " Les deux. Mes deux parents... Litt\u00e9raire plut\u00f4t. Mes deux parents \u00e9taient prof corps enseignant je crois, les deux."}, {"timestamp": [685.24, 689.2], "text": " Mes deux parents \u00e9taient professeurs de lettres, oui absolument."}, {"timestamp": [689.2, 697.52], "text": " Et on s'essaie de suivre ce que je faisais en maths quand j'\u00e9tais en quatri\u00e8me peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [697.52, 709.12], "text": " Mais dis donc, j'ai un oncle qui \u00e9tait prof de maths en particulier au lyc\u00e9e Fennelon depuis tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [709.12, 712.56], "text": " De temps en temps je croise quelqu'un qui me dit j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve de votre oncle et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [712.56, 713.56], "text": " De temps en temps aussi."}, {"timestamp": [713.56, 716.0], "text": " Fennelon c'est un tr\u00e8s grand lyc\u00e9e parisien."}, {"timestamp": [716.0, 718.0], "text": " Voil\u00e0, Fennelon, grand lyc\u00e9e parisien."}, {"timestamp": [718.0, 723.0], "text": " J'ai aussi un oncle qui a \u00e9t\u00e9 prof de philo \u00e0 Mass\u00e9na \u00e0 Nice."}, {"timestamp": [723.0, 727.24], "text": " Une tante qui est prof, c'est une famille effectivement marqu\u00e9e"}, {"timestamp": [727.24, 734.0], "text": " par le monde de l'enseignement et j'ai grandi l\u00e0 dedans sans recevoir particuli\u00e8rement d'aide en"}, {"timestamp": [734.0, 739.4], "text": " math\u00e9matiques ou en sciences mais juste dans cet \u00e9tat d'esprit que la r\u00e9ussite s'acqu\u00e9rait par le"}, {"timestamp": [739.4, 746.08], "text": " travail, par la lecture, par la pr\u00e9paration, par le d\u00e9passement de soi \u00e9ventuellement."}, {"timestamp": [746.08, 753.16], "text": " Et alors on dit souvent que les enfants d'enseignants ont les plus beaux parcours."}, {"timestamp": [753.16, 759.72], "text": " Un enfant de parents litt\u00e9raires n'aurait pas naturellement un parcours litt\u00e9raire ?"}, {"timestamp": [759.72, 763.68], "text": " Heureusement qu'on n'est pas aussi d\u00e9terministe que \u00e7a."}, {"timestamp": [763.68, 769.4], "text": " Je ne me suis pas pos\u00e9 la question, tu sais, quand j'\u00e9tais gamin, je m'int\u00e9ressais \u00e0 tout."}, {"timestamp": [769.4, 777.2], "text": " Mais ils ont \u00e9t\u00e9 remplis de livres sur tous les sujets, que ce soit des lettres classiques, de la science-fiction, des bandes dessin\u00e9es et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [777.2, 786.56], "text": " D'aussi loin que je me souvienne, je lisais, lisais, lisais. Et pour ce qui est du go\u00fbt pour les math\u00e9matiques, c'est venu,"}, {"timestamp": [786.56, 791.48], "text": " parti par les bouquins que j'avais, ou je me souviens de ces bouquins de sciences que"}, {"timestamp": [791.48, 794.16], "text": " mon p\u00e8re ramenait \u00e0 l'occasion, qu'il achetait dans les brocantes et que je"}, {"timestamp": [794.16, 798.72], "text": " d\u00e9vorais, parti des enseignants. Tu peux interroger n'importe quel scientifique"}, {"timestamp": [798.72, 801.96], "text": " qui a fait un grand parcours international, il te dira toujours"}, {"timestamp": [801.96, 805.6], "text": " il y a un enseignant, une enseignante qui a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental"}, {"timestamp": [805.6, 809.76], "text": " dans ma vocation et les uns le placeront \u00e0 l'\u00e9cole primaire, les autres au coll\u00e8ge,"}, {"timestamp": [809.76, 810.76], "text": " les autres au lyc\u00e9e."}, {"timestamp": [810.76, 815.36], "text": " Moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par un de mes enseignants de coll\u00e8ge et un de mes enseignants"}, {"timestamp": [815.36, 820.56], "text": " de lyc\u00e9e, je me souviens encore de certains des cours, certaines des le\u00e7ons, certains"}, {"timestamp": [820.56, 825.2], "text": " des exercices, d'un \u00e9tat d'esprit, d'une fa\u00e7on de partager la passion. C'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [825.2, 829.32], "text": " forc\u00e9ment les plus rigoureux, c'\u00e9tait pas ceux qui suivaient vraiment le programme, il y avait"}, {"timestamp": [829.32, 834.84], "text": " vraiment quelque chose, ils disaient \u00ab waouh, l\u00e0 c'est passionnant ce truc-l\u00e0 \u00bb. Et puis apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [834.84, 843.72], "text": " j'ai approfondi. Alors math\u00e9matiques, c'est l'un des grands sujets en France. On a l'habitude,"}, {"timestamp": [843.72, 849.76], "text": " dans le discours ambiant, de se dire \u00ab oulala, en en France on a souvent la tendance \u00e0 l'autocritique, on est"}, {"timestamp": [849.76, 854.04], "text": " mauvais en ceci, mauvais en cela, mais la v\u00e9rit\u00e9 en math\u00e9matiques c'est que la France est l'une"}, {"timestamp": [854.04, 859.04], "text": " des deux, trois nations dans l'histoire des sciences les plus fortes en math\u00e9matiques."}, {"timestamp": [859.04, 863.44], "text": " Et encore aujourd'hui, math\u00e9matiques d'ailleurs c'est le sujet dans lequel la France a le plus"}, {"timestamp": [863.44, 869.4], "text": " d'impact universitaire \u00e0 l'international. La France a produit, si je puis employer ce"}, {"timestamp": [869.4, 874.88], "text": " mot industriel, la France a produit plus de m\u00e9dailles Fields par rapport au"}, {"timestamp": [874.88, 877.08], "text": " nombre d'habitants que n'importe quel autre pays dans le monde."}, {"timestamp": [877.08, 878.04], "text": " Dont tu fais partie."}, {"timestamp": [878.04, 881.88], "text": " Dont je fais partie absolument et si on regarde en termes absolus, se classe juste deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [881.88, 884.36], "text": " derri\u00e8re les Etats-Unis avec peu de diff\u00e9rence donc c'est vraiment un"}, {"timestamp": [884.36, 886.44], "text": " track record exceptionnel."}, {"timestamp": [886.44, 893.56], "text": " Il y a lieu d'avoir des inqui\u00e9tudes sur la formation de nos jeunes"}, {"timestamp": [893.56, 898.1], "text": " en math\u00e9matiques, on voit nos r\u00e9sultats dans les \u00e9tudes internationales qui ont"}, {"timestamp": [898.1, 902.12], "text": " baiss\u00e9 de fa\u00e7on continue sur les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, en revant, et c'est"}, {"timestamp": [902.12, 904.76], "text": " quelque chose qu'on doit redresser bien s\u00fbr et quelque chose sur quoi j'ai eu"}, {"timestamp": [904.76, 907.76], "text": " l'occasion de travailler, d'\u00e9crire, de"}, {"timestamp": [907.76, 912.0], "text": " co-\u00e9crire un rapport et tout \u00e7a. Mais pour ce qui est de la"}, {"timestamp": [912.0, 915.88], "text": " recherche math\u00e9matique, la place de la France dans le top niveau"}, {"timestamp": [915.88, 922.8], "text": " c'est jamais d\u00e9menti. J'ai plein de questions, pardon, sur tout \u00e7a parce que je reviens sur"}, {"timestamp": [922.8, 929.6], "text": " plusieurs choses et les math\u00e9matiques. Je suis plus jeune papa, mais je suis d\u00e9sormais papa."}, {"timestamp": [929.6, 931.2], "text": " Ma fille a\u00een\u00e9e vient d'avoir 7 ans."}, {"timestamp": [931.2, 936.08], "text": " Papa, c'est un grand changement radical dans la vie, je t\u00e9moigne."}, {"timestamp": [936.08, 943.32], "text": " Comment, toi tu as \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t, pas la victime,"}, {"timestamp": [943.32, 947.12], "text": " mais tu as re\u00e7u des choses de tes"}, {"timestamp": [947.12, 952.08], "text": " parents, toi-m\u00eame papa, comment est-ce que tu"}, {"timestamp": [952.08, 955.56], "text": " accompagnes au mieux selon la mani\u00e8re, comment tes parents t'ont accompagn\u00e9 au"}, {"timestamp": [955.56, 960.6], "text": " mieux ? J'ai une fille a\u00een\u00e9e notamment qui est une fl\u00e8che qui va se lire des"}, {"timestamp": [960.6, 964.28], "text": " bouquins de 600 pages en trois jours \u00e0 six ans et demi, enfin c'est n'importe quoi,"}, {"timestamp": [964.28, 968.22], "text": " elle est sur Kindle maintenant, je pense qu'elle a plus lu que moi avant"}, {"timestamp": [968.22, 973.72], "text": " de rentrer en CE1 que moi en sixi\u00e8me, tu vois, mais et pourtant j'esp\u00e8re"}, {"timestamp": [973.72, 979.04], "text": " pas \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9bile. J'adore ce profil, gamin"}, {"timestamp": [979.04, 984.06], "text": " qui a une grande curiosit\u00e9 bien s\u00fbr. Et j'essaye de l'accompagner, puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [984.06, 988.88], "text": " j'en ai d'autres qui arrivent derri\u00e8re, qui sont plus jeunes, je sais pas encore s'ils sont"}, {"timestamp": [988.88, 993.0], "text": " hyper curieux etc. Je me dis j'ai la chance d'avoir cette fille a\u00een\u00e9e qui est"}, {"timestamp": [993.0, 997.52], "text": " comme \u00e7a, comment je peux l'accompagner pour aller au del\u00e0 sans lui mettre une"}, {"timestamp": [997.52, 1001.12], "text": " sorte de pression, je sais pas j'ai envie de dire \u00e0 l'am\u00e9ricaine, je sais pas si c'est le"}, {"timestamp": [1001.12, 1004.66], "text": " cas mais tu vois un peu ces parents qui poussent trop leurs enfants, mais quand"}, {"timestamp": [1004.66, 1008.32], "text": " m\u00eame l'accompagner et faire en sorte que les autres suivent une sorte"}, {"timestamp": [1008.32, 1016.72], "text": " de parcours identique. Si je dois pousser le truc, ma grosse crainte c'est d'avoir, \u00e7a arrivera,"}, {"timestamp": [1016.72, 1020.52], "text": " mais un enfant avec qui tu passes ton week-end entier \u00e0 essayer de lui faire ses devoirs,"}, {"timestamp": [1020.52, 1027.96], "text": " faire faire ses devoirs et tu n'y arrives pas, etc. Est-ce que l\u00e0 dessus t'as des choses \u00e0 me dire ?"}, {"timestamp": [1027.96, 1031.36], "text": " Alors je crois d'abord je vais revenir sur ce que tu disais, tu parlais des"}, {"timestamp": [1031.36, 1034.72], "text": " Etats-Unis, c'est un exemple tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est vrai que tu as"}, {"timestamp": [1034.72, 1038.76], "text": " parfois des parents tr\u00e8s inquiets qui poussent leurs enfants avec une"}, {"timestamp": [1038.76, 1042.64], "text": " pression extraordinaire mais d'un autre c\u00f4t\u00e9 aux Etats-Unis tu as aussi un"}, {"timestamp": [1042.64, 1050.44], "text": " syst\u00e8me scolaire qui est extr\u00eamement bienveillant et qui est toujours dans la... jamais dans la"}, {"timestamp": [1050.44, 1055.36], "text": " punition, en train de... toujours en train de f\u00e9liciter les \u00e9l\u00e8ves, de leur donner des"}, {"timestamp": [1055.36, 1058.36], "text": " encouragements et de les rendre fiers de ce qu'ils font et \u00e7a c'est quelque"}, {"timestamp": [1058.36, 1061.68], "text": " chose d'important. L'encouragement. Encouragement, encouragement."}, {"timestamp": [1061.68, 1066.0], "text": " Moi j'ai essay\u00e9 de, pour mes enfants, toujours de"}, {"timestamp": [1066.0, 1072.24], "text": " leur laisser beaucoup de libert\u00e9. Genre faites vraiment la voie qui vous"}, {"timestamp": [1072.24, 1076.76], "text": " pla\u00eet, c'est pas moi qui vais vous contraindre \u00e0 faire ci, cela. J'aime bien"}, {"timestamp": [1076.76, 1081.44], "text": " dire aux jeunes quand j'en vois, quand je fais des conf\u00e9rences dans les"}, {"timestamp": [1081.44, 1092.96], "text": " lyc\u00e9es, des choses comme \u00e7a. Tu as enseign\u00e9 aussi beaucoup. J'ai beaucoup enseign\u00e9, je me suis toujours consid\u00e9r\u00e9 dans ma vie de math\u00e9maticien comme un enseignant avant m\u00eame d'\u00eatre un chercheur."}, {"timestamp": [1092.96, 1108.64], "text": " Et souvent \u00e7a m'est arriv\u00e9 aussi de faire des conf\u00e9rences genre pour des grandes \u00e9coles et tout \u00e7a en essayant de pas trop faire le vieux ronchon"}, {"timestamp": [1108.64, 1115.84], "text": " \u00e9coutez croyez moi et tout \u00e7a et les conseils que je leur donne c'est toujours du m\u00eame type"}, {"timestamp": [1115.84, 1129.6], "text": " \u00e9viter les cases et soyez curieux, allez voir ici, allez voir l\u00e0. Toujours aussi, conseil de laisser une place"}, {"timestamp": [1129.6, 1136.08], "text": " au hasard ou \u00e0 la chance, quelle que soit la fa\u00e7on dont on appelle \u00e7a, jamais pr\u00e9voir"}, {"timestamp": [1136.08, 1140.76], "text": " la trajectoire trop longtemps \u00e0 l'avance, les choses trop bien planifi\u00e9es, et cette"}, {"timestamp": [1140.76, 1150.72], "text": " id\u00e9e que le hasard, des rencontres et des situations peut t'emmener vers des choses qui sont bien plus int\u00e9ressantes que ce que tu aurais pr\u00e9vu sans le vouloir."}, {"timestamp": [1150.72, 1160.52], "text": " Et puis un autre conseil qui est genre, comment dire, quand on commence \u00e0 ma\u00eetriser quelque chose, c'est le moment de faire le pas suivant, on va dire."}, {"timestamp": [1160.52, 1167.72], "text": " Et \u00e7a doit \u00eatre vrai dans une formation, dans un parcours de recherche, dans un parcours professionnel, \u00e7a c'est ma conviction."}, {"timestamp": [1167.72, 1172.0], "text": " Alors ces deux derniers points, et de tous les points j'ai not\u00e9, libert\u00e9,"}, {"timestamp": [1172.0, 1176.6], "text": " encouragement, \u00e9viter les cases, laisser la place au hasard et qu'on commence \u00e0"}, {"timestamp": [1176.6, 1180.96], "text": " ma\u00eetriser quelque chose, potentiellement passer \u00e0 autre chose."}, {"timestamp": [1180.96, 1186.4], "text": " Jamais \u00e7a serait pr\u00e9tentieux de se dire je vais faire ceci et maintenant je vais"}, {"timestamp": [1186.4, 1190.4], "text": " faire cela parce que je veux avoir plein de cordes \u00e0 mon arc et tout \u00e7a mais c'est plut\u00f4t maintenant"}, {"timestamp": [1190.4, 1196.08], "text": " que je suis l\u00e0 et sachant que je suis l\u00e0 quel est le pas suivant que je peux faire qui va utiliser"}, {"timestamp": [1196.08, 1201.08], "text": " le fait que j'ai d\u00e9j\u00e0 eu telle et telle exp\u00e9rience mais qui va me permettre de m'enrichir et d'enrichir"}, {"timestamp": [1201.08, 1207.86], "text": " les autres. Ok je vois mieux l\u00e0 dessus parce que pour revenir sur ce point, apr\u00e8s je voudrais revenir"}, {"timestamp": [1207.86, 1210.88], "text": " sur la partie de la place au hasard, je t'ai parl\u00e9 un peu de la chance qui est un sujet"}, {"timestamp": [1210.88, 1214.92], "text": " qui m'int\u00e9resse beaucoup tout \u00e0 l'heure quand on pr\u00e9parait."}, {"timestamp": [1214.92, 1224.08], "text": " En fait, j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici mais moi j'ai eu longtemps cette probl\u00e9matique"}, {"timestamp": [1224.08, 1227.26], "text": " qui \u00e9tait que quand je ma\u00eetrisais quelque chose et ben \u00e7a"}, {"timestamp": [1227.26, 1229.48], "text": " m'int\u00e9ressait plus entre guillemets tu vois j'avais l'impression de cocher des"}, {"timestamp": [1229.48, 1237.2], "text": " cases et je me disais bon bah tiens tel truc dans le business, telle partie de"}, {"timestamp": [1237.2, 1244.24], "text": " pr\u00e9sentation, tel truc sur le marketing, sur les facebook ads, sur je sais pas"}, {"timestamp": [1244.24, 1246.2], "text": " m\u00eame instagram et comprendre comment fonctionne"}, {"timestamp": [1246.2, 1247.68], "text": " Instagram et gagner des followers."}, {"timestamp": [1247.68, 1250.6], "text": " Et puis ben voil\u00e0, tu dis \u00e7a assez t\u00f4t, il y a au tout d\u00e9but d'Instagram, tu dis"}, {"timestamp": [1250.6, 1251.6], "text": " bon ben j'ai compris."}, {"timestamp": [1251.6, 1254.28], "text": " En fait j'aurais d\u00fb continuer parce que, enfin j'aurais d\u00fb, je sais pas, mais tu"}, {"timestamp": [1254.28, 1255.56], "text": " pourrais avoir un gros compte Instagram."}, {"timestamp": [1255.56, 1259.28], "text": " Et en fait, pareil sur ce podcast, tu vois, au bout de 6, 8, 10 mois, je me suis dit ben"}, {"timestamp": [1259.28, 1262.36], "text": " ouais c'est bon, j'ai compris, c'est sympa, j'adore, j'aime bien."}, {"timestamp": [1262.36, 1266.64], "text": " Et du coup, mais c'est pas exactement ce que tu dis, donc c'est quand tu as repris"}, {"timestamp": [1266.64, 1269.92], "text": " un peu, si je comprends bien, c'est se dire comment \u00e0 chaque fois on va aller"}, {"timestamp": [1269.92, 1274.6], "text": " plus loin, faire diff\u00e9remment, trouver de nouvelles choses, voir un scientifique"}, {"timestamp": [1274.6, 1278.36], "text": " politique plut\u00f4t que des entrepreneurs, etc, etc... Mais c'est \u00e7a un peu, non ?"}, {"timestamp": [1278.36, 1293.4], "text": " Oui, mais je vais prendre des... Je vais piocher des exemples dans ma vie scientifique et je vais employer des mots, on va dire, un peu barbares ou un peu sp\u00e9cialis\u00e9s,"}, {"timestamp": [1293.4, 1308.28], "text": " sans penser que les auditeurs, sans penser que toi, vous les comprenez forc\u00e9ment, mais juste pour illustrer le genre de d\u00e9marche. Et d'abord j'ai commenc\u00e9 mon travail de recherche, encore \u00e9l\u00e8ve avec"}, {"timestamp": [1308.28, 1314.36], "text": " l'ambassadeur, sur un sujet qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9. Il s'agit d'\u00e9tudier telle"}, {"timestamp": [1314.36, 1321.08], "text": " propri\u00e9t\u00e9, telle \u00e9quation et tout \u00e7a. Mais cette \u00e9quation \u00e9tait en rapport avec le sujet A, le sujet"}, {"timestamp": [1321.08, 1329.48], "text": " B, le sujet C. Il y avait l'analyse de Fourier, il y avait de la m\u00e9canique des fluides, il y avait des probabilit\u00e9s et je me suis retrouv\u00e9 de fil en aiguille \u00e0 aller faire"}, {"timestamp": [1329.48, 1332.72], "text": " de l'analyse de Fourier, \u00e0 aller faire de la m\u00e9canique des fluides, \u00e0 aller faire cela \u00e0"}, {"timestamp": [1332.72, 1338.96], "text": " chaque fois en repensant \u00e0 mon \u00e9quation de d\u00e9part et \u00e7a l'\u00e9clairait. Et puis de fil \u00e0 l'aiguille,"}, {"timestamp": [1338.96, 1343.16], "text": " je me suis remis \u00e0 travailler plus sp\u00e9cifiquement sur ce sujet qui \u00e9tait li\u00e9, puis sur le sujet"}, {"timestamp": [1343.16, 1347.2], "text": " qui \u00e9tait encore li\u00e9 et ainsi de suite. Un peu comme une trajectoire dans laquelle"}, {"timestamp": [1347.2, 1349.4], "text": " on va explorer les probl\u00e8mes les uns apr\u00e8s les autres."}, {"timestamp": [1349.4, 1355.88], "text": " Je me souviens de la premi\u00e8re fois que je suis all\u00e9 \u00e0 New York rencontrer"}, {"timestamp": [1355.88, 1360.76], "text": " un des grands grands experts des syst\u00e8mes de particules"}, {"timestamp": [1360.76, 1366.0], "text": " probabilistes, comme on dit, Hong Tse-Hyao, il s'appelle, il vient de Ta\u00efwan, et je commence \u00e0 lui dire"}, {"timestamp": [1366.0, 1373.0], "text": " \u00ab voil\u00e0 j'ai lu ce que vous faites, syst\u00e8me de particules, c'est super int\u00e9ressant, j'ai envie aussi de faire \u00e7a et tout \u00e7a \u00bb"}, {"timestamp": [1373.0, 1381.0], "text": " il m'a dit \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0, attention, attention, il faut que tu commences par approfondir pendant 10 ans sur le sujet que tu fais, apr\u00e8s, etc \u00bb"}, {"timestamp": [1381.0, 1387.4], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 tellement vex\u00e9, je me suis dit \u00ab voil\u00e0, pas question que je me restreigne, je vais commencer \u00e0"}, {"timestamp": [1387.4, 1391.76], "text": " bosser l\u00e0 dessus et tout \u00e7a. Je suis all\u00e9 voir un collaborateur allemand que je devais voir apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1391.76, 1396.36], "text": " on va travailler l\u00e0 dessus etc. Il a fallu dix ans avant qu'on... tu sais en recherche, souvent on"}, {"timestamp": [1396.36, 1399.8], "text": " travaille sur plein de trucs en parall\u00e8le, des choses qui m\u00fbrissent rapidement, d'autres lentement."}, {"timestamp": [1399.8, 1404.12], "text": " C'est seulement dix ans apr\u00e8s qu'est sorti le papier qui \u00e9tait n\u00e9 de \u00e7a et qui \u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [1404.12, 1405.4], "text": " une nouvelle fa\u00e7on de voir les choses"}, {"timestamp": [1406.0, 1409.44], "text": " avec un point de vue qui venait de ma vie math\u00e9matique,"}, {"timestamp": [1409.84, 1415.48], "text": " ma sp\u00e9cialit\u00e9 premi\u00e8re et qui apportait quelque chose de nouveau sur le probl\u00e8me en question et \u00e7a c'est un peu"}, {"timestamp": [1416.6, 1422.92], "text": " embl\u00e9matique de ma d\u00e9marche. On va d'un sujet \u00e0 l'autre, \u00e0 chaque fois on se demande comment le sujet pr\u00e9c\u00e9dent va \u00e9clairer le sujet suivant"}, {"timestamp": [1423.28, 1429.38], "text": " et est arriv\u00e9 le moment quand j' a commenc\u00e9 on disait voil\u00e0 le petit jeune C\u00e9dric l\u00e0 il est"}, {"timestamp": [1429.38, 1432.72], "text": " vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 dans son coin et dix ans plus tard on se dit"}, {"timestamp": [1432.72, 1436.74], "text": " voil\u00e0 il a vraiment une large palette il est sur plein de sujets \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [1436.74, 1441.3], "text": " mais tous ils \u00e9taient venus si on veut du sujet initial."}, {"timestamp": [1441.3, 1444.74], "text": " Et c'est probablement un trop grand raccourci mais tu vois dans les"}, {"timestamp": [1444.74, 1445.64], "text": " questions de la question ou la remarque que je te faisais tout \u00e0 l'heure c'est probablement un trop grand raccourci mais tu vois dans les questions de la question,"}, {"timestamp": [1445.64, 1448.76], "text": " la remarque que je te faisais tout \u00e0 l'heure c'est que en tout cas dans une approche tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1448.76, 1454.78], "text": " business, l\u00e0 o\u00f9 ce que je voyais moi chez moi comme une lacune c'\u00e9tait de se dire quand"}, {"timestamp": [1454.78, 1459.3], "text": " tu coches une case finalement, bah faut la creuser et la creuser et la creuser et la"}, {"timestamp": [1459.3, 1467.2], "text": " creuser pour grossir et tu vois et tu vois dans les businessmen ou les women, t'as des gens qui sont tr\u00e8s forts \u00e0"}, {"timestamp": [1467.2, 1472.76], "text": " moi je suis ce qu'on appelle le 0 to 1 c'est lancer une startup, cr\u00e9er une nouvelle id\u00e9e, arriver \u00e0"}, {"timestamp": [1472.76, 1476.38], "text": " peut-\u00eatre un million d'euros de chiffre d'affaires, deux millions d'euros de chiffre d'affaires puis"}, {"timestamp": [1476.38, 1482.6], "text": " apr\u00e8s en fait \u00e7a me barbe tu vois et il y a des gens qui sont tr\u00e8s forts \u00e0 passer de deux millions"}, {"timestamp": [1482.6, 1489.28], "text": " d'euros de chiffre d'affaires \u00e0 faire la suite et l'emmener \u00e0 30 millions et seulement en valeur ajout\u00e9e ou 50 ou 2 milliards tu vois."}, {"timestamp": [1489.28, 1493.28], "text": " Seulement en valeur ajout\u00e9e, moi je fais 2 millions de valeur ajout\u00e9e, excuse moi je mets"}, {"timestamp": [1493.28, 1506.62], "text": " des chiffres c'est vulgaire mais eux ils passent de 2 millions \u00e0 2 milliards et finalement je r\u00e9duis pas leur travail parce qu'en fait je"}, {"timestamp": [1506.62, 1509.94], "text": " pense que c'est aussi ce que tu viens d'expliquer c'est que ils font pas"}, {"timestamp": [1509.94, 1512.64], "text": " exactement la m\u00eame chose pour passer de 2 millions \u00e0 2 milliards, c'est des"}, {"timestamp": [1512.64, 1516.7], "text": " nouvelles choses qu'ils ajoutent, qu'ils font. Mais on a aussi, m\u00eame d'abord en"}, {"timestamp": [1516.7, 1519.58], "text": " math\u00e9matiques, allez puisqu'on a l'occasion et qu'on a eu le temps long,"}, {"timestamp": [1519.58, 1522.5], "text": " je vais parler un petit peu math\u00e9matiques pour beaucoup de gens \u00e0"}, {"timestamp": [1522.5, 1528.04], "text": " l'ext\u00e9rieur, ils se disent c'est quelque chose d'aride, c'est quelque chose o\u00f9 il faut \u00eatre tr\u00e8s rigoureux, conna\u00eetre la"}, {"timestamp": [1528.04, 1533.68], "text": " solution et tout. Quand on est dedans, c'est un monde qui est extr\u00eamement vari\u00e9, plein de couleurs,"}, {"timestamp": [1533.68, 1540.72], "text": " plein de sp\u00e9cialit\u00e9s, avec beaucoup de domaines et sous-domaines. Il n'y a pas un math\u00e9maticien"}, {"timestamp": [1540.72, 1550.06], "text": " aujourd'hui dans le monde qui comprend l'ensemble des domaines et sous sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques. Au mieux \u00e7a va \u00eatre une fraction. Et il y a des"}, {"timestamp": [1550.06, 1553.12], "text": " gens qui vont \u00eatre experts de g\u00e9om\u00e9trie, des gens experts de g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique,"}, {"timestamp": [1553.12, 1556.88], "text": " des gens experts de probabilit\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique et tout ce que tu veux. Mais"}, {"timestamp": [1556.88, 1560.08], "text": " il y a aussi les gens qui seront experts, et \u00e7a me fait penser, c'est \u00e7a que"}, {"timestamp": [1560.08, 1563.8], "text": " m'\u00e9voque pour toi ta classification, les 0 to 1, ceux qui vont l\u00e0, t'en a qui"}, {"timestamp": [1563.8, 1567.1], "text": " sont experts \u00e0 d\u00e9fricher, t'en as qui sont experts \u00e0 poser les bonnes"}, {"timestamp": [1567.1, 1570.3], "text": " questions, d'autres qui sont experts \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, certains qui"}, {"timestamp": [1570.3, 1576.74], "text": " sont experts \u00e0 construire les th\u00e9ories. Souvent on dit, avec un peu de"}, {"timestamp": [1576.74, 1580.78], "text": " mots anglais, les theory builders et les problem solvers, ceux qui"}, {"timestamp": [1580.78, 1583.02], "text": " construisent les th\u00e9ories, ceux qui r\u00e9solvent les probl\u00e8mes. Et on dit"}, {"timestamp": [1583.02, 1586.36], "text": " souvent c'est des types de math\u00e9maticiens diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [1586.36, 1588.48], "text": " des types d'intelligence diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1588.88, 1594.0], "text": " Celui qui arrive \u00e0 r\u00e9soudre le gros probl\u00e8me ouvert qui \u00e9tait l\u00e0 depuis 10, 20, 100 ans."}, {"timestamp": [1594.52, 1597.08], "text": " Et puis celui qui arrive \u00e0 construire le bon cadre,"}, {"timestamp": [1597.08, 1599.8], "text": " la bonne th\u00e9orie dans laquelle on va pouvoir envisager les choses."}, {"timestamp": [1599.8, 1602.0], "text": " C'est marrant comme tout se recoupe parce que donc,"}, {"timestamp": [1603.08, 1606.62], "text": " j'ai lu Immersion, ton livre, ton dernier"}, {"timestamp": [1606.62, 1611.52], "text": " livre d'ailleurs. Et dedans \u00e0 un moment tu expliques, tu parles de"}, {"timestamp": [1611.52, 1615.2], "text": " l'assembl\u00e9e, c'est quand m\u00eame un peu l'id\u00e9e de ce livre, et tu expliques que"}, {"timestamp": [1615.2, 1619.08], "text": " l'assembl\u00e9e doit pas \u00eatre une arm\u00e9e de sp\u00e9cialistes ni une arm\u00e9e de"}, {"timestamp": [1619.08, 1621.96], "text": " g\u00e9n\u00e9ralistes. On est quand m\u00eame dans des univers connexes \u00e0 ce que tu viens de"}, {"timestamp": [1621.96, 1624.56], "text": " d\u00e9crire, c'est \u00e0 dire que si tu avais que des sp\u00e9cialistes, bah ils"}, {"timestamp": [1624.56, 1626.0], "text": " comprendraient pas du tout du tout, enfin"}, {"timestamp": [1626.0, 1628.92], "text": " tu dois avoir \u00e9videmment des sp\u00e9cialistes, toi tu en es un mais..."}, {"timestamp": [1628.92, 1632.96], "text": " Quelques-uns qui bossent sur un sujet particulier, qui prennent un rapport, etc."}, {"timestamp": [1632.96, 1637.08], "text": " Oui, oui absolument. Et en maths, comme l\u00e0-dedans, est-ce qu'il y a des gens qui"}, {"timestamp": [1637.08, 1643.16], "text": " sont moyens partout ? \u00c7a arrive aussi, bien s\u00fbr. Il y a vraiment, il y a vraiment, il y a"}, {"timestamp": [1643.16, 1647.0], "text": " vraiment tous les profils. Est-ce que c'est une qualit\u00e9 pour toi ?"}, {"timestamp": [1647.0, 1650.56], "text": " Et c'est pas mon..."}, {"timestamp": [1650.56, 1659.4], "text": " D'abord je pense en tant que math\u00e9maticien, l\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 le plus fort, c'est en..."}, {"timestamp": [1659.4, 1663.76], "text": " ni vraiment en tant que r\u00e9solveur de probl\u00e8mes, ni vraiment en tant que constructeur th\u00e9orie,"}, {"timestamp": [1663.76, 1668.4], "text": " mais en tant que capacit\u00e9 de synth\u00e8se. Et tr\u00e8s t\u00f4t \u00e9crire les bouquins,"}, {"timestamp": [1668.4, 1672.6], "text": " reformuler les choses, obs\u00e9der par l'id\u00e9e de trouver les bonnes"}, {"timestamp": [1672.6, 1677.52], "text": " formulations, les choses claires. Non seul tout le monde qui s'int\u00e9resse aux"}, {"timestamp": [1677.52, 1681.36], "text": " sciences ou aux maths a vu passer que j'ai re\u00e7u la m\u00e9daille FIS en 2010."}, {"timestamp": [1681.36, 1685.14], "text": " Beaucoup moins ont remarqu\u00e9 que j'ai re\u00e7u quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [1685.14, 1689.74], "text": " plus tard un prix qui s'appelle le prix d'Aube et qui est d\u00e9cern\u00e9 tous les deux"}, {"timestamp": [1689.74, 1694.24], "text": " ans je crois par Soci\u00e9t\u00e9 Math\u00e9matique Am\u00e9ricaine \u00e0 l'auteur d'une monographie"}, {"timestamp": [1694.24, 1698.84], "text": " particuli\u00e8rement claire, particuli\u00e8rement synth\u00e9tique, quelque chose qui"}, {"timestamp": [1698.84, 1703.88], "text": " ne r\u00e9sout pas forc\u00e9ment les probl\u00e8mes mais qui fait un expos\u00e9"}, {"timestamp": [1703.88, 1705.12], "text": " embl\u00e9matique disons, un"}, {"timestamp": [1705.12, 1709.92], "text": " ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence par la suite et je crois que c'est l\u00e0 que j'\u00e9tais le"}, {"timestamp": [1709.92, 1715.44], "text": " que c'\u00e9tait ma plus grande force quand certains de mes ouvrages et mon gros"}, {"timestamp": [1715.44, 1720.08], "text": " livre de r\u00e9f\u00e9rence justement qui a re\u00e7u le prix, m\u00eame les"}, {"timestamp": [1720.08, 1723.04], "text": " coll\u00e8gues, m\u00eame les proches quand ils ont vu le bouquin sortir"}, {"timestamp": [1723.04, 1725.96], "text": " ils m'ont dit mais o\u00f9 tu as trouv\u00e9 le temps d'\u00e9crire \u00e7a ? Comment c'est possible ? \u00bb"}, {"timestamp": [1725.96, 1730.28], "text": " Et puis tout a \u00e9t\u00e9 tellement construit, chaque page avait \u00e9t\u00e9 lue, relue, refaite"}, {"timestamp": [1730.28, 1733.12], "text": " et tout \u00e7a pour que ce soit le plus clair possible."}, {"timestamp": [1733.12, 1735.28], "text": " Je peux le lire ce bouquin ou c'est incompr\u00e9hensible ?"}, {"timestamp": [1735.28, 1739.4], "text": " Non, c'est vraiment pour... alors c'est r\u00e9put\u00e9 pour la clart\u00e9 de son exposition,"}, {"timestamp": [1739.4, 1742.68], "text": " mais \u00e7a s'adresse quand m\u00eame \u00e0 des gens qui sont des math\u00e9maticiens professionnels,"}, {"timestamp": [1742.68, 1745.88], "text": " disons au niveau master minimum."}, {"timestamp": [1746.08, 1749.04], "text": " Il y a d'autres, j'en ai fait, j'ai fait d'autres exercices"}, {"timestamp": [1749.24, 1754.48], "text": " de vulgarisation sur le m\u00eame sujet que je pourrais te passer."}, {"timestamp": [1754.68, 1757.6], "text": " Alors, je voudrais revenir sur ces deux points, ces distinctions,"}, {"timestamp": [1757.8, 1758.72], "text": " ces m\u00e9tailles."}, {"timestamp": [1758.92, 1759.68], "text": " Pardon, je t'en prie."}, {"timestamp": [1759.88, 1761.56], "text": " Et juste pour terminer sur ta question,"}, {"timestamp": [1761.76, 1764.68], "text": " il y a vraiment besoin de tout aussi pour la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [1764.88, 1767.2], "text": " y compris la soci\u00e9t\u00e9 math\u00e9matique."}, {"timestamp": [1767.2, 1778.08], "text": " Et c'est quelque chose aussi que j'ai, quand j'avais publi\u00e9 en 2012 je crois, Th\u00e9or\u00e8me vivant chez Grasset, c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on d'\u00e9crire le quotidien, les recherches qui m'est venu \u00e0 M\u00e9daille Fils,"}, {"timestamp": [1778.08, 1786.48], "text": " c'est aussi une fa\u00e7on de rendre hommage \u00e0 la communaut\u00e9 et dire l'id\u00e9e selon laquelle il y a diff\u00e9rents math\u00e9maticiens, il y en a qui sont tr\u00e8s bons,"}, {"timestamp": [1786.48, 1789.52], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s forts, ont droit \u00e0 une m\u00e9daille, d'autres qui sont moins forts et c'est dommage,"}, {"timestamp": [1789.52, 1793.44], "text": " d'autres qui sont moyens et tant pis pour eux, \u00e7a n'a pas de sens, au sens o\u00f9 tout le monde a besoin"}, {"timestamp": [1793.44, 1799.72], "text": " de tout le monde parce qu'un coup il y a quelqu'un qui va approfondir un r\u00e9sultat, il y a le"}, {"timestamp": [1799.72, 1803.44], "text": " d\u00e9fricheur et puis celui qui va approfondir, puis il y a celui qui va discuter et avoir l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [1803.44, 1808.16], "text": " qui ne saura pas l'exploiter mais \u00e7a viendra avec les autres. Il y a les experts qui s'acharnent"}, {"timestamp": [1808.16, 1812.12], "text": " sur un petit truc qui n'est pas important et un jour on d\u00e9couvre que le truc finalement il \u00e9tait"}, {"timestamp": [1812.12, 1815.92], "text": " important et \u00e7a c'est tout un monde. Un autre point sur lequel quelque chose sur lequel je"}, {"timestamp": [1815.92, 1819.96], "text": " mettais un point d'honneur dans tous mes articles publi\u00e9s c'est \u00e0 chaque fois de bien travailler sur"}, {"timestamp": [1819.96, 1827.2], "text": " les remerciements. Dans l'article il y a le parti acknowledgement mets voil\u00e0 je remercie telle et telle qui ont fait ci et des fois j'en"}, {"timestamp": [1827.2, 1830.56], "text": " mettais des tartines vraiment, des dizaines de noms, telle m'a fourni telle id\u00e9e,"}, {"timestamp": [1830.56, 1835.08], "text": " c'est en discutant avec un tel que j'ai eu cela. L'astuce l\u00e0, elle m'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1835.08, 1837.56], "text": " fournie par machin, vraiment travail d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [1837.56, 1841.68], "text": " Tu me permets d'ouvrir cette fen\u00eatre qui est tout en haut de mes notes,"}, {"timestamp": [1841.68, 1852.88], "text": " juste en dessous de ton nom C\u00e9dric Vill Villani, et je remercie du coup, j'en remercie, par cette petite porte, Ania, alors je vais \u00e9corcher son"}, {"timestamp": [1852.88, 1860.08], "text": " nom peut-\u00eatre, ou de Lamara, Cassie, avec qui tu travailles, qui m'a permis d'organiser cette"}, {"timestamp": [1860.08, 1866.72], "text": " rencontre et qui est top, et que pour tout te dire, j'essaie de la faire rencontrer un de mes associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [1866.72, 1868.52], "text": " mais elle travaille d\u00e9j\u00e0, je sais quelque part,"}, {"timestamp": [1868.52, 1870.2], "text": " mais on va essayer de la d\u00e9baucher si on y arrive."}, {"timestamp": [1870.2, 1876.96], "text": " Et Yemsel, donc Boukherara, qui est aussi, on va dire,"}, {"timestamp": [1876.96, 1882.48], "text": " un proche de Khozha Vostra, qui est tr\u00e8s influent chez nous,"}, {"timestamp": [1882.48, 1884.92], "text": " qui nous a envoy\u00e9 beaucoup de collaborateurs que je connais"}, {"timestamp": [1884.92, 1888.56], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 ce podcast. Quelqu'un d'extr\u00eamement bienveillant,"}, {"timestamp": [1888.56, 1891.28], "text": " de tr\u00e8s smart et avec qui je pense qu'on travaillera \u00e0 l'avenir."}, {"timestamp": [1891.28, 1898.92], "text": " Mais c'est aussi grand plaisir \u00e0 \u00e9changer. Et je suis 100% avec toi"}, {"timestamp": [1898.92, 1903.36], "text": " quand tu insistes sur cette importance des collaborateurs de l'\u00e9quipe et on le"}, {"timestamp": [1903.36, 1909.04], "text": " voit tr\u00e8s fort aussi en politique. Derri\u00e8re un profil politique qui \u00e9merge, il y a des"}, {"timestamp": [1909.04, 1914.12], "text": " collaborateurs, il y a une \u00e9quipe, parfois c'est des dizaines de personnes et ce"}, {"timestamp": [1914.12, 1917.88], "text": " serait souvent dans l'ombre mais sans eux, sans eux il se passerait rien."}, {"timestamp": [1917.88, 1922.68], "text": " Tu sais quoi c'est presque encore plus important dans une entreprise parce que"}, {"timestamp": [1922.68, 1928.04], "text": " une fois que toi tu disparais du monde politique, pas forc\u00e9ment de la"}, {"timestamp": [1928.04, 1932.64], "text": " terre, mais finalement tout \u00e7a est dissous quelque part,"}, {"timestamp": [1932.64, 1936.44], "text": " alors il repart chacun \u00e0 un endroit, un autre. Sur une entreprise"}, {"timestamp": [1936.44, 1940.8], "text": " \u00e9videmment, mais elle peut se dissoudre, mais en l'occurrence la vraie valeur de"}, {"timestamp": [1940.8, 1947.0], "text": " Cosa Vostra, par exemple, mon entreprise, c'est \u00e7a. C'est-\u00e0-dire que si demain je devais"}, {"timestamp": [1947.0, 1953.0], "text": " vendre cette bo\u00eete et que cette bo\u00eete \u00e9tait que Mathieu St\u00e9phanie, elle ne vaudrait rien."}, {"timestamp": [1953.0, 1956.24], "text": " Enfin, elle vaudrait les deux ans que je suis pr\u00eat \u00e0 rester \u00e0 travailler ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1956.24, 1964.52], "text": " Ce qu'elle vaut aujourd'hui, c'est les process, l'intelligence \u00e9videmment des gens, leur"}, {"timestamp": [1964.52, 1966.8], "text": " implication, leur motivation, etc."}, {"timestamp": [1966.8, 1969.2], "text": " Et c'est ce qui fait la force de cette entit\u00e9."}, {"timestamp": [1969.2, 1970.9], "text": " Et les, comment on va appeler \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [1970.9, 1974.6], "text": " toutes les routines qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es,"}, {"timestamp": [1974.6, 1978.9], "text": " les liens entre les habitudes, les liens, le savoir-faire."}, {"timestamp": [1978.9, 1981.1], "text": " Exactement. Et la beaut\u00e9 de ce nom,"}, {"timestamp": [1981.1, 1983.4], "text": " on en parlait avec Jean-David Benichout sur ce podcast,"}, {"timestamp": [1983.4, 1985.2], "text": " mais ce qu'on appelle l'entreprise."}, {"timestamp": [1985.2, 1988.08], "text": " Et je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1990.56, 1991.6], "text": " Je reviens sur ce..."}, {"timestamp": [1991.6, 1994.4], "text": " Alors, j'ai pas lu Th\u00e9or\u00e8me Vivant et je le lirai."}, {"timestamp": [1996.12, 2001.44], "text": " Donc sur Immersion, tu parles plut\u00f4t de ton arriv\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale."}, {"timestamp": [2001.64, 2006.36], "text": " Sur Th\u00e9or\u00e8me Vivant, on parle plus de comment tu obtiens une m\u00e9daille Field, non ?"}, {"timestamp": [2006.36, 2009.0], "text": " Oui, il y a un rapport entre les"}, {"timestamp": [2009.0, 2012.68], "text": " parent\u00e9s entre les deux. Elles sont \u00e9crites dans des styles fort"}, {"timestamp": [2012.68, 2016.16], "text": " diff\u00e9rents mais il y a des fortes ressemblances entre les deux. L'un et l'autre"}, {"timestamp": [2016.16, 2021.64], "text": " je les ai \u00e9crits \u00e0 des moments charni\u00e8res dans mon parcours. Th\u00e9or\u00e8me Vivant c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2021.64, 2027.88], "text": " le moment o\u00f9 je passais de chercheur \u00e0 intellectuel m\u00e9diatis\u00e9"}, {"timestamp": [2027.88, 2032.08], "text": " disons sous le feu des sous le feu des cam\u00e9ras. Il a re\u00e7u la m\u00e9daille fille, qu'est ce qu'il a \u00e0 dire."}, {"timestamp": [2032.08, 2037.32], "text": " Et immersion, c'\u00e9tait la charni\u00e8re de passage entre le monde scientifique et le monde politique."}, {"timestamp": [2037.32, 2047.84], "text": " Et l'un comme l'autre sont \u00e9crits avec un regard tr\u00e8s personnel, extr\u00eamement sinc\u00e8re. A chaque fois, du d\u00e9but \u00e0 la fin, je raconte ce que je pense."}, {"timestamp": [2047.84, 2050.96], "text": " \u00c9videmment, je ne vais pas me mettre \u00e0 tout raconter,"}, {"timestamp": [2050.96, 2053.76], "text": " \u00e7a serait stupide, mais tout ce que je dis"}, {"timestamp": [2053.76, 2056.4], "text": " est quelque chose que j'ai vraiment ressenti"}, {"timestamp": [2056.4, 2059.56], "text": " et avec beaucoup d'\u00e9motion."}, {"timestamp": [2059.56, 2062.28], "text": " C'\u00e9tait le d\u00e9fi dans le terrain vivant."}, {"timestamp": [2062.28, 2065.28], "text": " Ce n'\u00e9tait pas mon id\u00e9e, l\u00e0 encore encore c'est la force des rencontres."}, {"timestamp": [2065.28, 2074.72], "text": " J'avais rencontr\u00e9 Olivier Nora des \u00e9ditions Grass\u00e9, on avait sympathis\u00e9, on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 juste avant la..."}, {"timestamp": [2074.72, 2089.0], "text": " on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 avant la Medaille Fils, je me souviens on \u00e9tait dans un d\u00eener organis\u00e9 \u00e0 la Fondation Cartier et puis il \u00e9tait un peu... il \u00e9tait \u00e0 la table \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il avait l'air de s'ennuyer ferme et il regarde"}, {"timestamp": [2089.0, 2099.0], "text": " mais qui c'est ce gars-l\u00e0 habill\u00e9 un peu bizarrement, il se demande autour de lui, on dit ah c'est un math\u00e9maticien, peut-\u00eatre il aura la m\u00e9daille Fields en tout cas, il est brillant et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2099.0, 2109.0], "text": " Alors il \u00e9tait venu apr\u00e8s lui dire, oui on va parler de vous, venez me voir, je suis aux \u00e9ditions Grasset, venez me voir, on pourra discuter, peut-\u00eatre qu'il y a un projet de publication, etc."}, {"timestamp": [2109.0, 2115.0], "text": " Caract\u00e9ristiques, j'y suis all\u00e9, sans vraiment savoir ce qu'elle est, en me disant bon on va voir, c'est la curiosit\u00e9."}, {"timestamp": [2115.0, 2128.44], "text": " Et je m'y suis all\u00e9 en me disant voil\u00e0, j'ai pr\u00e9par\u00e9 tel et tel, j'y r\u00e9fl\u00e9chis, je pourrais vous \u00e9crire un livre de vulgarisation sur l'entropie, je suis un des grands experts, reconnu comme l'un des grands experts dans le monde, et si \u00e7a, il n'avait rien \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2128.44, 2133.04], "text": " je pourrais vous \u00e9crire un livre sur l'institution math\u00e9matiques, etc. Il m'a dit ce qui m'int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [2133.04, 2138.8], "text": " c'est de savoir ce que vous pensez, ce qu'il y a dans votre t\u00eate, quand vous \u00eates face \u00e0 un"}, {"timestamp": [2138.8, 2143.92], "text": " probl\u00e8me de maths, c'est quoi votre vie ? Je suis rentr\u00e9 chez moi en me disant mais qu'est-ce que"}, {"timestamp": [2143.92, 2145.52], "text": " je vais faire de \u00e7a ? Comment"}, {"timestamp": [2145.52, 2150.32], "text": " je peux ? Et puis je me suis dit mais apr\u00e8s tout on passe notre temps \u00e0 dire que la math\u00e9matique"}, {"timestamp": [2150.32, 2154.28], "text": " c'est une aventure, qu'on se bat contre les th\u00e9or\u00e8mes, que c'est un travail d'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [2154.28, 2160.72], "text": " ci \u00e7a. Est-ce que je peux pas faire un comme un roman policier dans laquelle il y a une \u00e9nigme"}, {"timestamp": [2160.72, 2164.64], "text": " \u00e0 r\u00e9soudre, il y a un coupable \u00e0 trouver et tout \u00e7a, le roman d'aventure o\u00f9 tout serait vrai,"}, {"timestamp": [2164.64, 2167.48], "text": " o\u00f9 la d\u00e9couverte \u00e7a serait le th\u00e9or\u00e8me"}, {"timestamp": [2167.48, 2168.76], "text": " qu'on essaie de d\u00e9busquer."}, {"timestamp": [2168.76, 2171.28], "text": " Et puis pourquoi pas le th\u00e9or\u00e8me sur lequel j'\u00e9tais en train de travailler."}, {"timestamp": [2171.28, 2174.84], "text": " Et de fil en aiguille, \u00e7a a donn\u00e9 le livre."}, {"timestamp": [2174.84, 2178.28], "text": " Tout \u00e0 l'heure, je te parlais de la chance."}, {"timestamp": [2178.28, 2184.68], "text": " C'\u00e9tait de la pure chance qu'il y ait Olivier Nora juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi ce soir-l\u00e0."}, {"timestamp": [2184.68, 2185.6], "text": " Et s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0"}, {"timestamp": [2185.6, 2187.2], "text": " peut-\u00eatre j'aurais jamais \u00e9crit le bouquin."}, {"timestamp": [2187.2, 2192.6], "text": " Oui, oui, oui, j'en reviens toujours l\u00e0-dessus, mais c'est pas que de la chance parce que derri\u00e8re il faut que tu ex\u00e9cutes"}, {"timestamp": [2192.6, 2198.8], "text": " et alors je dois quand m\u00eame te rendre hommage sur Immersion."}, {"timestamp": [2198.8, 2201.8], "text": " Tu vois, de temps en temps j'ai des bonnes, enfin souvent j'ai des bonnes surprises."}, {"timestamp": [2201.8, 2206.88], "text": " Marc Simoncini que j'ai eu sur ce podcast, je sais pas si tu connais, qui a \u00e9crit un bouquin,"}, {"timestamp": [2206.88, 2208.64], "text": " et je me disais bon un bouquin de startupper,"}, {"timestamp": [2208.64, 2210.32], "text": " en fait son bouquin est vraiment bien \u00e9crit,"}, {"timestamp": [2210.32, 2211.6], "text": " bien, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super,"}, {"timestamp": [2211.6, 2213.28], "text": " on en parle, je vous recommande l'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [2213.28, 2215.0], "text": " \u00e0 tous ceux qui l'ont pas \u00e9cout\u00e9."}, {"timestamp": [2217.0, 2218.6], "text": " En fait c'est surprenant,"}, {"timestamp": [2218.6, 2220.76], "text": " parce que tu reviens sur la chance,"}, {"timestamp": [2220.76, 2221.88], "text": " mais il faut le faire derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [2221.88, 2223.24], "text": " il faut le faire, il faut bien le faire,"}, {"timestamp": [2223.24, 2224.6], "text": " t'as plein de boulot d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [2224.6, 2226.12], "text": " t'\u00e9tais \u00e0 l'Institut Poincar\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, t'as plein de boulot d\u00e9j\u00e0 t'\u00e9tais \u00e0 l'institut point carr\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [2226.12, 2229.36], "text": " cette \u00e9poque l\u00e0 t'as plein d'autres choses t'es impliqu\u00e9 dans plein de"}, {"timestamp": [2229.36, 2234.2], "text": " trucs tu vois on commence \u00e0 me dire \u00e0 me tendre des perches sur \u00e9crire un"}, {"timestamp": [2234.2, 2237.64], "text": " bouquin autour de plein de choses parce que les entrepreneurs les rencontres le"}, {"timestamp": [2237.64, 2245.6], "text": " r\u00e9seau des tas de choses mais tu as des enfants je vois, le seul moment c'est dormir moins en fait quoi."}, {"timestamp": [2245.6, 2248.6], "text": " Et donc il y a de \u00e7a des fois."}, {"timestamp": [2248.6, 2251.8], "text": " Voil\u00e0 donc la chance faut quand m\u00eame la saisir, le faire ex\u00e9cuter."}, {"timestamp": [2251.8, 2256.8], "text": " Et je finis l\u00e0-dessus, pardon C\u00e9dric, mais sur Immersion notamment,"}, {"timestamp": [2256.8, 2259.4], "text": " ce que je trouve fantastique, c'est l\u00e0 o\u00f9 je veux te rendre hommage,"}, {"timestamp": [2259.4, 2266.56], "text": " c'est qu'il porte tr\u00e8s bien son nom sur plein de couches et notamment sur une couche que"}, {"timestamp": [2266.56, 2269.24], "text": " tu vois peut-\u00eatre pas parce que tu l'as pr\u00e9vu probablement comme \u00e7a mais"}, {"timestamp": [2269.24, 2271.6], "text": " qu'en tant que lecteur t'es vraiment dans une immersion."}, {"timestamp": [2271.6, 2273.04], "text": " C'est ce qu'on m'a dit."}, {"timestamp": [2273.04, 2279.56], "text": " C'est ce que tu as dit l\u00e0 et c'est l\u00e0 o\u00f9 je l'avais not\u00e9 je voulais t'en parler tu vois mais on est dans ta t\u00eate"}, {"timestamp": [2279.56, 2285.76], "text": " on comprend ce que tu vois je sens la franchise et honn\u00eatement, tu le disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2285.76, 2290.08], "text": " mais comme tu le dis, tu parles de certaines personnes en disant, bon l\u00e0 on s'est f\u00e2ch\u00e9,"}, {"timestamp": [2290.08, 2295.76], "text": " tu parles de ton directeur de campagne que tu voulais mettre comme attach\u00e9 parlementaire,"}, {"timestamp": [2295.76, 2298.52], "text": " tu as essay\u00e9, \u00e7a n'a pas march\u00e9, en disant c'est peut-\u00eatre le meilleur directeur de"}, {"timestamp": [2298.52, 2301.12], "text": " campagne, mais ce n'\u00e9tait pas du tout le meilleur attach\u00e9 parlementaire, tu le dis"}, {"timestamp": [2301.12, 2304.76], "text": " franchement en disant on s'entend toujours bien, mais on a des relations diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [2304.76, 2305.92], "text": " tu l'as dit tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [2305.92, 2309.0], "text": " en parlant \u00e0 une de mes collaboratrices Elsa, en parlant de quelqu'un, elle te"}, {"timestamp": [2309.0, 2312.08], "text": " parlait de quelqu'un en disant oui c'est quelqu'un de super etc mais on a plus"}, {"timestamp": [2312.08, 2317.12], "text": " cet enfant. Tu vois tu as cette franchise, sans \u00e9change j'ai pas l'impression que"}, {"timestamp": [2317.12, 2318.48], "text": " tu dises lui c'est un gros connard tr\u00e8s souvent."}, {"timestamp": [2318.48, 2327.64], "text": " Oula non c'est pas mon genre. Mais voil\u00e0 et m\u00eame la mani\u00e8re dont tu expliques comment tu... tes premiers"}, {"timestamp": [2327.64, 2331.4], "text": " \u00e9changes avec M\u00e9lenchon dans l'h\u00e9micycle, etc."}, {"timestamp": [2331.4, 2333.4], "text": " Le matheux."}, {"timestamp": [2333.4, 2337.12], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a transpire un peu partout."}, {"timestamp": [2337.12, 2341.32], "text": " Et moi ce qui m'impressionne, c'est donc au-del\u00e0 de cette chance, c'est la"}, {"timestamp": [2341.32, 2347.44], "text": " capacit\u00e9 d'ex\u00e9cuter d'une part, mais d'ex\u00e9cuter aussi bien parce que tu les \u00e9cris tout seul ces bouquins."}, {"timestamp": [2347.44, 2352.0], "text": " Toujours. Alors il y en a d'autres qui sont en collaboration \u00e0 chaque fois plus d'auteurs"}, {"timestamp": [2352.0, 2355.48], "text": " mais Immersion j'ai \u00e9crit tout seul et Th\u00e9or\u00e8me Vivant aussi."}, {"timestamp": [2355.48, 2359.8], "text": " Et la question c'est comment tu les fais d\u00e9j\u00e0 en termes de temps etc"}, {"timestamp": [2359.8, 2365.68], "text": " mais aussi comment... enfin je vais dire excuse moi je vais \u00eatre vulgaire, mais t'es un mateux bordel,"}, {"timestamp": [2365.68, 2373.8], "text": " et comment tu peux \u00eatre... \u00e9crire comme \u00e7a aussi bien. Voil\u00e0. D'abord merci, vraiment merci,"}, {"timestamp": [2373.8, 2379.72], "text": " c'est un des plus belles... une des plus belles revues qu'on ait faite de mon livre, et j'appr\u00e9cie,"}, {"timestamp": [2379.72, 2388.4], "text": " j'appr\u00e9cie beaucoup. Et puis, c'est \u00e7a l'avantage du temps long, c'est qu'on peut aussi parler dans ce genre de choses qu'on n'a jamais eu le temps de faire dans les interviews."}, {"timestamp": [2388.4, 2393.2], "text": " Sinon, je vais dire un autre truc avant, t'as raison sur la chance et apr\u00e8s il faut l'ex\u00e9cution."}, {"timestamp": [2393.56, 2412.68], "text": " Il y a aussi une fa\u00e7on de pr\u00e9parer la chance au sens o\u00f9 il y a le fait d'aller rencontrer les gens, le fait d'\u00eatre dans tel et tel endroit, le fait d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, le fait de donner et tout \u00e7a. Comme si tu tendais perche ici et l\u00e0 dans le vide et que des fois \u00e7a r\u00e9pond."}, {"timestamp": [2412.68, 2419.12], "text": " Alors pour d'abord, c'est l\u00e0 peut-\u00eatre qu'il faut se souvenir aussi que m\u00eame si Mathieu, j'ai"}, {"timestamp": [2419.12, 2425.12], "text": " \u00e9t\u00e9 le suivi d'enseignants de lettres et j'ai grandi dans un environnement o\u00f9 j'ai lu, j'ai lu, j'ai lu, j'ai lu."}, {"timestamp": [2425.12, 2432.48], "text": " Et puis quelqu'un pour qui la langue fran\u00e7aise aussi avec son vocabulaire, aussi avec ses"}, {"timestamp": [2432.48, 2439.52], "text": " sonorit\u00e9s, aussi avec la fa\u00e7on de construire les phrases \u00e9tait importante. Et puis cette fa\u00e7on"}, {"timestamp": [2439.52, 2444.6], "text": " toujours de reprendre la copie, l'\u00e9crire est ce besoin. Je fais partie des gens qui de temps en"}, {"timestamp": [2444.6, 2449.4], "text": " temps ressentent \u00ab ah j'ai besoin l\u00e0, j'ai vu quelque chose, j'ai besoin d'\u00e9crire, de faire un texte \u00bb"}, {"timestamp": [2449.4, 2454.6], "text": " et quand le truc se met en marche, arrive le moment, toujours dans tous les livres que j'\u00e9cris,"}, {"timestamp": [2454.6, 2460.52], "text": " o\u00f9 c'est comme si tu l'as initi\u00e9 puis \u00e7a t'\u00e9chappe. C'est comme si \u00e7a s'\u00e9crit tout seul,"}, {"timestamp": [2460.52, 2465.32], "text": " il y a un besoin, le soir d\u00e8s que tu as un moment, tu te mets \u00e0 \u00e9crire, compl\u00e9ter,"}, {"timestamp": [2465.32, 2469.8], "text": " t'es pas satisfait avant que \u00e7a ait la bonne forme et tu reviens. Et sur cet ouvrage Immersion,"}, {"timestamp": [2469.8, 2476.64], "text": " c'\u00e9tait la commande qu'on m'avait pass\u00e9e, une \u00e9ditrice Anne-Avril Vollmann, une fille super,"}, {"timestamp": [2476.64, 2482.48], "text": " il faut que tu \u00e9crives un livre, faut nous parler de cette aventure, \u00e7a doit \u00eatre incroyable se"}, {"timestamp": [2482.48, 2485.48], "text": " retrouver plong\u00e9 d'un coup dans ce nouveau monde politique"}, {"timestamp": [2486.12, 2489.68], "text": " avec tant de choses passionnantes \u00e0 d\u00e9fricher et tout."}, {"timestamp": [2489.88, 2494.64], "text": " Elle me disait, ouais, ouais, mais je trouvais pas le bon angle, le bon point de d\u00e9part ou je savais pas quoi."}, {"timestamp": [2495.4, 2497.56], "text": " Et puis un jour arrive"}, {"timestamp": [2498.68, 2500.6], "text": " et puis un jour arrive"}, {"timestamp": [2500.6, 2502.68], "text": " cette s\u00e9ance, une s\u00e9ance"}, {"timestamp": [2503.04, 2508.04], "text": " \u00e0 l'Assembl\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e. On travaillait sur la refonte de"}, {"timestamp": [2508.04, 2513.16], "text": " l'assembl\u00e9e. Je m'\u00e9tais dit bon sang mais c'est pas possible tellement compliqu\u00e9 d'arriver \u00e0"}, {"timestamp": [2513.16, 2518.52], "text": " organiser une r\u00e9union \u00e0 l'assembl\u00e9e parce qu'ils sont tous pris les uns les autres dans trois"}, {"timestamp": [2518.52, 2522.28], "text": " endroits \u00e0 la fois. Tu fais ta r\u00e9union, il y a trois personnes qui se d\u00e9sistent au dernier moment"}, {"timestamp": [2522.28, 2526.82], "text": " parce qu'ils sont appel\u00e9s par un vote urgent ici l\u00e0. J'ai envie de faire un petit texte satirique"}, {"timestamp": [2526.82, 2532.0], "text": " pour parler de \u00e7a. De toute fa\u00e7on, lettres persanes vont prendre la distance et tout."}, {"timestamp": [2532.0, 2535.36], "text": " Je d\u00e9cris mon entreprise, ah voil\u00e0 \u00e7a c'est mon entreprise, mais tu vas croire que je suis fou,"}, {"timestamp": [2535.36, 2538.76], "text": " tu organises une r\u00e9union, les gens ne savent pas \u00e0 quelle heure ils sont libres,"}, {"timestamp": [2538.76, 2543.48], "text": " il y en a la moiti\u00e9 qui ne sont pas l\u00e0, ils changent de sujet, etc. Bon, j'ai fait ce petit"}, {"timestamp": [2543.48, 2550.84], "text": " texte, l\u00e0 il y a quelque chose d'int\u00e9ressant et puis il y a quelques, encore deux mois plus tard, c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Europe et je"}, {"timestamp": [2550.84, 2554.16], "text": " participais \u00e0 cette grande marche europ\u00e9enne o\u00f9 on allait avec d'autres militantes taper \u00e0 toutes"}, {"timestamp": [2554.16, 2559.48], "text": " les portes dans les rues et demander aux gens c'est quoi l'Europe pour vous, qu'est-ce que vous en"}, {"timestamp": [2559.48, 2564.0], "text": " pensez, puis on notait les r\u00e9ponses dans le grand sondage et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, apr\u00e8s avoir"}, {"timestamp": [2564.0, 2568.16], "text": " discut\u00e9 avec plein de monde, je me dis pour \u00e7a c'est incroyable, toutes les r\u00e9ponses qu'on a eues"}, {"timestamp": [2568.16, 2571.68], "text": " sont diff\u00e9rentes. On demande aux gens l'Europe c'est quoi pour vous et on n'a que des trucs"}, {"timestamp": [2571.68, 2577.34], "text": " diff\u00e9rents. Et c'est incroyable ce monde politique dans lequel il y a autant de fa\u00e7ons de penser la"}, {"timestamp": [2577.34, 2582.04], "text": " chose que de personne quasiment. Et je me suis dit tiens, l\u00e0 c'est l\u00e0 que tu vois, math\u00e9maticien plus"}, {"timestamp": [2582.04, 2587.8], "text": " dans le sens de faire les connexions, de se demander qu'est-ce qui est li\u00e9 \u00e0 quoi et comment on va pouvoir mettre les choses en rapport. Je me suis dit,"}, {"timestamp": [2587.8, 2598.28], "text": " \u00e7a me rappelle cette chanson du chanteur italien Giorgio Gaber, Qualcun era comunista, o\u00f9 il parle"}, {"timestamp": [2598.28, 2603.82], "text": " d'engagement communiste, tout ce que \u00e7a pouvait avoir comme raison \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le blason"}, {"timestamp": [2603.82, 2610.28], "text": " communiste est tellement haut. Il y a ce long texte. J'ai eu ma p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9coutais les chanteurs italiens, ce long long"}, {"timestamp": [2610.28, 2615.96], "text": " texte mi-po\u00e9sie mi-chanson dans lequel il \u00e9voque toutes les raisons qu'on avait. Je vais prendre le"}, {"timestamp": [2615.96, 2621.8], "text": " texte, je vais en faire un pastiche et je vais faire les raisons d'\u00eatre europ\u00e9en. Et je vais"}, {"timestamp": [2621.8, 2628.0], "text": " appeler \u00e7a Enqu\u00eate de l'Europe et tout \u00e7a. J'ai pass\u00e9 toute ma soir\u00e9e, le soir de la f\u00eate de l'Europe, \u00e0 \u00e9crire le texte."}, {"timestamp": [2628.0, 2632.32], "text": " Et puis j'ai envoy\u00e9 un petit SMS \u00e0 mes collaborateurs en leur disant"}, {"timestamp": [2632.32, 2634.28], "text": " je crois que le bouquin est en train de commencer \u00e0 s'\u00e9crire."}, {"timestamp": [2634.28, 2636.44], "text": " C'\u00e9tait l'angle qu'il me fallait, l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [2636.44, 2638.6], "text": " Voil\u00e0, j'ai parl\u00e9, utilis\u00e9 des petites accroches,"}, {"timestamp": [2638.6, 2642.88], "text": " parl\u00e9 de comment \u00e7a r\u00e9sonne pour moi, la culture, ma perception."}, {"timestamp": [2642.88, 2648.9], "text": " Et apr\u00e8s, tout le bouquin s'est construit de fa\u00e7on naturelle, une chose en amenant une autre, \u00e7a a pris sa place"}, {"timestamp": [2648.9, 2653.38], "text": " l\u00e0, j'ai bien r\u00e9fl\u00e9chi combien de chapitres, quelle progression etc."}, {"timestamp": [2653.38, 2657.94], "text": " Souvent il faut l'angle pour entrer et \u00e7a c'est vrai que sur un bouquin, un"}, {"timestamp": [2657.94, 2661.7], "text": " probl\u00e8me de maths, un probl\u00e8me politique, elle est l\u00e0, la porte par laquelle on va"}, {"timestamp": [2661.7, 2666.28], "text": " rentrer. Et si je dois parler du coup m\u00e9thode, une fois que tout \u00e7a"}, {"timestamp": [2666.28, 2674.48], "text": " commence \u00e0 s'\u00e9crire, \u00e7a ne s'\u00e9crit quand m\u00eame pas tout seul, tu fais un plan, tu fais tes chapitres"}, {"timestamp": [2674.48, 2685.76], "text": " et tu te dis je vais \u00e9crire deux heures par jour le matin de 6 \u00e0 7, 6 \u00e0 8, 2 heures, o\u00f9 \u00e7a se fait comme \u00e7a un peu \u00e0 l'arrache."}, {"timestamp": [2687.4, 2688.68], "text": " C'est un m\u00e9lange des deux."}, {"timestamp": [2688.88, 2691.48], "text": " Alors d'abord, je passe \u00e0 chaque fois pour tous mes projets,"}, {"timestamp": [2691.68, 2694.92], "text": " beaucoup de temps sur le plan et tout compte."}, {"timestamp": [2695.12, 2697.24], "text": " Et des fois, je reviens, je me demande combien de parties,"}, {"timestamp": [2697.44, 2701.12], "text": " combien de chapitres, qu'est-ce qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quoi et tout."}, {"timestamp": [2701.32, 2706.4], "text": " Et puis, c'est un m\u00e9lange \u00e0 l'arrache et puis genre tous les jours quand il y a"}, {"timestamp": [2706.4, 2717.56], "text": " besoin. Et des fois \u00e7a devient obsessionnel. Pour d'autres livres que j'ai fait dans le pass\u00e9,"}, {"timestamp": [2717.56, 2727.0], "text": " il y a eu des moments o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment obsessionnel, envahissant. Du matin au soir, j'\u00e9tais en train de r\u00e9fl\u00e9chir comment je vais faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [2727.0, 2734.08], "text": " quelle notation, comment tel chapitre et tout et tout. Et c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 important"}, {"timestamp": [2734.08, 2741.96], "text": " dans ma vie \u00e0 plusieurs reprises que je saurais pas appeler autrement que la capacit\u00e9 \u00e0 s'obs\u00e9der"}, {"timestamp": [2741.96, 2746.3], "text": " quelque chose. et pour revenir compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [2746.3, 2751.3], "text": " envahi ou pour reprendre une expression qu'on dirait \u00e7a devenir le sujet, devenir"}, {"timestamp": [2751.3, 2755.0], "text": " le changement de telle sorte qu'on est compl\u00e8tement habit\u00e9 par lui avec une"}, {"timestamp": [2755.0, 2759.0], "text": " vague qui monte puis apr\u00e8s qui redescend quand le projet se termine tout \u00e7a mais"}, {"timestamp": [2759.0, 2764.26], "text": " ce moment o\u00f9 on est vraiment on est vraiment obs\u00e9d\u00e9 comme on dit parfois"}, {"timestamp": [2764.26, 2766.16], "text": " aussi en termes de"}, {"timestamp": [2766.16, 2769.84], "text": " sciences cognitives, l'\u00e9tat de flot, tu sais, dans lequel toutes les"}, {"timestamp": [2769.84, 2773.56], "text": " pens\u00e9es viennent les unes les autres et on est tout entier \u00e0 100% concentr\u00e9 sur"}, {"timestamp": [2773.56, 2778.36], "text": " ce but. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile \u00e0 certaines p\u00e9riodes de ma vie."}, {"timestamp": [2778.36, 2782.44], "text": " C'est int\u00e9ressant, c'est des choses qu'on ressent dans les univers de"}, {"timestamp": [2782.44, 2790.04], "text": " start-up et de start-upper et d'entrepreneurs, des nuits blanches, des r\u00e9elles obsessions sur telle feature que tu peux"}, {"timestamp": [2790.04, 2794.0], "text": " rajouter, \u00e0 tel algorithme que tu peux mettre en place pour"}, {"timestamp": [2794.0, 2799.8], "text": " r\u00e9pondre \u00e0 telle chose, tiens j'ai tel client ou tel utilisateur qui a"}, {"timestamp": [2799.8, 2803.52], "text": " envoy\u00e9 tel message, mais il a raison putain j'aurais d\u00fb faire \u00e7a."}, {"timestamp": [2803.52, 2805.04], "text": " Raconte nous en une, une nuit blanche"}, {"timestamp": [2805.04, 2811.88], "text": " particuli\u00e8re. Moi j'en ai des millions mais tu vois l\u00e0 nous on est sur des par exemple en ce"}, {"timestamp": [2811.88, 2816.36], "text": " moment sur des achats de j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 je crois dans un \u00e9pisode mais de bureaux \u00e0 Bordeaux"}, {"timestamp": [2816.36, 2820.92], "text": " donc on a achet\u00e9 ce bureau c'est un projet immobilier un projet immobilier quand tu es"}, {"timestamp": [2820.92, 2826.0], "text": " je suis plus jeune entrepreneur mais entrepreneur on va dire c'est quand m\u00eame des gros investissements sur du long terme"}, {"timestamp": [2826.84, 2829.04], "text": " l\u00e0 bas on veut faire un truc de fou tu vois et"}, {"timestamp": [2829.6, 2834.74], "text": " alors c'est pas l\u00e0 je suis pas sur de la feature etc mais c'est quand m\u00eame des choses o\u00f9 tu te dis attends on s'engage sur des"}, {"timestamp": [2835.96, 2839.6], "text": " litt\u00e9ralement des millions et des millions d'euros"}, {"timestamp": [2840.52, 2842.52], "text": " pour acheter un h\u00f4tel particulier"}, {"timestamp": [2843.0, 2846.0], "text": " dans un endroit o\u00f9 on veut faire des bureaux."}, {"timestamp": [2846.0, 2848.8], "text": " Moi, mon obsession, c'est de faire un anti-la d\u00e9fense."}, {"timestamp": [2848.8, 2852.3], "text": " J'ai r\u00e9cemment quelqu'un qui m'a dit \u00ab j'adore la d\u00e9fense, c'est g\u00e9nial ! \u00bb"}, {"timestamp": [2852.3, 2853.3], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris."}, {"timestamp": [2853.3, 2854.8], "text": " \u00c7a a un peu p\u00e9t\u00e9 mon trip d'ailleurs."}, {"timestamp": [2854.8, 2859.0], "text": " Et l\u00e0, nous, on veut faire un bureau dans un ancien h\u00f4tel particulier"}, {"timestamp": [2859.0, 2863.0], "text": " dans lequel a v\u00e9cu pendant tr\u00e8s longtemps un g\u00e9n\u00e9ral..."}, {"timestamp": [2863.0, 2869.96], "text": " Je sais pas si je vais dire une connerie, troisi\u00e8me classe de l'arm\u00e9e de l'air et on veut prendre cet h\u00f4tel particulier,"}, {"timestamp": [2869.96, 2872.68], "text": " on va faire des extensions, on va faire une piscine, on va faire une salle de"}, {"timestamp": [2872.68, 2875.68], "text": " sport, on va faire des trucs. L'id\u00e9e c'est de faire, tu vois, une sorte d'anti"}, {"timestamp": [2875.68, 2879.88], "text": " la d\u00e9fense dans un lieu qui est un anti la d\u00e9fense et voil\u00e0 et se dire bah"}, {"timestamp": [2879.88, 2883.2], "text": " oui c'est une nouvelle mani\u00e8re de travailler, des nouvelles... voil\u00e0 et \u00e7a"}, {"timestamp": [2883.2, 2889.32], "text": " bah finalement quand tu rentres dans un projet comme \u00e7a, tu vois, en plein \u00e9t\u00e9, tu te dis \u00ab mais on peut rajouter \u00e7a,"}, {"timestamp": [2889.32, 2892.48], "text": " on va faire \u00e7a, on va... \u00bb et machin. Puis apr\u00e8s, il faut rester dans des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques,"}, {"timestamp": [2892.48, 2895.84], "text": " puis il faut te dire \u00ab est-ce que \u00e7a va vraiment plaire ? Est-ce que c'est quand m\u00eame un peu loin"}, {"timestamp": [2895.84, 2898.96], "text": " du tram, donc c'est relou ? Est-ce que vraiment je fais un bon investissement ? Est-ce que je"}, {"timestamp": [2898.96, 2910.04], "text": " devrais pas faire \u00e7a ? \u00bb Et voil\u00e0, et tu vas ouvrir par exemple d'autres choses, un nouveau pays, tu vois. Et toutes ces choses-l\u00e0, tu vois, t'obs\u00e8des pendant un certain temps,"}, {"timestamp": [2910.04, 2914.56], "text": " puis \u00e0 un moment, ce projet, il est livr\u00e9, et puis les gens rentrent dedans,"}, {"timestamp": [2914.56, 2917.88], "text": " puis l\u00e0, tu rentres dans le run, et l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi, g\u00e9n\u00e9ralement, d'ailleurs..."}, {"timestamp": [2917.88, 2919.8], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 tu passes la main \u00e0 quelqu'un d'autre."}, {"timestamp": [2919.8, 2923.32], "text": " Exactement, mais je trouve \u00e7a passionnant et je le vois."}, {"timestamp": [2923.32, 2925.32], "text": " Et d'ailleurs, je voulais revenir tout \u00e0 l'heure sur"}, {"timestamp": [2925.32, 2931.6], "text": " ta partie, ta vie d'avant et peut-\u00eatre avant la m\u00e9daille Fields, je voudrais juste comprendre"}, {"timestamp": [2931.6, 2935.12], "text": " quelque chose puisque je n'ai pas lu, j'imagine que tu l'expliques dans Th\u00e9or\u00e8me Vivant."}, {"timestamp": [2935.12, 2950.24], "text": " Ta m\u00e9daille tu l'as pour une... tu as fait une recherche et tu as trouv\u00e9 quelque chose, on est d'accord, ce que tu trouves en fait, est-ce que... je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est une question... je suis"}, {"timestamp": [2950.24, 2953.72], "text": " bleu, compl\u00e8tement amateur... est-ce que c'est quelque chose que tu cherches depuis le d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [2953.72, 2957.48], "text": " Est-ce que tu sais ce que tu cherches ? Est-ce que tu te dis je veux prouver \u00e7a"}, {"timestamp": [2957.48, 2962.4], "text": " et je vais le prouver ? Ou est-ce que tu pars dans un truc un peu vague, flou et tu te dis"}, {"timestamp": [2962.4, 2967.88], "text": " il y a un truc qui manque l\u00e0-dedans et je vais finir par trouver ce qui manque. Alors c'est un m\u00e9lange des deux mais il y a"}, {"timestamp": [2967.88, 2973.88], "text": " cette notion aussi de commencer sur une voie et de partir sur une autre. En termes"}, {"timestamp": [2973.88, 2978.68], "text": " de start-up on parlerait de pivot quoi et d'ailleurs toutes les toutes les tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2978.68, 2980.8], "text": " grandes bo\u00eetes ont pivot\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre."}, {"timestamp": [2980.8, 2985.88], "text": " Google voulait avoir son mod\u00e8le \u00e9conomique en vendant des moteurs de recherche"}, {"timestamp": [2985.88, 2990.68], "text": " et se sont retrouv\u00e9s \u00eatre le plus grand publicitaire du monde. Apple s'est retrouv\u00e9 dans la musique"}, {"timestamp": [2990.68, 2999.04], "text": " alors que... etc. Et en l'occurrence, effectivement je raconte un peu comment c'\u00e9tait. Alors d'abord"}, {"timestamp": [2999.04, 3007.28], "text": " il faut savoir que la m\u00e9daille Phil c'est un peu un mix entre ta carri\u00e8re et une r\u00e9alisation particuli\u00e8re, mais formellement"}, {"timestamp": [3007.28, 3013.68], "text": " on te le donne pour une r\u00e9alisation et dans mon cas pour deux r\u00e9alisations. Alors la citation,"}, {"timestamp": [3013.68, 3019.6], "text": " ils ont dit que j'\u00e9tais r\u00e9compens\u00e9 pour mes travaux sur, je vais employer des mots barbares,"}, {"timestamp": [3019.6, 3031.44], "text": " la convergence vers l'\u00e9quilibre pour les solutions de l'\u00e9quation de Boltzmann et mon travail sur la relaxation, l'amortissement Landau pour les \u00e9quations de Vlasov-Poisson."}, {"timestamp": [3031.44, 3039.04], "text": " Le premier c'\u00e9tait en collaboration avec divers auteurs dont l'italien Giuseppe Toscani, le fran\u00e7ais Laurent De Villette."}, {"timestamp": [3039.04, 3043.6], "text": " Le deuxi\u00e8me c'\u00e9tait une collaboration tr\u00e8s proche et c'est l\u00e0 que je raconte avec mon ancien \u00e9l\u00e8ve Cl\u00e9ment Mouhaut."}, {"timestamp": [3043.6, 3049.68], "text": " On fait rien de bon sans ses \u00e9l\u00e8ves. C'est quelque chose d'autre que j'aime bien dire,"}, {"timestamp": [3049.68, 3054.8], "text": " qui est tr\u00e8s important dans la transmission. Quand on transmet, on sait s\u00fbrement indirectement,"}, {"timestamp": [3054.8, 3058.28], "text": " mais c'est capital. Autorise-moi de te couper juste parce que j'ai not\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [3058.28, 3070.4], "text": " j'ai pris une note dans ton bouquin qui est la meilleure fa\u00e7on d'apprendre consiste \u00e0 enseigner. Enseigner, capital. C'est int\u00e9ressant parce que je comprends ce concept mais je n'ai pas enseign\u00e9 autant que toi."}, {"timestamp": [3070.4, 3072.08], "text": " Mais en effet..."}, {"timestamp": [3072.08, 3076.64], "text": " Enseigner, expliquer, le fait d'expliquer te permet aussi de mieux le comprendre toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3076.64, 3079.96], "text": " Et en tout cas pour cette deuxi\u00e8me r\u00e9alisation qui \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e,"}, {"timestamp": [3079.96, 3083.4], "text": " je ne vais pas d\u00e9crire de quoi il s'agissait, c'\u00e9tait un probl\u00e8me de physique, des plasmas."}, {"timestamp": [3083.4, 3089.12], "text": " Et il s'agit de savoir un plasma c'est des conditions, tu as un commun gaz, mais les"}, {"timestamp": [3089.12, 3094.68], "text": " conditions physiques sont telles que les \u00e9lectrons sont plus proches des noyaux, sont plus attach\u00e9s"}, {"timestamp": [3094.68, 3099.36], "text": " aux noyaux, donc tu as des charges positives, tu as des charges n\u00e9gatives, et c'est toute"}, {"timestamp": [3099.36, 3100.36], "text": " une affaire."}, {"timestamp": [3100.36, 3110.8], "text": " Il y a des milliers d'articles qui \u00e9voquent la dynamique de ces charges positives, n\u00e9gatives. Et un concept c\u00e9l\u00e8bre qui a \u00e9t\u00e9 introduit dans les ann\u00e9es 30 par le physicien sovi\u00e9tique Lev Landau,"}, {"timestamp": [3111.32, 3117.16], "text": " qu'on appelle amortissement Landau, qui est la capacit\u00e9 du plasma \u00e0 r\u00e9sister aux perturbations,"}, {"timestamp": [3117.16, 3120.12], "text": " c'est-\u00e0-dire tu le perturbes et il revient spontan\u00e9ment vers l'\u00e9quilibre,"}, {"timestamp": [3120.12, 3124.08], "text": " \u00e9quilibre c'est quand il n'y a pas de courant \u00e9lectrique, m\u00eame en l'absence de frottement."}, {"timestamp": [3124.16, 3128.16], "text": " Alors qu'on pensait depuis un si\u00e8cle, il faut des frottements pour l'\u00e9quilibre, un peu comme nous,"}, {"timestamp": [3128.16, 3132.36], "text": " l\u00e0 il a la tasse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, je lui donne une impulsion, elle s'arr\u00eate spontan\u00e9ment parce qu'il"}, {"timestamp": [3132.36, 3136.12], "text": " y a des frottements avec la table quoi. Mais dans un plasma c'est bien connu qu'il n'y a pas de"}, {"timestamp": [3136.12, 3140.24], "text": " frottement, pas de collision ou tr\u00e8s peu et pourtant c'est stable. C'\u00e9tait ce paradoxe"}, {"timestamp": [3140.24, 3144.6], "text": " que Lef Landau a introduit dans les ann\u00e9es 30, au d\u00e9but on disait c'est quoi c'est de la folie,"}, {"timestamp": [3144.6, 3147.24], "text": " il y avait un raisonnement math\u00e9matique derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [3147.44, 3151.72], "text": " mais un raisonnement qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 rendu rigoureux en un certain sens."}, {"timestamp": [3151.92, 3156.36], "text": " Et le travail qu'on a fait avec Cl\u00e9ment Mouho, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de rendre ce truc-l\u00e0"}, {"timestamp": [3156.56, 3158.92], "text": " pleinement rigoureux."}, {"timestamp": [3159.12, 3162.32], "text": " Et ce n'est pas la rigueur en elle-m\u00eame qui est importante,"}, {"timestamp": [3162.36, 3164.12], "text": " c'est les m\u00e9canismes qu'on a mis en \u0153uvre,"}, {"timestamp": [3164.16, 3165.48], "text": " c'est la structure math\u00e9matique"}, {"timestamp": [3171.1, 3171.32], "text": " sous-jacente qu'on a d\u00e9couverte, qui a permis apr\u00e8s aussi de r\u00e9soudre, \u00e0 d'autres, de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes sur la stabilit\u00e9 de"}, {"timestamp": [3175.08, 3175.56], "text": " m\u00e9canique des fluides dans certains cas. Et c'\u00e9tait toute une affaire, c'\u00e9tait un \u00e9norme article"}, {"timestamp": [3181.02, 3181.16], "text": " de peut-\u00eatre 200 pages. Et ce que je raconte dans Terre vivante, c'est la gen\u00e8se de ce truc l\u00e0."}, {"timestamp": [3189.04, 3193.8], "text": " Et au d\u00e9but on cherchait compl\u00e8tement autre chose. Et il faut voir la sc\u00e8ne, on \u00e9tait l\u00e0, \u00e7a commence avec un travail un dimanche dans mon bureau \u00e0 l'\u00e9cole normale sp\u00e9ciale de Lyon o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque avec Cl\u00e9ment"}, {"timestamp": [3193.8, 3198.64], "text": " et j'ai eu mon grand plan, oui on va travailler sur la r\u00e9gularit\u00e9 de l'\u00e9quation de Boltzmann"}, {"timestamp": [3198.64, 3201.72], "text": " et tout \u00e7a et tout et puis j'ai une id\u00e9e, on va essayer de faire ci, on va essayer de"}, {"timestamp": [3201.72, 3209.12], "text": " faire \u00e7a, alors il m'\u00e9coute, on r\u00e9fl\u00e9chit ensemble. Et puis il me dit, ah tiens, mais on pourrait faire \u00e7a, c'est quoi le truc, un petit exercice,"}, {"timestamp": [3209.12, 3214.0], "text": " etc. Et puis il dit, et puis je lui dis, ah, \u00e7a me rappelle quelque chose que m'a dit quelqu'un un"}, {"timestamp": [3214.0, 3217.16], "text": " jour. Et puis lui, il r\u00e9pond, ah, \u00e7a me rappelle quelque chose d'autre. Et puis l\u00e0, on se dit,"}, {"timestamp": [3217.16, 3221.88], "text": " ah, mais finalement, \u00e7a a peut-\u00eatre \u00e0 voir avec l'amortissement l'ondao. C'est le premier chapitre"}, {"timestamp": [3221.88, 3229.8], "text": " du bouquin et j'aime bien comparer \u00e7a \u00e0 une f\u00e9condation. Tu vois, il y a lui, il y a moi, avant qu'on discute, on se dit on va travailler sur ce"}, {"timestamp": [3229.8, 3234.96], "text": " probl\u00e8me l\u00e0 et apr\u00e8s la discussion on se dit finalement c'est pas ce probl\u00e8me l\u00e0, c'est ce"}, {"timestamp": [3234.96, 3240.8], "text": " probl\u00e8me ci qu'il faut qu'on regarde. Et tr\u00e8s na\u00eff en disant peut-\u00eatre qu'il faut qu'on le regarde"}, {"timestamp": [3240.8, 3247.48], "text": " et fil en aiguille \u00e7a aboutit au r\u00e9sultat, au th\u00e9or\u00e8me \u00e0 la"}, {"timestamp": [3247.48, 3252.12], "text": " m\u00e9daille Fields. Mais vraiment si on s'\u00e9tait dit d\u00e8s le d\u00e9part on va travailler l\u00e0-dessus et pas"}, {"timestamp": [3252.12, 3257.08], "text": " en d\u00e9vier, \u00e7a aurait plant\u00e9 et je serais pas en face de toi l\u00e0 parce que ma carri\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3257.08, 3268.0], "text": " radicalement diff\u00e9rente. La m\u00e9daille Fields, on m'apparente \u00e7a souvent au Nobel de math\u00e9matiques qui n'existe pas,"}, {"timestamp": [3268.0, 3272.0], "text": " c'est distribu\u00e9 donc tous les quatre ans \u00e0 un maximum de quatre personnes, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3272.0, 3273.0], "text": " Tout \u00e0 fait, absolument."}, {"timestamp": [3273.0, 3274.0], "text": " Toi t'es le dernier fran\u00e7ais \u00e0 l'avoir eu ?"}, {"timestamp": [3274.0, 3275.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [3275.0, 3276.0], "text": " Non, il y en a eu un autre."}, {"timestamp": [3276.0, 3282.3], "text": " D'abord, on dit souvent Nobel des math\u00e9matiques parce qu'en termes d'exposition m\u00e9diatique"}, {"timestamp": [3282.3, 3285.0], "text": " et tout \u00e7a, et puis il n'y en a pas tous les ans,"}, {"timestamp": [3285.0, 3290.76], "text": " mais tous les quatre ans c'est un peu la m\u00eame fr\u00e9quence si on veut. Il y a quelques diff\u00e9rences"}, {"timestamp": [3290.76, 3295.64], "text": " importantes. La premi\u00e8re diff\u00e9rence c'est que pour les jeunes, moins de 40 ans exactement,"}, {"timestamp": [3295.64, 3301.32], "text": " ce qui te met, quand tu es dans la course, \u00e7a te met une pression \u00e9norme. Tu arrives \u00e0 32, 33,"}, {"timestamp": [3301.32, 3307.6], "text": " 30, tout \u00e7a, puis tu sais que le gong rev tous les quatre ans. Moi, par exemple, c'est la derni\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 je pouvais l'avoir en 2010."}, {"timestamp": [3307.6, 3314.2], "text": " Parce que l'\u00e9tape d'apr\u00e8s \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 2014 et pour le coup j'\u00e9tais au-del\u00e0 de la date limite."}, {"timestamp": [3314.2, 3319.9], "text": " Et puis deuxi\u00e8me diff\u00e9rence, c'est que c'est plus d\u00e9mocratique en un sens."}, {"timestamp": [3319.9, 3326.56], "text": " C'est pas une acad\u00e9mie qui te d\u00e9signe, c'est un comit\u00e9 qui est constitu\u00e9 par l'Union Math\u00e9matique Internationale,"}, {"timestamp": [3326.56, 3331.88], "text": " union qui est elle-m\u00eame aliment\u00e9e par toutes les soci\u00e9t\u00e9s de savoir de tous les pays du monde, donc il y a vraiment cette construction d\u00e9mocratique."}, {"timestamp": [3331.88, 3338.12], "text": " Et la troisi\u00e8me diff\u00e9rence \u00e0 laquelle on est tr\u00e8s attach\u00e9, c'est que c'est pas remis dans une grande c\u00e9r\u00e9monie ad hoc,"}, {"timestamp": [3338.12, 3349.48], "text": " c'est remis \u00e0 l'occasion de l'ouverture du Congr\u00e8s International des Math\u00e9maticiens, qui se tient tous les quatre ans. Et donc c'est un peu ce que tu veux, de la m\u00eame fa\u00e7on que les d\u00e9put\u00e9s sont d\u00e9put\u00e9s par le peuple pour le peuple au nom"}, {"timestamp": [3349.48, 3354.44], "text": " du peuple, la m\u00e9daille fils tu la re\u00e7ois au nom de la communaut\u00e9 math\u00e9matique, devant la communaut\u00e9"}, {"timestamp": [3354.44, 3358.68], "text": " math\u00e9matique, par la communaut\u00e9 math\u00e9matique, physiquement. Il y a des milliers de math\u00e9maticiens"}, {"timestamp": [3358.68, 3370.4], "text": " qui sont l\u00e0. Alors pour les fran\u00e7ais, je l'ai eu en 2010, en m\u00eame temps que moi le franco-vietnamien Ng\u00f4 B\u1ea3o Ch\u00e2u l'a eu,"}, {"timestamp": [3370.4, 3379.4], "text": " sur un profil math\u00e9matique radicalement diff\u00e9rent du mien, \u00e0 la fois en termes d'int\u00e9r\u00eat et de fa\u00e7on de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes aussi."}, {"timestamp": [3379.4, 3384.0], "text": " Et puis en 2014, il y a eu le franco-br\u00e9silien Arthur Avila."}, {"timestamp": [3384.0, 3391.88], "text": " D'accord. J'aime bien noter que sur les quatre derniers m\u00e9dailles Fields fran\u00e7ais, si on compte"}, {"timestamp": [3391.88, 3396.4], "text": " Wendeline Werner en 2006, trois sont n\u00e9s en dehors de la France et \u00e7a nous rappelle"}, {"timestamp": [3396.4, 3401.0], "text": " que la France c'est un grand pays international, un grand pays qui s'est construit aussi par"}, {"timestamp": [3401.0, 3403.6], "text": " la convergence, par la capacit\u00e9 \u00e0 attirer les talents."}, {"timestamp": [3403.6, 3407.92], "text": " Et en 2018 il n'y a pas eu de m\u00e9daille fils fran\u00e7aise mais l'un de mes anciens"}, {"timestamp": [3407.92, 3411.84], "text": " \u00e9l\u00e8ves, Alessio Figali, qui est de nationalit\u00e9 italienne, l'a re\u00e7u."}, {"timestamp": [3411.84, 3419.72], "text": " \u00c9videmment j'\u00e9tais fier, tu peux pas imaginer. Et m\u00eame s'il n'est pas"}, {"timestamp": [3419.72, 3424.92], "text": " fran\u00e7ais, il a pass\u00e9 tellement de temps dans le syst\u00e8me fran\u00e7ais que pour"}, {"timestamp": [3424.92, 3425.32], "text": " moi il est"}, {"timestamp": [3425.32, 3428.4], "text": " totalement apparent\u00e9. On \u00e9tait deux directeurs de th\u00e8se, il y avait un directeur"}, {"timestamp": [3428.4, 3431.8], "text": " de th\u00e8se italien dont je suis tr\u00e8s proche, l'Ascola Normale Superiore de Pise et puis moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3431.8, 3438.36], "text": " C'est assez bien d\u00e9crit quand on recherche un peu autour de \u00e7a, les"}, {"timestamp": [3438.36, 3443.44], "text": " fran\u00e7ais sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nombreux. Alors c'est le deuxi\u00e8me pays derri\u00e8re les"}, {"timestamp": [3443.44, 3447.44], "text": " Etats-Unis, tu disais tout \u00e0 l'heure, mais en proportion par rapport \u00e0 la population c'est"}, {"timestamp": [3447.44, 3450.6], "text": " num\u00e9ro un. Mais aussi c'est num\u00e9ro un par rapport au nombre"}, {"timestamp": [3450.6, 3455.08], "text": " d'\u00e9tudiants qui ont \u00e9tudi\u00e9 en France. C'est \u00e0 dire que les universit\u00e9s"}, {"timestamp": [3455.08, 3459.64], "text": " fran\u00e7aises sont surrepr\u00e9sent\u00e9es, enfin le corps enseignant fran\u00e7ais est"}, {"timestamp": [3459.64, 3462.04], "text": " surrepr\u00e9sent\u00e9 par rapport aux gens qui ont les m\u00e9dailles."}, {"timestamp": [3462.04, 3465.0], "text": " C'est vrai, c'est vrai. Dans les colloques internationaux, oui, oui,"}, {"timestamp": [3465.0, 3470.0], "text": " les professeurs d'universit\u00e9 fran\u00e7ais, tout \u00e7a, sont tr\u00e8s, tr\u00e8s repr\u00e9sent\u00e9s en math\u00e9matiques."}, {"timestamp": [3470.0, 3473.0], "text": " Tu sais, on me demande souvent, on m'a souvent demand\u00e9 la question,"}, {"timestamp": [3473.0, 3477.0], "text": " pourquoi les Fran\u00e7ais si forts en maths, en recherche et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3477.0, 3481.0], "text": " Et la blague que je fais d'habitude, c'est, tu sais, l'esprit fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [3481.0, 3488.56], "text": " c'est trouver les v\u00e9rit\u00e9s ultimes du monde, penser abstrait et dire \u00e7a"}, {"timestamp": [3488.56, 3493.76], "text": " \u00e0 la face du monde. Apr\u00e8s tout, math\u00e9matiques c'est \u00e7a aussi, tu cherches les v\u00e9rit\u00e9s ultimes et tu"}, {"timestamp": [3493.76, 3498.72], "text": " veux les exposer \u00e0 la face du monde. Maintenant que je suis dans la politique je vois \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [3498.72, 3509.0], "text": " cette fa\u00e7on fran\u00e7aise parfois aga\u00e7ante, parfois enthousiasmante, de chercher toujours \u00e0 aller au plus profond, d'\u00eatre dans l'absolu,"}, {"timestamp": [3509.0, 3517.6], "text": " et aussi trouver les solutions pour le monde entier. Et la France est fi\u00e8re quand elle trouve le bon cadre en math\u00e9matiques,"}, {"timestamp": [3517.6, 3526.36], "text": " mais la France est fi\u00e8re aussi quand elle organise la COP21, quand elle dit au monde, voil\u00e0, le chemin de la d\u00e9carbonation sur lequel on va s'engager,"}, {"timestamp": [3526.36, 3532.44], "text": " voil\u00e0 le laboratoire politique qu'on veut et je pense c'est quelque chose qui est important dans"}, {"timestamp": [3532.44, 3540.08], "text": " notre identit\u00e9. La France et Paris en particulier ne sont heureux que quand ils se sentent \u00e0"}, {"timestamp": [3540.08, 3548.0], "text": " l'avant-garde dans l'innovation, dans la construction, le d\u00e9frichage du futur ?"}, {"timestamp": [3548.0, 3557.0], "text": " Sur ce point, la France est..."}, {"timestamp": [3557.0, 3561.0], "text": " Je peux le dire, on vient de nous faire passer un mot qui nous dit qu'on a du temps, donc je suis content."}, {"timestamp": [3561.0, 3563.0], "text": " Et on est heureux, n'est-ce pas Mathieu ?"}, {"timestamp": [3563.0, 3569.92], "text": " Merci Philippe. Et du coup sur ces aspects,"}, {"timestamp": [3569.92, 3576.8], "text": " je pense que j'ai d\u00e9couvert \u00e7a un peu dans... on est une bo\u00eete en Tunisie et en fait ce"}, {"timestamp": [3576.8, 3580.8], "text": " qui est int\u00e9ressant c'est que je pense qu'il y a un lien avec le pass\u00e9 colonial en"}, {"timestamp": [3580.8, 3585.6], "text": " l'occurrence mais o\u00f9 la voie de l'excellence c'est la voie"}, {"timestamp": [3585.6, 3589.08], "text": " scientifique en Tunisie. Et en France il y a quand m\u00eame dans pas mal d'endroits"}, {"timestamp": [3589.08, 3592.04], "text": " toujours ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9..."}, {"timestamp": [3592.04, 3596.0], "text": " Enfilia aussi, les m\u00e9decins tunisiens sont r\u00e9put\u00e9s."}, {"timestamp": [3596.0, 3600.2], "text": " Je sais pas maintenant les r\u00e9clacements, mais pendant longtemps dans les Olympiades"}, {"timestamp": [3600.2, 3605.52], "text": " africaines, la Tunisie \u00e9tait le pays qui \u00e9tait en t\u00eate et j'en ai eu, j'en ai"}, {"timestamp": [3605.52, 3609.96], "text": " connu dans mon parcours en classe pr\u00e9paratoire et en tant que chercheur"}, {"timestamp": [3609.96, 3614.36], "text": " des math\u00e9maticiens tunisiens brillants brillants."}, {"timestamp": [3614.36, 3618.36], "text": " Et ce qui est int\u00e9ressant c'est l\u00e0 en revanche les diff\u00e9rences culturelles qui"}, {"timestamp": [3618.36, 3624.0], "text": " viennent s'ajouter ensuite sur le fait que par exemple dans nos ing\u00e9nieurs"}, {"timestamp": [3624.0, 3626.04], "text": " tunisiens et dans les \u00e9coles"}, {"timestamp": [3626.04, 3629.56], "text": " je crois que c'est assez g\u00e9n\u00e9ral, on a 50% de femmes ce qui n'est pas du tout le"}, {"timestamp": [3629.56, 3635.76], "text": " cas en France et on a cette sorte de... d'approche bizarre de se dire en fait les"}, {"timestamp": [3635.76, 3640.84], "text": " maths, les sciences c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 aux hommes encore, peut-\u00eatre de"}, {"timestamp": [3640.84, 3642.88], "text": " moins en moins mais culturellement..."}, {"timestamp": [3642.88, 3646.5], "text": " \u00c7a ce sont des questions passionnantes, questions fondamentales aussi,"}, {"timestamp": [3646.5, 3648.5], "text": " \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9,"}, {"timestamp": [3648.5, 3653.0], "text": " dans l'inclusion, sur ces questions aussi d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme,"}, {"timestamp": [3653.0, 3659.0], "text": " on a gagn\u00e9, ici, beaucoup de grands combats sur le plan l\u00e9gal, sur le plan des droits,"}, {"timestamp": [3659.0, 3663.5], "text": " mais on n'a pas gagn\u00e9 certains combats sur le plan culturel,"}, {"timestamp": [3663.5, 3669.0], "text": " et on a m\u00eame de la r\u00e9gression qui se fait sentir sur ces sujets l\u00e0 par exemple dans les"}, {"timestamp": [3669.0, 3674.68], "text": " grandes \u00e9coles sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques, ing\u00e9nieurs, je pense que la situation en"}, {"timestamp": [3674.68, 3680.08], "text": " termes de sexe ratio est moins bonne aujourd'hui que ce qu'elle \u00e9tait il y a"}, {"timestamp": [3680.08, 3683.88], "text": " quelques d\u00e9cennies. En tout cas il y a moins de filles par exemple \u00e0 l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [3683.88, 3685.32], "text": " normale sup\u00e9rieure en math\u00e9matiques"}, {"timestamp": [3685.32, 3690.32], "text": " qu'aujourd'hui, que ce qu'on a pu voir dans certaines promotions il y a 25 ans."}, {"timestamp": [3690.32, 3698.32], "text": " Et ce sont des questions, pour le coup, de grande complexit\u00e9 d'analyse,"}, {"timestamp": [3698.32, 3705.16], "text": " mais o\u00f9 la part culturelle est \u00e9norme. Et on le voit aussi en ce que, de pays en pays, en fonction des r\u00e9gions du"}, {"timestamp": [3705.16, 3710.0], "text": " monde, la part de femmes dans les sciences est diff\u00e9rente. Certains"}, {"timestamp": [3710.0, 3715.48], "text": " dans le Maghreb, dans le Proche-Orient sont des endroits o\u00f9 souvent tu vas"}, {"timestamp": [3715.48, 3718.56], "text": " voir beaucoup de jeunes femmes qui sont dans les cours. Je me souviens de ces"}, {"timestamp": [3718.56, 3724.24], "text": " des cours que j'ai pu donner par exemple en Palestine avec toute la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [3724.24, 3725.0], "text": " rang\u00e9e de"}, {"timestamp": [3725.0, 3727.88], "text": " l'auditoire qui \u00e9tait des jeunes femmes."}, {"timestamp": [3727.88, 3734.12], "text": " C'est pas un hasard d'ailleurs si la premi\u00e8re femme m\u00e9daill\u00e9e Fils \u00e9tait"}, {"timestamp": [3734.12, 3739.16], "text": " une iranienne, Mariam Mirzahani, qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e en Iran puis"}, {"timestamp": [3739.16, 3750.76], "text": " qui a fait sa carri\u00e8re de recherche aux Etats-Unis, disparue trop t\u00f4t, une fille extraordinaire. Et en m\u00e9ditant ce genre d'exemple, il faut aussi se poser des questions"}, {"timestamp": [3750.8, 3755.76], "text": " sur la fa\u00e7on, quels sont les ressorts qu'on peut avoir pour encourager"}, {"timestamp": [3755.88, 3758.96], "text": " nos jeunes filles, nos jeunes femmes \u00e0 surtout pas se dire"}, {"timestamp": [3759.52, 3760.92], "text": " la science, c'est pour les gar\u00e7ons."}, {"timestamp": [3761.6, 3762.84], "text": " Je suis compl\u00e8tement d'accord."}, {"timestamp": [3762.88, 3765.92], "text": " Je passe, tu vois, je reviens \u00e0 ma"}, {"timestamp": [3766.92, 3769.96], "text": " petite Louise, qui"}, {"timestamp": [3771.32, 3771.48], "text": " est tr\u00e8s forte en maths et qui me dit"}, {"timestamp": [3773.04, 3773.16], "text": " j'aime pas \u00e7a et \u00e7a m'\u00e9nerve."}, {"timestamp": [3774.6, 3774.92], "text": " Je sais pas d'o\u00f9 \u00e7a lui vient, mais"}, {"timestamp": [3775.92, 3776.68], "text": " il y a une sorte de..."}, {"timestamp": [3777.96, 3778.56], "text": " Alors que c'est naturel, tu le sens chez elle."}, {"timestamp": [3778.56, 3779.56], "text": " C'est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3779.6, 3781.56], "text": " On est dans une \u00e9poque"}, {"timestamp": [3781.56, 3783.04], "text": " o\u00f9, sur plein de sujets, les"}, {"timestamp": [3783.04, 3784.8], "text": " d\u00e9terminismes culturels"}, {"timestamp": [3785.92, 3790.96], "text": " sont tr\u00e8s forts et insidieusement envoy\u00e9s par toutes sortes de canaux."}, {"timestamp": [3790.96, 3796.4], "text": " \u00c7a va \u00eatre les messages sur les m\u00e9dias, \u00e7a peut \u00eatre les familles, \u00e7a peut \u00eatre tout"}, {"timestamp": [3796.4, 3801.2], "text": " ce qu'on veut, mais globalement ils sont en hausse sur un peu tous les"}, {"timestamp": [3801.2, 3810.32], "text": " sujets. Et si tu as telle origine, tu vas chanter tel type de musique, si tu as tel profil, tu vas faire tel genre d'\u00e9tudes et tout \u00e7a et c'est pas qu'il y ait"}, {"timestamp": [3810.32, 3815.96], "text": " quelqu'un ou un plan, c'est dans la culture et \u00e7a c'est quelque chose, \u00e7a nous renvoie \u00e0 ce que je"}, {"timestamp": [3815.96, 3819.8], "text": " disais tout \u00e0 l'heure, c'est quelque chose contre quoi je suis s\u00fbr nous devons lutter avec"}, {"timestamp": [3819.8, 3829.44], "text": " d\u00e9termination. Je sais pas si on doit voir \u00e7a comme un signal positif mais en termes de culture et de m\u00e9dias, ramener la coupe \u00e0 la maison et la coupe du monde"}, {"timestamp": [3829.44, 3833.24], "text": " de 2018 a mis tout le monde d'accord sur le m\u00eame pied je pense que dans les"}, {"timestamp": [3833.24, 3838.32], "text": " gamins de 5 ans, je sais pas quel \u00e2ge, au moins ils \u00e9taient tous d'accord."}, {"timestamp": [3838.32, 3843.32], "text": " Ce qui est passionnant l\u00e0 dessus c'est que sur chacun de ces points qu'on"}, {"timestamp": [3843.32, 3847.52], "text": " aborde avec toi on sent qu'on pourrait faire un podcast entier."}, {"timestamp": [3847.52, 3853.68], "text": " Comme tu dis aussi, c'est \u00e7a justement, on en revient l\u00e0 dessus. On a besoin un peu, on a"}, {"timestamp": [3853.68, 3858.32], "text": " besoin de temps long et surtout dans une \u00e9poque o\u00f9 tout est tr\u00e8s temps court, on"}, {"timestamp": [3858.32, 3863.04], "text": " a besoin aussi qu'il y ait du temps long en compensation, en compl\u00e9ment."}, {"timestamp": [3863.04, 3865.28], "text": " Pour comprendre, pour se poser."}, {"timestamp": [3865.28, 3868.84], "text": " Evidemment, je suis forc\u00e9ment d'accord."}, {"timestamp": [3868.84, 3871.84], "text": " Pour revenir sur cette m\u00e9daille Fields,"}, {"timestamp": [3871.84, 3873.84], "text": " et sur toi,"}, {"timestamp": [3873.84, 3875.2], "text": " c'\u00e9tait un..."}, {"timestamp": [3875.2, 3878.8], "text": " et c'est li\u00e9 avec les autres questions qui vont venir et ton actualit\u00e9,"}, {"timestamp": [3878.8, 3880.8], "text": " en tout cas ma vie politique,"}, {"timestamp": [3880.8, 3883.44], "text": " c'\u00e9tait un objectif, je veux dire..."}, {"timestamp": [3883.44, 3906.84], "text": " euh... Est-ce que c'est plus important pour toi d'avoir trouv\u00e9 ce que t'as trouv\u00e9 et \u00e9crit ce que t'as \u00e9crit ou est-ce que c'est la m\u00e9daille Fields qui est l'achievement ? compl\u00e9mentaires. Quand je regarde ma carri\u00e8re math\u00e9matique, je me dis voil\u00e0, elle reprendra ou"}, {"timestamp": [3906.84, 3913.72], "text": " pas, je sais pas. Mais pour l'instant elle est en veilleuse bien s\u00fbr. Et je regarde et ce dont je"}, {"timestamp": [3913.72, 3920.76], "text": " suis fier c'est, j'ai d\u00e9montr\u00e9 tel th\u00e9or\u00e8me, j'ai fait tel bouquin, il y a tel th\u00e9or\u00e8me qui a mon nom"}, {"timestamp": [3920.76, 3925.06], "text": " ou qui, dans lequel j'ai contribu\u00e9, puis j'ai trouv\u00e9 tel ou tel lien."}, {"timestamp": [3925.72, 3931.08], "text": " Et \u00e7a c'est des choses dont je suis fi\u00e8re, des choses qui restent, des choses qui resteront, des choses qui s'enseignent."}, {"timestamp": [3931.32, 3934.76], "text": " \u00c0 chaque fois, il y a une histoire humaine derri\u00e8re. Il y a eu le travail avec"}, {"timestamp": [3935.52, 3941.48], "text": " l'allemand F\u00e9lix Soto, avec le canadien Robert McCann, avec le b\u00e9ninois Wilfried Gangbo, etc, etc."}, {"timestamp": [3942.48, 3946.0], "text": " Il y a eu le travail avec mes \u00e9l\u00e8ves. Et il y a aussi le fait, justement,"}, {"timestamp": [3946.0, 3948.0], "text": " qu'il y a certains de mes \u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [3948.0, 3950.0], "text": " qui se sont lanc\u00e9s dans la carri\u00e8re et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3950.0, 3952.0], "text": " Je suis tr\u00e8s fier."}, {"timestamp": [3952.0, 3954.0], "text": " Et puis il y a la m\u00e9daille FIS, qui est aussi la marque"}, {"timestamp": [3954.0, 3956.0], "text": " d'un moment o\u00f9 j'ai pu me"}, {"timestamp": [3956.0, 3958.0], "text": " d\u00e9passer. Vraiment, quand je regarde aussi l'article,"}, {"timestamp": [3958.0, 3960.0], "text": " je me dis, pourquoi, c'est incroyable"}, {"timestamp": [3960.0, 3962.0], "text": " qu'on ait pu arriver aussi loin."}, {"timestamp": [3962.0, 3964.0], "text": " On \u00e9tait vraiment comme dans un \u00e9tat"}, {"timestamp": [3964.0, 3969.52], "text": " second, on \u00e9tait \u00e0 euphorie \u00e0 arriver \u00e0 aller aussi loin. Et la m\u00e9daille Shields elle est tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3969.52, 3973.6], "text": " importante aussi parce qu'elle a ouvert des portes. C'est pas un m\u00e9daille Shields,"}, {"timestamp": [3973.6, 3976.8], "text": " c'est plut\u00f4t un frein qu'un avantage pour une carri\u00e8re scientifique parce que \u00e7a te..."}, {"timestamp": [3976.8, 3982.44], "text": " De toute fa\u00e7on quand tu as la m\u00e9daille tu es d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s connu de toute la communaut\u00e9,"}, {"timestamp": [3982.44, 3988.96], "text": " c'est pas \u00e7a qui rajoute \u00e0 ta notori\u00e9t\u00e9 dans le monde scientifique, mais \u00e7a rajoute \u00e0 ta notori\u00e9t\u00e9 dans le monde ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [3988.96, 3993.4], "text": " C'\u00e9tait le passage \u00e0 autre chose et comme une porte o\u00f9 je... et vraiment ce que je me suis"}, {"timestamp": [3993.4, 3998.32], "text": " dit explicitement c'est voil\u00e0, maintenant que j'ai cette notori\u00e9t\u00e9 acquise internationalement,"}, {"timestamp": [3998.32, 4003.12], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s reconnue, tr\u00e8s tr\u00e8s respect\u00e9e et qui va aussi faire de moi un porte-parole de la France"}, {"timestamp": [4003.12, 4006.0], "text": " sur les sciences, un porte-parole de la discipline,"}, {"timestamp": [4006.0, 4013.0], "text": " il faut que j'arrive \u00e0 la faire fructifier, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la transformer en rencontre, en conf\u00e9rence, en action,"}, {"timestamp": [4013.0, 4015.0], "text": " au service de la communaut\u00e9, au service des id\u00e9es."}, {"timestamp": [4015.0, 4019.0], "text": " Et c'est l\u00e0 que j'ai pris plein de responsabilit\u00e9s, je suis devenu directeur d'institut,"}, {"timestamp": [4019.0, 4026.56], "text": " je me suis lanc\u00e9 dans des coop\u00e9rations avec l'Afrique, j me suis lanc\u00e9 dans des... j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident d'association,"}, {"timestamp": [4026.56, 4033.44], "text": " etc. Et maintenant, il y a ce paradoxe si tu veux, que contrairement \u00e0 d'autres objectifs peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [4033.44, 4038.88], "text": " en tout cas on a cette id\u00e9e, tu veux avoir la m\u00e9daille FIL certes, tu veux l'avoir,"}, {"timestamp": [4038.88, 4044.48], "text": " mais si tu penses \u00e0 \u00e7a en tant qu'objectif, tu vas te planter. Ce qui compte, c'est d'arriver"}, {"timestamp": [4044.48, 4045.76], "text": " \u00e0 penser aux probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [4045.76, 4050.24], "text": " Et je l'ai vraiment ressenti aussi \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [4050.24, 4054.24], "text": " tous les jours, dans un coin de ma t\u00eate, il y avait Medaille Shields, pas Medaille Shields,"}, {"timestamp": [4054.24, 4058.24], "text": " mais au moment o\u00f9 j'\u00e9tais sur mes probl\u00e8mes de maths \u00e0 fond,"}, {"timestamp": [4058.24, 4060.72], "text": " la M\u00e9daille Shields, elle n'\u00e9tait plus l\u00e0."}, {"timestamp": [4060.72, 4064.16], "text": " C'\u00e9tait vraiment le probl\u00e8me de maths, compl\u00e8tement, rien d'autre,"}, {"timestamp": [4064.16, 4068.34], "text": " et comme si j'\u00e9tais devenu habit\u00e9 par le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4068.34, 4070.34], "text": " J'ai dit autre chose."}, {"timestamp": [4070.34, 4073.2], "text": " Je fais une pause, regarde ce que tu as \u00e0 me dire mais je pense"}, {"timestamp": [4073.2, 4076.36], "text": " c'est important ce que tu dis parce que je pense que c'est vrai dans"}, {"timestamp": [4076.36, 4079.92], "text": " plein d'univers, les entrepreneurs en ce qui me concerne, mais je pense que \u00e7a"}, {"timestamp": [4079.92, 4083.16], "text": " vaut pour le sport ou pas mal de choses. Tu vas \u00eatre champion du monde en fait"}, {"timestamp": [4083.16, 4087.78], "text": " c'est pas en disant je vais \u00eatre champion du monde, je vais \u00eatre champion du monde, que tu vas \u00eatre champion du monde, c'est en t'entra\u00eenant dur tous les jours"}, {"timestamp": [4087.78, 4094.68], "text": " en am\u00e9liorant ta technique, en disant, quand tu vois les progr\u00e8s, tu en parlais tout \u00e0 l'heure, je faisais dans ma t\u00eate un peu ces parall\u00e8les"}, {"timestamp": [4094.68, 4101.48], "text": " mais d'un joueur de foot, entre ses 18 et ses 28 et 32 ans, normalement il doit \u00eatre nettement meilleur, alors que t'as des gens qui sont tr\u00e8s pr\u00e9coces"}, {"timestamp": [4101.48, 4105.84], "text": " pour autant, et si quand tu cr\u00e9es ton entreprise, si tu te dis mon objectif c'est de la revendre,"}, {"timestamp": [4105.84, 4108.64], "text": " c'est de faire un milliard, c'est de faire 12 milliards, en fait \u00e7a marche pas."}, {"timestamp": [4108.64, 4113.68], "text": " \u00c7a peut, il y en a qui y arrivent, mais g\u00e9n\u00e9ralement en fait ceux qui y arrivent"}, {"timestamp": [4113.68, 4117.2], "text": " c'est ceux qui veulent aller et surtout sur les tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grosses valorisations,"}, {"timestamp": [4117.2, 4119.88], "text": " des Zuckerberg, des Larry Page, etc. etc."}, {"timestamp": [4119.88, 4122.48], "text": " Des gens qui ont fait des licornes comme on dit maintenant,"}, {"timestamp": [4122.48, 4126.48], "text": " ce ne sont pas des gens qui ont pour objectif de revendre leur bo\u00eete en fait,"}, {"timestamp": [4126.48, 4129.36], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement. Ils n'ont pas pour objectif d'\u00eatre riches forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [4129.36, 4133.32], "text": " Ils ont souvent, \u00e9videmment, ils ont une grosse ambition,"}, {"timestamp": [4133.32, 4136.32], "text": " mais ils ont un objectif de prouver d'autres choses."}, {"timestamp": [4136.32, 4141.32], "text": " Je crois que c'est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [4141.32, 4143.32], "text": " Je vais dire autre chose."}, {"timestamp": [4143.32, 4147.24], "text": " Quand j'ai... bon tu parlais"}, {"timestamp": [4147.24, 4152.16], "text": " tout \u00e0 l'heure de parcours d'excellence et c'est vrai j'avais ce profil de premier de la classe"}, {"timestamp": [4152.16, 4159.36], "text": " et puis j'ai int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9cole normale sup\u00e9rieure, formation \u00f4 combien exigeante et excellente,"}, {"timestamp": [4159.36, 4167.96], "text": " n'emp\u00eache que il \u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 juste pas question de m\u00e9dailles filles et puis m\u00eame j'\u00e9tais pas le plus brillant"}, {"timestamp": [4168.88, 4171.76], "text": " on savait tous dans ma promotion que"}, {"timestamp": [4172.0, 4176.48], "text": " s'il y avait quelqu'un parmi nous qui aurait une m\u00e9daille fille \u00e7a serait un tel, un de nos camarades, il \u00e9tait"}, {"timestamp": [4176.76, 4182.24], "text": " tellement meilleur que nous, tellement plus plus profond, plus rapide et tout ce qu'on veut et c'\u00e9tait m\u00eame"}, {"timestamp": [4182.64, 4186.0], "text": " pour moi c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait juste de l'impossible,"}, {"timestamp": [4186.0, 4188.0], "text": " je dis bien de l'impossible."}, {"timestamp": [4188.0, 4192.0], "text": " Et d'ailleurs, je parlais tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'association des \u00e9l\u00e8ves,"}, {"timestamp": [4192.0, 4196.0], "text": " c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 je pensais, o\u00f9 je me demandais vraiment si j'allais continuer en sciences"}, {"timestamp": [4196.0, 4200.0], "text": " ou si j'allais pas me lancer dans une carri\u00e8re dans l'administration ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4200.0, 4209.68], "text": " Et c'est mes enseignants d'ailleurs qui m'ont rattrap\u00e9 par le col en disant \u00ab on a quelque chose, un poste int\u00e9ressant pour vous, etc. Relancez-vous dans votre th\u00e8se, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [4209.68, 4216.68], "text": " Mon directeur de th\u00e8se, Pierre Williams, un brillantissime, lui-m\u00eame avait re\u00e7u la Mediaphiles en 1994,"}, {"timestamp": [4216.68, 4220.8], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec lui,"}, {"timestamp": [4220.8, 4226.96], "text": " et je voyais bien son fonctionnement, ce cerveau extraordinairement rapide, extraordinairement"}, {"timestamp": [4226.96, 4231.84], "text": " brillant et je voyais bien \u00e0 quel point sur certains sujets il y avait naturellement si je"}, {"timestamp": [4231.84, 4236.0], "text": " puis dire une fa\u00e7on d'aller au probl\u00e8me qui \u00e9tait plus puissante, plus en rapidit\u00e9 et je voyais"}, {"timestamp": [4236.0, 4248.22], "text": " travailler je me disais bon je ne suis pas dans cette ligue, un m\u00e9daille fil c'est juste pas pour moi. Et il m'a fallu des ann\u00e9es, une dizaine d'ann\u00e9es, avant que je comprenne"}, {"timestamp": [4248.22, 4256.34], "text": " que c'est pas juste la math\u00e9matiques pour r\u00e9ussir \u00e0 tout \u00e7a, c'est pas juste l'abriance,"}, {"timestamp": [4256.34, 4262.02], "text": " la force, la puissance, mais c'est aussi toutes sortes de choses qui sont beaucoup plus difficiles"}, {"timestamp": [4262.02, 4269.12], "text": " \u00e0 quantifier. Comment t'arrives \u00e0 travailler en \u00e9quipe et avec qui t'arrives \u00e0 recruter pour travailler avec toi ? Sur quel probl\u00e8me tu te"}, {"timestamp": [4269.12, 4275.96], "text": " mets ? Quel est le flair que tu vas travailler dans telle ou telle direction ? Et quelle chance ? Comment"}, {"timestamp": [4275.96, 4280.88], "text": " attirer la chance dans un certain sens et attirer au sens o\u00f9 \u00eatre dans des conditions o\u00f9 tu vas"}, {"timestamp": [4280.88, 4287.88], "text": " pouvoir faire rencontrer tout \u00e7a ? Et puis quelque chose que je saurais pas d\u00e9crire autrement qu'\u00eatre au bon endroit au bon moment et"}, {"timestamp": [4287.88, 4292.36], "text": " que j'ai eu la chance dans ma carri\u00e8re math\u00e9matique \u00e0 plusieurs reprises"}, {"timestamp": [4292.36, 4294.8], "text": " d'\u00eatre au bon endroit au bon moment."}, {"timestamp": [4294.8, 4298.8], "text": " Mais tu vas \u00e0 plein d'endroits \u00e0 plein de moments aussi, c'est quelque chose, tu en parles, j'y reviendrai."}, {"timestamp": [4298.8, 4300.8], "text": " Voil\u00e0, c'est vrai aussi."}, {"timestamp": [4300.8, 4305.16], "text": " J'y reviendrai apr\u00e8s, mais sur tout ce que tu viens de dire il y a"}, {"timestamp": [4305.16, 4308.0], "text": " deux points importants sur lesquels je voudrais rebondir."}, {"timestamp": [4308.0, 4313.48], "text": " Tu as parl\u00e9 de... alors j'ai pas not\u00e9 son nom pardon... ton directeur de th\u00e8se..."}, {"timestamp": [4313.48, 4318.08], "text": " Pierre Williams, dont le p\u00e8re \u00e9tait lui-m\u00eame un tr\u00e8s grand math\u00e9maticien"}, {"timestamp": [4318.08, 4321.64], "text": " fran\u00e7ais. Tu parlais de lui et de sa mani\u00e8re de"}, {"timestamp": [4321.64, 4325.2], "text": " fonctionner intellectuellement et tu le qualifies naturellement."}, {"timestamp": [4325.6, 4327.48], "text": " Et apr\u00e8s tu dis, je n'\u00e9tais pas dans cette ligue."}, {"timestamp": [4329.0, 4331.92], "text": " Et finalement, tu y es arriv\u00e9 dans cette ligue."}, {"timestamp": [4331.92, 4333.68], "text": " Alors peut-\u00eatre pas dans cette ligue de, je ne sais pas."}, {"timestamp": [4333.68, 4335.52], "text": " Pas de la m\u00eame fa\u00e7on, pas de la m\u00eame style."}, {"timestamp": [4335.56, 4339.76], "text": " Et d'ailleurs, on parle entre nous,"}, {"timestamp": [4339.76, 4342.0], "text": " entre math\u00e9maticiens, de style math\u00e9matique,"}, {"timestamp": [4342.0, 4343.64], "text": " un peu comme on parle des styles des peintres,"}, {"timestamp": [4343.64, 4344.84], "text": " des fa\u00e7ons de travailler et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4345.64, 4350.84], "text": " Et j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9, je consid\u00e9rais que mon style \u00e9tait une combinaison de"}, {"timestamp": [4351.36, 4355.08], "text": " quatre personnes que je vais appeler mes ma\u00eetres."}, {"timestamp": [4355.92, 4360.32], "text": " Donc Lyonse en est un, mais aussi Yann Brunier, qui \u00e9tait mon enseignant \u00e0 l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [4360.32, 4361.76], "text": " normale sup\u00e9rieure."}, {"timestamp": [4363.36, 4367.64], "text": " Michel Ledoux de Toulouse, un probabiliste qui m'a beaucoup"}, {"timestamp": [4367.64, 4372.9], "text": " influenc\u00e9, et l'am\u00e9ricain Eric Carlen. Et quelque part, je saurais dire, mais quand je vois le"}, {"timestamp": [4372.9, 4377.02], "text": " travail que j'ai fait en th\u00e8se, mes d\u00e9buts de recherche, mes travaux, je vois, je retrouve"}, {"timestamp": [4377.02, 4381.72], "text": " l'influence de ces quatre personnes dans ma fa\u00e7on de travailler math\u00e9matiquement et aussi dans le"}, {"timestamp": [4381.72, 4385.2], "text": " dans le style. Et puis apr\u00e8s, il y a ma propre \u00e9volution, mon propre d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [4385.2, 4390.1], "text": " Mais on a cette notion aussi d'h\u00e9ritage et de style qu'on se passe"}, {"timestamp": [4390.1, 4392.9], "text": " avec tous des fa\u00e7ons de travail diff\u00e9rents et des points forts et des"}, {"timestamp": [4392.9, 4394.4], "text": " points faibles qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [4394.5, 4395.8], "text": " Et tu as un c\u00f4t\u00e9 pirate."}, {"timestamp": [4398.2, 4399.1], "text": " C'est quelque chose que j'adore."}, {"timestamp": [4399.1, 4402.6], "text": " Nous, on essaie de d\u00e9finir comme le digital pirate chez Cosa Bostra, mais"}, {"timestamp": [4402.6, 4404.9], "text": " je pense que tu as un c\u00f4t\u00e9 pirate, en tout cas dans l'expression, dans la"}, {"timestamp": [4404.9, 4408.64], "text": " mani\u00e8re d'\u00eatre, de t'habiller, des cheveux longs, la barbe,"}, {"timestamp": [4408.64, 4427.36], "text": " un certain nombre de choses, au moins en politique, mais m\u00eame en science je pense. Est-ce que ce c\u00f4t\u00e9 pirate il existe aussi dans ta mani\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir ? En tout cas, dans l'id\u00e9e de se dire, l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un, l\u00e0, il y a une bonne id\u00e9e, quelque chose qui me pla\u00eet,"}, {"timestamp": [4427.36, 4433.84], "text": " et je suis s\u00fbr qu'on peut le d\u00e9tourner, l'associer ou en faire quelque chose d'autre."}, {"timestamp": [4433.84, 4440.32], "text": " Oui, trouver la bonne opportunit\u00e9 qu'on va d\u00e9rober quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4440.32, 4444.36], "text": " Je vais te raconter une autre de ces anecdotes."}, {"timestamp": [4444.32, 4452.08], "text": " Je vais te raconter une autre de ces anecdotes. \u00c0 un moment au sortir de ma th\u00e8se, vers la fin de ma th\u00e8se, je me retrouvais en train"}, {"timestamp": [4452.08, 4461.32], "text": " d'\u00e9couter un expos\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 son nom tout \u00e0 l'heure, F\u00e9lix Otto, jeune"}, {"timestamp": [4461.32, 4463.04], "text": " scientifique allemand, tr\u00e8s brillant."}, {"timestamp": [4463.04, 4466.88], "text": " C'est ma conviction aussi acquise dans ma carri\u00e8re professionnelle que quand tu arrives \u00e0 faire l'alliance"}, {"timestamp": [4466.88, 4473.32], "text": " entre France et Allemagne, tu es invincible. Il y a quelque chose dans la"}, {"timestamp": [4473.32, 4476.92], "text": " force, dans la compl\u00e9mentarit\u00e9 extr\u00eamement forte et je l'ai v\u00e9cu"}, {"timestamp": [4476.92, 4479.84], "text": " en science aussi. En tout cas j'\u00e9coute cet expos\u00e9"}, {"timestamp": [4479.84, 4484.0], "text": " qui \u00e9tait original et je me dis l\u00e0 il y a quelque chose et puis je retravaille, j'\u00e9coute"}, {"timestamp": [4484.0, 4490.32], "text": " bien et quelques semaines plus tard je me retrouve en train de lire le cours de"}, {"timestamp": [4490.32, 4494.68], "text": " probabilit\u00e9 de Michel Ledoux que j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 en train de dire ah oui c'est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [4494.68, 4499.12], "text": " tr\u00e8s curieux comme je disais tout \u00e0 l'heure c'\u00e9tait pas sur mon sujet th\u00e8se c'\u00e9tait un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [4499.12, 4505.72], "text": " c'est le c\u00f4t\u00e9 la libert\u00e9, le refus des cases et tout \u00e7a. Et puis l\u00e0, je me dis tiens \u00e7a ressemble. Et l\u00e0, d'un coup,"}, {"timestamp": [4505.72, 4511.6], "text": " l'illumination me dit je suis s\u00fbr, je suis s\u00fbr que si on reprend les concepts que j'ai entendu"}, {"timestamp": [4511.6, 4517.16], "text": " dans l'expos\u00e9 de Otto il y a quelques semaines, on peut arriver \u00e0 faire une nouvelle approche,"}, {"timestamp": [4517.16, 4520.6], "text": " une nouvelle d\u00e9monstration de ce que je suis en train de lire dans le cours de Michel Ledoux."}, {"timestamp": [4520.6, 4526.0], "text": " En une journ\u00e9e, j'avais ce lien, puis on a \u00e9crit l'article avec"}, {"timestamp": [4526.0, 4530.72], "text": " Otto ensemble, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un de mes articles les plus rapides \u00e0 \u00e9crire et les plus cit\u00e9s"}, {"timestamp": [4530.72, 4535.0], "text": " de tous. C'\u00e9tait pas que j'avais su\u00e9 sang et eau et tout \u00e7a, c'\u00e9tait que j'avais"}, {"timestamp": [4535.0, 4539.2], "text": " \u00e9crit... Ah, un petit c\u00f4t\u00e9 pirate. \u00c7a, on prend, on l'am\u00e8ne l\u00e0, et puis on les"}, {"timestamp": [4539.2, 4541.08], "text": " met ensemble et \u00e7a y est."}, {"timestamp": [4541.08, 4551.52], "text": " Et \u00e7a, c'est vraiment quelque chose que je voulais aborder aussi avec toi, ces conventions, ces grandes rencontres, tu parles dans ton"}, {"timestamp": [4551.52, 4556.96], "text": " livre du TED Vancouver par exemple, et auquel tu es all\u00e9 alors que tu"}, {"timestamp": [4556.96, 4561.04], "text": " commen\u00e7ais \u00e0 t'engager dans la course \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale."}, {"timestamp": [4561.04, 4570.44], "text": " Donc tu aurais d\u00fb annuler \u00e7a en fait, enfin entre guillemets. Oui \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 en tout cas un engagement politique naturel, \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre \u00e7a."}, {"timestamp": [4570.44, 4577.16], "text": " Je me suis retrouv\u00e9 effectivement \u00e0 utiliser le d\u00e9calage horaire pour pr\u00e9parer depuis Vancouver"}, {"timestamp": [4577.16, 4583.32], "text": " chaque matin entre 3 et 7 heures du matin avec des coups de fil en France, pr\u00e9parer le d\u00e9but de"}, {"timestamp": [4583.32, 4585.4], "text": " ma campagne l\u00e9gislative pour Rock'n Roll."}, {"timestamp": [4585.4, 4588.3], "text": " Tu vois, l\u00e0-dessus \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse inspiration pour moi sur plusieurs niveaux,"}, {"timestamp": [4588.3, 4593.56], "text": " ce que tu dis l\u00e0, mais aussi et surtout je dirais, j'ai la chance d'\u00eatre invit\u00e9"}, {"timestamp": [4593.56, 4598.96], "text": " \u00e0 pas mal de conf\u00e9rences ou des choses comme \u00e7a, pas autant que toi, et souvent"}, {"timestamp": [4598.96, 4603.04], "text": " en fait je me retrouve pris dans ces conf\u00e9rences \u00e0 avoir un appel, un coup de"}, {"timestamp": [4603.04, 4606.84], "text": " fil, un sms, un machin, et puis je me mets sur mon t\u00e9l\u00e9phone puis je r\u00e9ponds \u00e0 trois mails puis en fait"}, {"timestamp": [4606.84, 4608.8], "text": " je suis plus du tout attentif puis je me dis mais qu'est ce que je fous l\u00e0 en"}, {"timestamp": [4608.8, 4613.48], "text": " fait puisque finalement je pourrais faire la m\u00eame chose au bureau ou je vais"}, {"timestamp": [4613.48, 4617.0], "text": " sortir de la pi\u00e8ce etc et tu parles de l'importance d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4617.0, 4621.92], "text": " attentif, d'\u00e9couter et d'\u00eatre l\u00e0 mais \u00e7a c'est... mais ce que tu dis l\u00e0 c'est"}, {"timestamp": [4621.92, 4627.44], "text": " quelque chose aussi pourquoi je... c'est des trucs sur lesquels moi-m\u00eame, je dois me discipliner aussi."}, {"timestamp": [4627.44, 4629.88], "text": " Et c'est tellement facile de se retrouver..."}, {"timestamp": [4629.88, 4631.56], "text": " Oui, on consulte son t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [4631.56, 4632.4], "text": " Ah tiens, un petit truc."}, {"timestamp": [4632.4, 4633.88], "text": " Ah oui, je vais r\u00e9pondre tout de suite."}, {"timestamp": [4633.88, 4634.96], "text": " Ah tiens, il y a \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [4634.96, 4642.08], "text": " Et de fil en aiguille, tu perds compl\u00e8tement le fil et l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre l\u00e0 et de se concentrer."}, {"timestamp": [4642.08, 4647.0], "text": " Comme on sait bien, comme on le voit bien, la communication instantan\u00e9e"}, {"timestamp": [4647.68, 4654.76], "text": " nous a apport\u00e9 en m\u00eame temps beaucoup d'incompr\u00e9hension et beaucoup de tension. Et je le sens dans le monde politique"}, {"timestamp": [4656.44, 4658.88], "text": " bien plus que dans mes vies pr\u00e9c\u00e9dentes,"}, {"timestamp": [4659.6, 4661.4], "text": " dans ce monde o\u00f9 des fois,"}, {"timestamp": [4661.4, 4664.94], "text": " tu as une nouvelle qui arrive et trois minutes chrono plus tard,"}, {"timestamp": [4665.32, 4670.8], "text": " dans ce monde o\u00f9 des fois, tu as une nouvelle qui arrive et trois minutes chrono plus tard, tous les acteurs politiques sont au courant, tu re\u00e7ois un coup de fil d'un journaliste,"}, {"timestamp": [4670.8, 4674.72], "text": " tu re\u00e7ois ceci, tu re\u00e7ois cela et c'est tellement dur de se concentrer."}, {"timestamp": [4674.72, 4675.92], "text": " Et c'est une discipline."}, {"timestamp": [4675.92, 4683.92], "text": " Et je pense que c'est un enjeu encore plus important pour nos jeunes, pour s'habituer"}, {"timestamp": [4683.92, 4686.1], "text": " \u00e0 ne pas se laisser d\u00e9concentrer par ce"}, {"timestamp": [4686.1, 4692.3], "text": " flot de communication permanente qui fragmente, qui morcelle l'\u00e9conomie de l'attention."}, {"timestamp": [4692.3, 4695.94], "text": " Dans cette conf\u00e9rence telle, je me souviens de quelqu'un qui nous a expos\u00e9 justement"}, {"timestamp": [4695.94, 4702.5], "text": " sur l'\u00e9conomie de l'attention et comment certaines des grandes entreprises, en tout"}, {"timestamp": [4702.5, 4708.76], "text": " cas les Netflix, les Facebook et d'autres, se demandent comment capter l'attention de nos auditeurs et comme c'est une"}, {"timestamp": [4708.76, 4713.32], "text": " ressource rare et comment petit \u00e0 petit notre temps d'attention diminue,"}, {"timestamp": [4713.32, 4717.88], "text": " comment on manche notre temps de sommeil qui passe dans ce temps de"}, {"timestamp": [4717.88, 4722.56], "text": " communication et on a un gros gros enjeu de discipline \u00e0 se faire l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4722.56, 4726.8], "text": " Parmi les r\u00e9f\u00e9rences, les bons vieux"}, {"timestamp": [4726.8, 4732.32], "text": " classiques, il est toujours bon de rappeler l\u00e0-dessus, nous avons Socrate."}, {"timestamp": [4732.32, 4738.72], "text": " Tu sais que Socrate \u00e9tait tr\u00e8s sceptique sur les bienfaits de"}, {"timestamp": [4738.72, 4742.56], "text": " l'\u00e9criture. L'\u00e9criture date bien avant Socrate bien s\u00fbr, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [4742.56, 4749.86], "text": " au moment de Socrate que l'\u00e9criture arrive et commence \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser dans les usages un peu partout. M\u00eame si Socrate"}, {"timestamp": [4749.86, 4758.06], "text": " lui-m\u00eame n'a rien \u00e9crit, les disciples, en tout cas Platon a \u00e9crit tant et plus et il y a cette"}, {"timestamp": [4758.06, 4762.68], "text": " transition entre entre Socrate, Platon et Aristote de quelque chose qui est enti\u00e8rement oral \u00e0"}, {"timestamp": [4762.68, 4769.0], "text": " quelque chose qui devient extr\u00eamement bas\u00e9 sur l'\u00e9crit. Socrate met en garde contre l'\u00e9crit en disant \u00e7a va apporter de l'incompr\u00e9hension"}, {"timestamp": [4769.0, 4775.0], "text": " parce que les messages vont se retrouver hors contexte et apporteront \u00e0 des malentendus alors"}, {"timestamp": [4775.0, 4779.44], "text": " que quand on est dans la parole on a toujours l'expression qui est adapt\u00e9e \u00e0 l'interlocuteur."}, {"timestamp": [4779.44, 4786.2], "text": " Il dit \u00e7a va diminuer la m\u00e9moire parce qu'on va plus conna\u00eetre les choses par c\u0153ur,"}, {"timestamp": [4786.2, 4788.92], "text": " mais se reposer sur l'ext\u00e9rieur, l'\u00e9crit."}, {"timestamp": [4788.92, 4794.24], "text": " Et puis il dit aussi que \u00e7a va nous d\u00e9tourner de l'objectif fondamental d'apprendre les"}, {"timestamp": [4794.24, 4795.4], "text": " choses par nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [4795.4, 4799.04], "text": " On fera confiance aux autres et on oubliera \u00e7a."}, {"timestamp": [4799.04, 4807.64], "text": " Et je pense que ce sont des remarques, des mises en garde qu'il faut toujours m\u00e9diter aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4807.64, 4812.2], "text": " \u00e0 notre \u00e9poque o\u00f9 la nouvelle disruption elle vient du num\u00e9rique plut\u00f4t que de l'\u00e9criture."}, {"timestamp": [4812.2, 4814.96], "text": " Il ne s'agit pas de revenir sur le num\u00e9rique de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il ne s'agit pas de revenir"}, {"timestamp": [4814.96, 4819.64], "text": " sur l'\u00e9criture, c'est acquis, c'est comme \u00e7a et il y a tellement de choses qu'on fait avec,"}, {"timestamp": [4819.64, 4825.84], "text": " mais il faut avoir en t\u00eate ces mises en garde et toujours se demander comment j'apprends"}, {"timestamp": [4825.84, 4829.6], "text": " les choses par moi-m\u00eame, avec qui je discute, et c'est quelque chose que j'ai d\u00e9couvert"}, {"timestamp": [4829.6, 4830.6], "text": " aussi en politique."}, {"timestamp": [4830.6, 4834.76], "text": " On a beau \u00eatre \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, des messages instantan\u00e9s globaux partout,"}, {"timestamp": [4834.76, 4837.96], "text": " c'est tellement important de parler et d'\u00eatre en pr\u00e9sence."}, {"timestamp": [4837.96, 4846.56], "text": " Et si t'y es pas d'humeur \u00e0 aller sur les march\u00e9s, dans les manifestations, serrer la"}, {"timestamp": [4846.56, 4849.48], "text": " main \u00e0 tout le monde, parler \u00e0 tout le monde, prendre du temps pour discuter"}, {"timestamp": [4849.48, 4854.16], "text": " avec un inconnu qui t'aborde dans la rue, ne fais pas de politique. C'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4854.16, 4859.32], "text": " tr\u00e8s important. C'est passionnant ce sujet moi de l'\u00e9conomie de l'attention"}, {"timestamp": [4859.32, 4863.2], "text": " me fascine. Parfois j'ai l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s fort et des gens me disent"}, {"timestamp": [4863.2, 4866.32], "text": " t'es vraiment tr\u00e8s bien organis\u00e9. Quand moi j'y pense moi-m\u00eame je me dis"}, {"timestamp": [4866.32, 4873.24], "text": " mais je suis vraiment une buse et je trouve que l\u00e0-dessus on a"}, {"timestamp": [4873.24, 4876.48], "text": " encore beaucoup d'exp\u00e9rimentations \u00e0 faire puisque tout \u00e7a est nouveau les"}, {"timestamp": [4876.48, 4880.64], "text": " notifications sur smartphone, le nombre d'emails qui grossit, les cha\u00eenes de"}, {"timestamp": [4880.64, 4884.28], "text": " choses, les t\u00e9l\u00e9grammes, les sms, les diff\u00e9rents canaux c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4884.28, 4885.08], "text": " compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer."}, {"timestamp": [4885.08, 4887.0], "text": " Et \u00e7a apporte des nouvelles possibilit\u00e9s aussi."}, {"timestamp": [4887.0, 4892.4], "text": " D\u00e9put\u00e9 en 2019, c'est pas la m\u00eame chose m\u00eame que d\u00e9put\u00e9 en 2009."}, {"timestamp": [4892.4, 4898.44], "text": " Et dans les organisations qu'on peut monter, dans la fa\u00e7on dont on peut g\u00e9rer le groupe de travail,"}, {"timestamp": [4898.44, 4901.24], "text": " le traitement de l'information, il y a plein de possibilit\u00e9s qui sont passionnantes."}, {"timestamp": [4901.24, 4905.48], "text": " Et le podcast comme l'\u00e9crit avant pour Socrate ou comme te permet aussi de"}, {"timestamp": [4905.48, 4910.44], "text": " potentiellement apprendre par toi m\u00eame tout en profitant de l'exp\u00e9rience d'autres et \u00e7a je"}, {"timestamp": [4910.44, 4915.04], "text": " trouve \u00e7a aussi passionnant parce que se dire tiens je vais pouvoir \u00e9couter comment lui a fait"}, {"timestamp": [4915.04, 4921.04], "text": " \u00e7a, confronter avec la r\u00e9alit\u00e9 d'un autre peut-\u00eatre d'ailleurs, d'une autre c'est int\u00e9ressant. Mais"}, {"timestamp": [4921.04, 4925.96], "text": " pour revenir alors du coup \u00e0 toi ton ton organisation dans tout \u00e7a, parce que"}, {"timestamp": [4925.96, 4930.74], "text": " tu parles de, et je voudrais y venir aussi apr\u00e8s, mais de cette mission"}, {"timestamp": [4930.74, 4934.66], "text": " parlementaire que tu as fait sur l'intelligence artificielle, et tu"}, {"timestamp": [4934.66, 4937.92], "text": " expliques qu'au bout de quelques mois on te dit, ah bah tiens, il y a une autre mission"}, {"timestamp": [4937.92, 4943.08], "text": " parlementaire sur l'\u00e9ducation, donc on t'interroge sur la partie plus math\u00e9matique,"}, {"timestamp": [4943.08, 4945.0], "text": " et l\u00e0 tu te dis, j'apprends qu'on peut \u00eatre sur deux missions parlementaires en m\u00eame temps, sachant que tu as d' plus math\u00e9matique et l\u00e0 tu dis j'apprends"}, {"timestamp": [4945.0, 4947.4], "text": " qu'on peut \u00eatre sur deux missions parlementaires en m\u00eame temps, sachant que"}, {"timestamp": [4947.4, 4950.36], "text": " tu as d'autres obligations \u00e0 ce moment l\u00e0. Alors d'apr\u00e8s ce que tu expliques"}, {"timestamp": [4950.36, 4952.68], "text": " quand tu es sur une... on dit bien une mission parlementaire c'est le terme ?"}, {"timestamp": [4952.68, 4956.32], "text": " Oui alors une mission parlementaire qui est bien encadr\u00e9e pendant laquelle"}, {"timestamp": [4956.32, 4961.32], "text": " pendant la dur\u00e9e de la mission tu es d\u00e9charg\u00e9 de tes"}, {"timestamp": [4961.32, 4964.52], "text": " obligations parlementaires au sens strict. Mais tu as quand m\u00eame plein d'autres choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4964.52, 4968.52], "text": " On a toujours plein de choses \u00e0 faire et ce qui est tr\u00e8s important, l\u00e0 aussi on y revient,"}, {"timestamp": [4968.52, 4970.72], "text": " c'est l'organisation. Et qui dit organisation ?"}, {"timestamp": [4970.72, 4976.12], "text": " Alors il y a soi-m\u00eame et tout \u00e7a, mais je voudrais insister encore sur l'organisation humaine."}, {"timestamp": [4976.12, 4981.96], "text": " Si j'avais pas eu pendant ces temps de mission mon \u00e9quipe parlementaire,"}, {"timestamp": [4981.96, 4986.74], "text": " mais aussi l'\u00e9quipe de la mission intelligence artificielle, mais aussi l'\u00e9quipe de la mission"}, {"timestamp": [4986.74, 4989.96], "text": " en sorcellement math\u00e9matique, avec \u00e0 chaque fois des personnes de confiance"}, {"timestamp": [4989.96, 4993.04], "text": " qui font la coordination, qui font l'animation, et une personne dans mon"}, {"timestamp": [4993.04, 4996.72], "text": " \u00e9quipe qui coordonne les coordinateurs, et une personne sur qui je peux me"}, {"timestamp": [4996.72, 5000.0], "text": " reposer enti\u00e8rement pour mettre tout mon emploi du temps et tout \u00e7a, \u00e7a aurait"}, {"timestamp": [5000.0, 5001.8], "text": " foir\u00e9 si tu me permets."}, {"timestamp": [5001.8, 5004.52], "text": " C'est s\u00fbr et puis tu le dis, des gens de... alors je"}, {"timestamp": [5004.52, 5009.8], "text": " cherche si je retrouve ce... mais des gens de first league quoi, tu vas chercher \u00e0"}, {"timestamp": [5009.8, 5014.16], "text": " chaque fois du top management. Alors il faut du... voil\u00e0 alors je pense qu'il faut de tout mais effectivement..."}, {"timestamp": [5014.16, 5020.16], "text": " First class hires first class, second class hires third class."}, {"timestamp": [5020.16, 5028.44], "text": " Les gens qui sont... qui sentent en deuxi\u00e8me ligue, ils se disent si je recrute tel qui est"}, {"timestamp": [5028.44, 5033.52], "text": " trop brillant il risque de me passer devant mais \u00e7a c'est la mauvaise, le mauvais calcul. Si tu"}, {"timestamp": [5033.52, 5038.0], "text": " penses que t'es vraiment, si t'as confiance en toi et tout \u00e7a, tu recrutes les meilleurs sans crainte"}, {"timestamp": [5038.0, 5041.84], "text": " qu'ils te fassent de l'ombre. Et c'\u00e9tait important par exemple dans la mission intelligence artificielle"}, {"timestamp": [5041.84, 5045.34], "text": " que en scientifique expert, au lieu de recruter"}, {"timestamp": [5045.34, 5050.08], "text": " comme \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 souvent le cas un jeune un th\u00e9sard pour m'accompagner tout"}, {"timestamp": [5050.08, 5053.32], "text": " \u00e7a j'ai recrut\u00e9 un grand expert connaissant bien mieux l'intelligence"}, {"timestamp": [5053.32, 5058.56], "text": " artificielle que moi sans la moindre crainte qu'il me fasse de l'ombre et on"}, {"timestamp": [5058.56, 5062.68], "text": " a fait un super boulot ensemble on est encore on est encore tr\u00e8s li\u00e9s et puis"}, {"timestamp": [5062.68, 5068.34], "text": " apr\u00e8s il faut en m\u00eame temps il faut chercher de l'excellence et en m\u00eame temps il faut pas voir que de l'excellence"}, {"timestamp": [5068.34, 5071.6], "text": " d'abord parce que \u00e7a veut rien dire, parce qu'il te faut une \u00e9quipe vari\u00e9e sans"}, {"timestamp": [5071.6, 5074.56], "text": " quoi tu vas dans le mur. Sur l'intelligence artificielle c'est"}, {"timestamp": [5074.56, 5079.12], "text": " important que j'ai en gros une moiti\u00e9 d'experts en sciences exactes et une"}, {"timestamp": [5079.12, 5083.64], "text": " moiti\u00e9 d'experts en sciences humaines. Il te faut de la diversit\u00e9 d'origine, il"}, {"timestamp": [5083.64, 5087.96], "text": " te faut des hommes et des femmes et c'est vrai sur tous les projets."}, {"timestamp": [5087.96, 5091.46], "text": " Il faut des tables rondes avec des citoyens lambda."}, {"timestamp": [5091.46, 5095.72], "text": " Il te faut des tables rondes absolument et il te faut des citoyens lambda, il te faut..."}, {"timestamp": [5095.72, 5099.08], "text": " j'aime bien l'id\u00e9e que dans toute organisation c'est bien si on peut"}, {"timestamp": [5099.08, 5101.2], "text": " ajouter une part de personnes tir\u00e9es au sort."}, {"timestamp": [5101.2, 5110.24], "text": " Il te faut des jeunes et des moins jeunes et je dirais m\u00eame un peu par principe quand"}, {"timestamp": [5110.24, 5115.12], "text": " je regarde l'organisation, toutes les personnes qui sur ces derniers mois ont travaill\u00e9 avec moi sur"}, {"timestamp": [5115.12, 5120.32], "text": " les questions parisiennes et tout, experts de ceci, experts de cela et puis volontaires pour ceci,"}, {"timestamp": [5120.32, 5128.76], "text": " volontaires pour cela et puis quels origines, quels regards, quel parcours et puis dans les discussions aussi, \u00e7a c'est l'organisation interne et par"}, {"timestamp": [5128.76, 5132.72], "text": " rapport \u00e0 l'ext\u00e9rieur, tr\u00e8s important pour moi d'aller voir les gens vraiment"}, {"timestamp": [5132.72, 5136.56], "text": " avec des histoires diff\u00e9rentes. Si je viens sur l'organisation interne,"}, {"timestamp": [5136.56, 5140.52], "text": " juste, je sais pas, est-ce que tu peux couper ta semaine du lundi au vendredi"}, {"timestamp": [5140.52, 5144.84], "text": " et le week-end, est-ce que c'est diff\u00e9rent, est-ce que tu te l\u00e8ves \u00e0 6h et de 6 \u00e0 8h"}, {"timestamp": [5144.84, 5145.68], "text": " tu fais un truc, est-ce que tu as des le week-end, est-ce que c'est diff\u00e9rent ? Est-ce que tu te l\u00e8ves \u00e0 6h et de 6 \u00e0 8h, tu fais un truc ?"}, {"timestamp": [5145.68, 5147.52], "text": " Est-ce que tu as des routines tr\u00e8s particuli\u00e8res ?"}, {"timestamp": [5147.52, 5151.88], "text": " Est-ce que les meetings se passent en 20 minutes, pas une de plus ?"}, {"timestamp": [5151.88, 5152.72], "text": " Est-ce que vous \u00eates debout ?"}, {"timestamp": [5152.72, 5154.76], "text": " Est-ce que vous \u00eates \u00e0 tel endroit ou est-ce que c'est un joyeux bordel ?"}, {"timestamp": [5155.12, 5156.92], "text": " C'est un joyeux bordel, si tu veux."}, {"timestamp": [5157.6, 5161.8], "text": " Tr\u00e8s organis\u00e9 au sens o\u00f9 il y a \u00e0 chaque fois quelqu'un dans mon \u00e9quipe"}, {"timestamp": [5161.8, 5164.32], "text": " qui v\u00e9rifie que tout passe."}, {"timestamp": [5164.32, 5169.32], "text": " Il y a un calendrier multicolore avec le"}, {"timestamp": [5169.32, 5174.68], "text": " code couleur en fonction des activit\u00e9s, avec aussi les transports, temps de transport, tel transport"}, {"timestamp": [5174.68, 5179.28], "text": " il sera en m\u00e9tro, tel transport il sera en taxi, tel transport il sera \u00e0 pied, tout \u00e7a. Donc une"}, {"timestamp": [5179.28, 5188.32], "text": " grande, grande rigueur mais c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9 et parfois il y a les rendez-vous qui vont \u00eatre"}, {"timestamp": [5188.32, 5194.76], "text": " pr\u00e9par\u00e9s aussi tr\u00e8s en amont. Par exemple il y a quelques jours j'avais un d\u00e9jeuner avec Pierre-Yves"}, {"timestamp": [5194.76, 5201.0], "text": " Bournazel, quelqu'un que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment et avec qui on a parl\u00e9 c'est quoi le grand sujet"}, {"timestamp": [5201.0, 5206.12], "text": " parisien pour toi par rapport \u00e0 ton les sujets de fond, par rapport \u00e0 ton \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [5206.12, 5213.2], "text": " par rapport \u00e0 tes proches, etc. Et c'\u00e9tait un rendez-vous, c'\u00e9tait un rendez-vous important."}, {"timestamp": [5213.2, 5218.72], "text": " On l'a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 fond avec mon \u00e9quipe en disant voil\u00e0, tous les sujets qui peuvent l'int\u00e9resser,"}, {"timestamp": [5218.72, 5230.2], "text": " tout ce qui est \u00e7a, on a eu une vraie r\u00e9union de pr\u00e9paration du rendez-vous et o\u00f9 avant apr\u00e8s on lisait les choses. Donc on a et \u00e0 chaque fois je dirais les personnes qu'on rencontre sont vari\u00e9es,"}, {"timestamp": [5230.2, 5236.2], "text": " les formats sont vari\u00e9s, les horaires sont vari\u00e9s. \u00c7a m'est arriv\u00e9 de donner des rendez-vous \u00e0 6h30"}, {"timestamp": [5236.2, 5241.96], "text": " du matin, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de donner des rendez-vous \u00e0 23h le soir, des fois c'est le week-end,"}, {"timestamp": [5241.96, 5247.84], "text": " des fois c'est la semaine et tout \u00e7a. Mais dans cette diversit\u00e9 il y a quand m\u00eame une grande rigueur au sens o\u00f9 \u00e0 chaque"}, {"timestamp": [5247.84, 5250.8], "text": " fois c'est quoi le grand format, c'est quoi nos contraintes, c'est quoi nos"}, {"timestamp": [5250.8, 5255.8], "text": " urgences, les temps de repos aussi parfois. Attention, l\u00e0 il faut se m\u00e9nager, deux heures de repos dans la"}, {"timestamp": [5255.8, 5258.6], "text": " journ\u00e9e parce qu'apr\u00e8s il va falloir \u00eatre en forme pour ceci, pour cela. Je suis un"}, {"timestamp": [5258.6, 5263.5], "text": " fan des micro-siestes de milieu de journ\u00e9e. Que tu fais o\u00f9 ? Que je fais"}, {"timestamp": [5263.5, 5268.0], "text": " n'importe o\u00f9. \u00c7a peut \u00eatre par"}, {"timestamp": [5268.0, 5270.16], "text": " terre dans un bureau s'il y a besoin,"}, {"timestamp": [5270.16, 5271.16], "text": " n'importe o\u00f9."}, {"timestamp": [5271.92, 5274.32], "text": " \u00c7a va \u00eatre entre 10 et 12 minutes"}, {"timestamp": [5274.72, 5275.72], "text": " spontan\u00e9ment, je dirais."}, {"timestamp": [5276.28, 5278.52], "text": " Et on se r\u00e9veille"}, {"timestamp": [5278.52, 5280.72], "text": " \u00e0 un autre homme, si je puis dire."}, {"timestamp": [5283.24, 5284.24], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5288.88, 5292.72], "text": " Dans toute cette organisation tu arrives \u00e0 te poser, l\u00e0 on parlait de vacances par exemple r\u00e9cemment, tu arrives \u00e0 faire un"}, {"timestamp": [5292.72, 5297.48], "text": " break r\u00e9el ou...? Il y en a un peu, l\u00e0 j'en ai fait un qui \u00e9tait un break"}, {"timestamp": [5297.48, 5304.56], "text": " r\u00e9el oui, mais j'avais pas super bonne mine l\u00e0 avant les vacances, fin juillet"}, {"timestamp": [5304.56, 5306.84], "text": " d\u00e9but ao\u00fbt, l\u00e0 j'en sentais que j'avais vraiment"}, {"timestamp": [5306.84, 5312.84], "text": " besoin. Tr\u00e8s important le break, tr\u00e8s tr\u00e8s important. J'aime beaucoup marcher, c'est mon"}, {"timestamp": [5312.84, 5328.62], "text": " activit\u00e9 de vacances favorites, la randonn\u00e9e. Tu me parlais tout \u00e0 l'heure de ton admiration pour la Corse et je me souviens tr\u00e8s bien du GR20 fait en"}, {"timestamp": [5328.62, 5337.56], "text": " famille il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a fait partie des choses que j'appr\u00e9cie et qui permettent \u00e0 la"}, {"timestamp": [5337.56, 5347.1], "text": " fois... tu vois, c'est un break, c'est du repos mais pas au sens o\u00f9 on fait juste rien, on se retrouve quand m\u00eame avec un"}, {"timestamp": [5347.1, 5352.36], "text": " objectif chaque jour, c'est ah oui, encore combien de kilom\u00e8tres, encore combien de d\u00e9nivel\u00e9, encore"}, {"timestamp": [5352.36, 5357.94], "text": " ceci, encore cela, \u00e7a y est on y arrive, on fait travailler la m\u00e9canique, on fait travailler la"}, {"timestamp": [5357.94, 5362.48], "text": " machine, il y a bien s\u00fbr ce c\u00f4t\u00e9 exploration, d\u00e9couverte, je crois que c'est tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [5362.48, 5367.44], "text": " d'avoir la machine toujours en activit\u00e9, ce qui est important c'est tr\u00e8s important d'avoir la machine toujours en activit\u00e9."}, {"timestamp": [5367.44, 5370.08], "text": " Ce qui est important, c'est de changer d'horizon, de faire le break."}, {"timestamp": [5370.08, 5376.32], "text": " Tu \u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9 parce que tu \u00e9tais tendu ou tu planchais sur un probl\u00e8me particulier."}, {"timestamp": [5376.32, 5390.32], "text": " Maintenant, tu vas passer \u00e0 un autre probl\u00e8me, d'une nature compl\u00e8tement diff\u00e9rente et qui sera plus physique et qui sera dans un cadre diff\u00e9rent et c'est \u00e7a qui va faire la remise \u00e0 z\u00e9ro, la d\u00e9tente, la sortie."}, {"timestamp": [5390.32, 5394.08], "text": " Et tu arrives donc \u00e0 retrouver ta famille \u00e0 certains moments ?"}, {"timestamp": [5394.08, 5401.08], "text": " C'est pas assez, j'en suis conscient et bon sang, la politique est une activit\u00e9"}, {"timestamp": [5401.08, 5405.64], "text": " extr\u00eamement exigeante en termes de temps, mais oui, il y a ces moments de temps en temps."}, {"timestamp": [5405.64, 5415.12], "text": " Et plus on en a et mieux c'est. Tr\u00e8s tr\u00e8s exigeant, et c'est \u00e7a aussi que j'ai compris, que j'ai exp\u00e9riment\u00e9,"}, {"timestamp": [5415.12, 5421.42], "text": " que je vois encore tout le temps, c'est tout le temps que tu passes en discussion. Et c'est pas"}, {"timestamp": [5421.42, 5427.64], "text": " les discussions o\u00f9 tu peux t'\u00e9changer, genre t'es dans un contexte scientifique,"}, {"timestamp": [5427.64, 5432.04], "text": " quelqu'un va te passer une \u00e9quation, une formule, te dire attention, c'est \u00e7a le truc important,"}, {"timestamp": [5432.04, 5436.36], "text": " je vais te raconter \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a un transfert qui est un peu carr\u00e9 si tu veux."}, {"timestamp": [5436.36, 5438.88], "text": " En politique, la discussion peut porter sur tout."}, {"timestamp": [5438.88, 5443.48], "text": " Il faut prendre le temps, en fonction de l'interlocuteur, quels sont ses points d'int\u00e9r\u00eat,"}, {"timestamp": [5443.48, 5447.72], "text": " qu'est-ce qu'il y a derri\u00e8re, c'est quoi le contact ?"}, {"timestamp": [5447.72, 5453.3], "text": " Et \u00e7a c'est un truc qui m'impressionne chez toi pour un matheux, pour reprendre Jean-Luc M\u00e9lenchon,"}, {"timestamp": [5453.3, 5456.08], "text": " pour le matheux de l'Assembl\u00e9e, c'est que..."}, {"timestamp": [5456.08, 5460.76], "text": " Un petit coucou au coll\u00e8gue Jean-Luc M\u00e9lenchon, s'il \u00e9coute ce podcast un jour."}, {"timestamp": [5460.76, 5467.32], "text": " Je lui souhaite. C'est que, de loin, alors tu vas me raconter \u00e7a peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [5467.32, 5473.36], "text": " ta perception, mais c'est li\u00e9 avec notre toute premi\u00e8re discussion tout \u00e0 l'heure sur ta timidit\u00e9,"}, {"timestamp": [5473.36, 5483.76], "text": " mais le mateux, le scientifique, souvent le small talk, passer du temps pour parler de choses qui"}, {"timestamp": [5483.76, 5488.76], "text": " sont pas... mais m\u00eame, je vois, moi je travaille avec des polytechniciens, je travaille avec des gens qui ont des"}, {"timestamp": [5488.76, 5494.12], "text": " parcours tr\u00e8s... bon une r\u00e9union c'est 12 minutes on doit arriver, on parle de \u00e7a"}, {"timestamp": [5494.12, 5497.76], "text": " \u00e7a et \u00e7a et puis on sort et puis tu vois les trucs relous o\u00f9 les choses... t'as"}, {"timestamp": [5497.76, 5502.32], "text": " pass\u00e9 un bon \u00e9t\u00e9, oui, bien, \u00e7a \u00e7a les saoule tu vois."}, {"timestamp": [5502.68, 5508.56], "text": " Toi j'ai l'impression que t'es non seulement capable de tenir ces choses-l\u00e0,"}, {"timestamp": [5508.56, 5512.4], "text": " parce que est-ce que c'est en dehors de ta zone de confort ? Est-ce que tu as d\u00fb te tordre pour"}, {"timestamp": [5512.4, 5515.0], "text": " faire \u00e7a ? Mais en plus, j'ai l'impression que t'as compris que \u00e7a te servait \u00e0 quelque chose."}, {"timestamp": [5515.0, 5521.08], "text": " Je rebondis l\u00e0-dessus avant m\u00eame parce que un type que j'admire \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [5521.08, 5524.24], "text": " qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment, qui s'appelle Xavier Gouillou-Beauchamp, qui \u00e9tait l'ancien patron"}, {"timestamp": [5524.24, 5526.72], "text": " de France T\u00e9l\u00e9visions, qui a \u00e9t\u00e9 actionnaire"}, {"timestamp": [5526.72, 5531.08], "text": " et patron de ma toute premi\u00e8re start-up, en l'occurrence on l'avait nomm\u00e9 pr\u00e9sident,"}, {"timestamp": [5531.08, 5537.24], "text": " j'\u00e9tais directeur g\u00e9n\u00e9ral, me disait en parlant souvent d'ing\u00e9nieurs, d'ing\u00e9nieurs"}, {"timestamp": [5537.24, 5542.16], "text": " et de matheux, disait la difficult\u00e9 qu'on les met \u00e0 certains postes sur certaines entreprises,"}, {"timestamp": [5542.16, 5546.44], "text": " c'est des clich\u00e9s, j'en suis conscient, mais lui aussi en \u00e9tait conscient, mais c'est qu'en fait ils ont"}, {"timestamp": [5546.44, 5550.52], "text": " l'impression de pouvoir tout r\u00e9soudre par des algorithmes, des \u00e9quations, des"}, {"timestamp": [5550.52, 5554.32], "text": " choses comme \u00e7a. Or c'est pas le cas. Or il y a plein de choses qui doivent se"}, {"timestamp": [5554.32, 5558.16], "text": " r\u00e9soudre par des paroles, par des \u00e9changes, par des compromis, par des"}, {"timestamp": [5558.16, 5560.56], "text": " choses qui sont pas logiques."}, {"timestamp": [5560.56, 5570.32], "text": " Il y a aussi des situations dans lesquelles il n'y a juste pas de solution, il faut attendre, trouver un moyen de maintenir le statu quo suffisamment longtemps."}, {"timestamp": [5570.32, 5575.28], "text": " C'est un truc qu'on a en science, il y a les trucs qui sont vrais, les trucs qui sont faux."}, {"timestamp": [5575.28, 5580.72], "text": " En politique et dans la vraie vie si je puis dire, des fois \u00e7a peut \u00eatre vrai et faux en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [5580.72, 5584.24], "text": " \u00e7a d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont on le raconte, \u00e7a d\u00e9pend du point de vue. C'est pas une question"}, {"timestamp": [5584.24, 5585.84], "text": " d'hypocrisie, c'est vraiment une question"}, {"timestamp": [5585.84, 5589.56], "text": " de regard diff\u00e9rent. Le faux peut gagner d'ailleurs m\u00eame en politique"}, {"timestamp": [5589.56, 5594.96], "text": " potentiellement. Oui et des fois un \u00e9chec est un"}, {"timestamp": [5594.96, 5603.12], "text": " succ\u00e8s et des fois tu perds une \u00e9tape mais \u00e7a te rend plus"}, {"timestamp": [5603.12, 5607.08], "text": " populaire et ainsi de suite. \u00c7a c'est pas quelque chose qui arrive dans le monde scientifique mais c'est quelque chose"}, {"timestamp": [5607.08, 5611.48], "text": " que j'ai v\u00e9cu dans le monde politique. Par exemple ?"}, {"timestamp": [5611.48, 5619.8], "text": " Par exemple, tr\u00e8s clairement, la fa\u00e7on dont j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 \u00e0 la"}, {"timestamp": [5619.8, 5628.88], "text": " commission d'investiture pour la ville de Paris \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. Sur le papier clairement j'ai"}, {"timestamp": [5628.88, 5633.36], "text": " perdu l'\u00e9tape puisque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. En pratique \u00e7a a fait monter ma"}, {"timestamp": [5633.36, 5637.72], "text": " popularit\u00e9, \u00e7a a fait \u00e7a pour diverses raisons et c'est pas le lieu ici je vais"}, {"timestamp": [5637.72, 5642.96], "text": " pas commencer l\u00e0 dedans mais \u00e7a a renforc\u00e9 mon image d'une fa\u00e7on que"}, {"timestamp": [5642.96, 5645.1], "text": " j'ai pu ressentir m\u00eame sur le terrain."}, {"timestamp": [5645.1, 5649.38], "text": " Parce que les conditions, parce que l'image, parce que le r\u00e9cit, parce que tout ce qui"}, {"timestamp": [5649.38, 5656.78], "text": " allait avec. Et des fois il y a cette grande diff\u00e9rence. Quand on va dire dans le monde"}, {"timestamp": [5656.78, 5662.06], "text": " scientifique, si ton th\u00e9or\u00e8me est faux, tu ne vas pas aller demander, tu ne vas pas trouver le r\u00e9cit"}, {"timestamp": [5662.06, 5665.5], "text": " ou le communicant ou quelque chose comme \u00e7a qui fait que \u00e7a va \u00eatre vrai."}, {"timestamp": [5665.5, 5672.2], "text": " Dans le monde politique, m\u00eame sans que tu fasses quoi que ce soit, des fois, une erreur est juste."}, {"timestamp": [5672.2, 5677.7], "text": " Ou un faux pas te rajoute des points, si je puis dire."}, {"timestamp": [5677.7, 5687.14], "text": " Et \u00e7a c'est quelque chose dont il faut avoir conscience vraie, dire quelque chose sur le small talk que tu \u00e9voques. Il y a cette chose importante. D'abord,"}, {"timestamp": [5687.14, 5693.62], "text": " tous les profils sont dans la nature, y compris chez les matheux. J'en ai connu des extraordinaires"}, {"timestamp": [5693.62, 5697.66], "text": " bavards et d'autres qui \u00e9taient incapables de parler m\u00eame de leur th\u00e9or\u00e8me \u00e0 eux en disant"}, {"timestamp": [5697.66, 5705.88], "text": " ouais il faut lire mon article et tout \u00e7a. Mais ce qu'on voit c'est que tr\u00e8s souvent dans la communication scientifique,"}, {"timestamp": [5710.72, 5711.4], "text": " tu parles un peu avec quelqu'un, m\u00eame en dix minutes,"}, {"timestamp": [5716.44, 5719.0], "text": " il va te donner des impressions, des d\u00e9tails, m\u00eame sur un article, qui t'aident \u00e0 comprendre de quoi il est question,"}, {"timestamp": [5719.52, 5721.08], "text": " et qui te guident."}, {"timestamp": [5721.08, 5724.0], "text": " Et \u00e7a va \u00eatre bas\u00e9 sur des choses tr\u00e8s floues \u00e9ventuellement."}, {"timestamp": [5724.76, 5728.0], "text": " \u00c7a peut \u00eatre bas\u00e9 sur des impressions, o\u00f9 il va te dire ce qui a \u00e9t\u00e9 difficile pour lui,"}, {"timestamp": [5728.0, 5732.68], "text": " o\u00f9 il va te dire comment il voit les choses, et c'est pas dans l'article, c'est une image et tout"}, {"timestamp": [5732.68, 5741.16], "text": " \u00e7a, et \u00e7a reste. \u00c7a peut prendre beaucoup de forme. Et il faut apprendre \u00e0 parler avec les"}, {"timestamp": [5741.16, 5747.76], "text": " uns, avec les autres, et je pense aussi de la m\u00eame fa\u00e7on que dans la vie, dans le monde de l'entreprise,"}, {"timestamp": [5747.96, 5753.56], "text": " \u00e0 la fois, tu as des profils qui ne sont juste pas loquaces du tout, du tout,"}, {"timestamp": [5753.76, 5755.56], "text": " et qui pourtant sont cl\u00e9s."}, {"timestamp": [5755.76, 5760.12], "text": " C'est ma conviction que la soci\u00e9t\u00e9, non seulement est plus noble"}, {"timestamp": [5760.32, 5770.96], "text": " quand elle arrive \u00e0 vaincre tout le monde, mais il trouve aussi plus d'efficacit\u00e9. Et aussi parce que des fois quelque chose qui est d\u00e9velopp\u00e9 dans un contexte va aller dans un autre"}, {"timestamp": [5770.96, 5775.44], "text": " parce que la personne qui est juste pas loucasse, elle est capable de r\u00e9soudre le probl\u00e8me et ainsi de suite."}, {"timestamp": [5775.44, 5782.36], "text": " Ce que j'ai pu observer dans ma communication, c'est que ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 est extraordinairement important."}, {"timestamp": [5782.36, 5790.16], "text": " Par exemple, dans le terme vivant, quand tu le diras, tu verras qu'il y a beaucoup de temps qui est pass\u00e9 \u00e0 parler de choses qui sont... bah juste pas des maths. Je"}, {"timestamp": [5790.16, 5796.4], "text": " parle de la musique que j'\u00e9coute, de temps en temps il y a une petite accroche. Par exemple une phrase"}, {"timestamp": [5796.4, 5799.72], "text": " qui est tir\u00e9e d'une chanson, je la mets en italique, je mets pas de welvian, disant ceux qui connaissent"}, {"timestamp": [5799.72, 5803.48], "text": " la chanson et voil\u00e0. Par exemple il y a une phrase d'une chanson de William Schiller, par exemple il y a"}, {"timestamp": [5803.48, 5810.08], "text": " un truc de Catherine Rib\u00e9rault, tout \u00e7a. Puis il y a des mentions, je parle dessin anim\u00e9, je dis \u00ab aujourd'hui avec les enfants on a regard\u00e9"}, {"timestamp": [5810.08, 5815.72], "text": " Lady Oscar etc. \u00bb ou \u00e0 un moment je mets le juron favori de Fant\u00f4mette, des trucs comme \u00e7a. Et puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [5815.72, 5820.56], "text": " \u00e7a met de l'ambiance, la couleur, la culture et puis apr\u00e8s on reparle \u00ab voil\u00e0 aujourd'hui mon"}, {"timestamp": [5820.56, 5829.84], "text": " \u00e9quation elle a plant\u00e9 etc. \u00bb et comme il y en a des lecteurs qui m'ont \u00e9crit en me disant ah j'avais du mal \u00e0 lire votre ouvrage et puis j'ai vu qu'on avait un go\u00fbt commun pour"}, {"timestamp": [5829.84, 5835.72], "text": " tel chanteur et vraiment \u00e7a m'a \u00e7a m'a permis d'aller plus loin et d'accompagner. Ouah, gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [5835.72, 5840.22], "text": " \u00e0 vous, j'ai d\u00e9couvert Arminia Thaum\u00e9, mais aussi j'ai d\u00e9couvert telle chanson et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5840.22, 5846.24], "text": " vraiment c'est passionnant, les zombies Nightwish ou qui sait quoi. Et je dirais \u00e7a,"}, {"timestamp": [5846.24, 5854.48], "text": " le lien tr\u00e8s souvent dans les soci\u00e9t\u00e9s humaines, c'est les \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est la culture, c'est le"}, {"timestamp": [5854.48, 5860.16], "text": " petit d\u00e9tail qui convainc l'interlocuteur qu'on a un int\u00e9r\u00eat commun et que c'est un int\u00e9r\u00eat commun"}, {"timestamp": [5860.16, 5865.24], "text": " que vous avez vraiment et qui vous permet ensuite de travailler ensemble. Et je crois,"}, {"timestamp": [5865.24, 5870.12], "text": " quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fondamental pour moi dans ma vie scientifique, mais qui l'est aussi"}, {"timestamp": [5870.12, 5878.8], "text": " dans la vie politique, travailler avec des gens avec qui, juste, on est en confiance, on s'appr\u00e9cie"}, {"timestamp": [5878.8, 5888.68], "text": " et on a du plaisir \u00e0 travailler ensemble. Et si vous n'avez pas cette notion de plaisir, \u00e7a va aussi \u00eatre boire la bi\u00e8re"}, {"timestamp": [5888.68, 5896.32], "text": " \u00e0 l'occasion en m\u00eame temps qu'on est sur tel ou tel organigramme. M\u00eame quand on est dans les"}, {"timestamp": [5896.32, 5901.16], "text": " complications ou dans le bazar complet, se dire bon on est content de le faire ensemble, on va"}, {"timestamp": [5901.16, 5906.12], "text": " trouver, on ne sait pas encore comment se sortir de l\u00e0, mais on va trouver les amis, je suis heureux d'\u00eatre avec vous pour \u00e7a."}, {"timestamp": [5906.12, 5910.62], "text": " \u00c7a c'est capital je dirais."}, {"timestamp": [5910.62, 5916.02], "text": " C'est assez marrant tous ces \u00e9quilibres que t'as dans ta vie, c'est \u00e0 dire que"}, {"timestamp": [5916.02, 5922.26], "text": " t'as pas l'air hiatolesque sur quoi que ce soit, je veux dire, et t'arrives"}, {"timestamp": [5922.26, 5927.36], "text": " \u00e0 connecter des points, tu vois, tu reviens sur la marche, t'en parles sur le GR20 en Corse,"}, {"timestamp": [5928.68, 5934.68], "text": " mais qui est aussi un point important de ta campagne, et puis de la suite maintenant aussi, tu vas marcher beaucoup dans ta circonscription"}, {"timestamp": [5935.52, 5937.52], "text": " avec des..."}, {"timestamp": [5937.68, 5940.9], "text": " alors de tes collaborateurs, mais pas que, \u00e0 la rencontre des gens."}, {"timestamp": [5944.72, 5947.4], "text": " Je vais reprendre, je vais lire, je crois que j'en ai pas lu encore, mais"}, {"timestamp": [5947.4, 5953.08], "text": " un passage de ton livre Immersion, on me dit perdu dans mes r\u00eaves,"}, {"timestamp": [5953.08, 5957.04], "text": " incapable d'organiser quoi que ce soit, j'ouvre la parenth\u00e8se, bah j'aurais bien"}, {"timestamp": [5957.04, 5960.16], "text": " aim\u00e9 voir mes d\u00e9tracteurs aux manettes de l'institut Poincar\u00e9, je ferme la"}, {"timestamp": [5960.16, 5965.4], "text": " parenth\u00e8se, on me dit aussi imbue de moi-m\u00eame est narcissique, parenth\u00e8se, l\u00e0 il marque peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [5965.4, 5970.12], "text": " un point mais m\u00eame si c'\u00e9tait vrai je crois que parmi les politiques je ne serais pas le seul."}, {"timestamp": [5970.12, 5972.68], "text": " Tu me contrediras pas, je pense."}, {"timestamp": [5972.68, 5976.08], "text": " Mais c'est int\u00e9ressant, alors je reviens sur la premi\u00e8re partie,"}, {"timestamp": [5976.08, 5979.96], "text": " Perdus dans tes r\u00eaves, ce joyeux bordel dont on parle et tout \u00e7a, ce qui est int\u00e9ressant c'est"}, {"timestamp": [5979.96, 5985.72], "text": " que du coup j'ai du mal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des infos qui me disent tiens je vais"}, {"timestamp": [5985.72, 5989.36], "text": " m'organiser comme \u00e7a etc. Je suis un peu comme toi en fait tu vois dans certaines"}, {"timestamp": [5989.36, 5993.24], "text": " choses alors la vraie cl\u00e9 de tout \u00e7a c'est les collaborateurs et notamment"}, {"timestamp": [5993.24, 5996.32], "text": " les collaborateurs qui eux sont forts sur l'organisation qui eux sont peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [5996.32, 5998.8], "text": " ayatolesques sur certaines choses alors que toi tu ne l'es pas."}, {"timestamp": [5998.8, 6004.44], "text": " Ah non mais c'\u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait capital. L'une de mes... je pense en particulier \u00e0"}, {"timestamp": [6004.44, 6006.52], "text": " l'une de mes collaboratrices proches,"}, {"timestamp": [6006.52, 6009.64], "text": " Lise Muriel, qui est en cong\u00e9 maternit\u00e9 en ce moment, elle reviendra bient\u00f4t,"}, {"timestamp": [6009.64, 6015.4], "text": " qui est arriv\u00e9e avec une culture d'organisation qui a form\u00e9 des autres"}, {"timestamp": [6015.4, 6019.72], "text": " attentions, l\u00e0 il faut \u00eatre super rigoureux, attention, et avec les heures"}, {"timestamp": [6019.72, 6024.48], "text": " pass\u00e9es \u00e0 apprivoiser l'outil de calendrier et \u00e0 d\u00e9finir le processus,"}, {"timestamp": [6024.48, 6027.84], "text": " telle personne qui sera au courant, telle personne qui envoie les messages \u00e0 C\u00e9dric et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6027.84, 6032.88], "text": " La d\u00e9finition de tous les aller-retours, telle prise de rendez-vous, etc."}, {"timestamp": [6032.88, 6039.04], "text": " Et ce temps qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9, il nous en a fait gagner tellement, tellement par la suite."}, {"timestamp": [6039.04, 6041.88], "text": " Et ce qui est int\u00e9ressant par rapport \u00e0 tout \u00e7a, c'est que"}, {"timestamp": [6041.88, 6047.44], "text": " on voit souvent justement les scientifiques comme tr\u00e8s organis\u00e9s,"}, {"timestamp": [6047.44, 6050.12], "text": " tr\u00e8s voil\u00e0, et tu vois, on sent que tu as tout cet \u00e9quilibre qui est..."}, {"timestamp": [6050.52, 6053.04], "text": " C'est pas compl\u00e8tement bord\u00e9lique, mais c'est pas compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [6053.04, 6053.88], "text": " T'es entre les deux, tu vois."}, {"timestamp": [6053.88, 6054.4], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6055.28, 6057.24], "text": " Et pourtant, t'as les achievements qui sont l\u00e0, quoi."}, {"timestamp": [6057.24, 6060.72], "text": " Au-del\u00e0 des m\u00e9dailles dont on a parl\u00e9, t'as particip\u00e9 \u00e0 l'obtention"}, {"timestamp": [6061.08, 6062.96], "text": " de l'Exposition Universelle, enfin..."}, {"timestamp": [6064.24, 6065.4], "text": " Je me trompe, non, \u00e0 Paris ?"}, {"timestamp": [6065.4, 6071.48], "text": " Non, non, non, j'\u00e9tais au comit\u00e9 de parolage, dans lequel s'est roul\u00e9 bien, mais"}, {"timestamp": [6071.48, 6076.72], "text": " pour diverses raisons \u00e7a n'a pas abouti."}, {"timestamp": [6076.72, 6079.16], "text": " D'accord. Des questions de transport en particulier."}, {"timestamp": [6079.16, 6087.52], "text": " D'accord, mais sur l'Institut Poincar\u00e9, l'ouverture de la maison des math\u00e9matiques. Voil\u00e0, le projet qui est toujours, voil\u00e0 absolument, en tout cas,"}, {"timestamp": [6087.52, 6091.84], "text": " que j'ai fait, que j'ai con\u00e7u, que j'ai fait \u00e9merger."}, {"timestamp": [6091.84, 6095.36], "text": " L\u00e0 aussi, je dis je, derri\u00e8re, c'est des dizaines de personnes"}, {"timestamp": [6095.36, 6102.2], "text": " et qui est toujours en cours de pr\u00e9paration et ce qui a \u00e9t\u00e9 le projet phare dans mon mandat."}, {"timestamp": [6102.2, 6109.06], "text": " Oui, et puis il y a eu un certain nombre de r\u00e9alisations"}, {"timestamp": [6109.06, 6114.34], "text": " \u00ab delivers \u00bb comme on dit en franglais parfois."}, {"timestamp": [6114.34, 6119.62], "text": " Et \u00e7a c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que du coup on voit qu'il y a"}, {"timestamp": [6119.62, 6131.56], "text": " une forte approche latine dans tout \u00e7a et \u00e0 la fois cette approche o\u00f9 tu te dis c'est cadr\u00e9."}, {"timestamp": [6131.56, 6151.48], "text": " Il y a un petit texte que j'ai \u00e9crit qui s'appelle \u00ab Ode \u00e0 l'imperfection, j'avais fait une fois pour un... c'\u00e9tait une commande pour un festival italien tr\u00e8s branch\u00e9 sciences et cin\u00e9ma. Il m'avait command\u00e9"}, {"timestamp": [6151.48, 6155.56], "text": " un texte genre que tu r\u00e9cites en public et tout \u00e7a, qu'apr\u00e8s j'avais"}, {"timestamp": [6155.56, 6160.2], "text": " am\u00e9lior\u00e9. Ode \u00e0 l'imperfection et j'avais insist\u00e9 sur le fait que"}, {"timestamp": [6160.2, 6166.0], "text": " si le truc est parfait, bien organis\u00e9, il s'en passe rien. Il faut, de la m\u00eame fa\u00e7on que"}, {"timestamp": [6166.0, 6171.28], "text": " l'\u00e9volution des esp\u00e8ces est rendue possible par les erreurs de transcription du code g\u00e9n\u00e9tique,"}, {"timestamp": [6171.28, 6175.72], "text": " de la m\u00eame fa\u00e7on que l'\u00e9volution des langues est rendue possible par les fautes de grammaire et tout"}, {"timestamp": [6175.72, 6180.04], "text": " \u00e7a, il faut dans n'importe quelle organisation et tout \u00e7a de la place pour ce qui est inattendu,"}, {"timestamp": [6180.04, 6186.24], "text": " ce qui est bord\u00e9lique, ce qui est un peu chaotique et tout \u00e7a. Et je termine le texte avec, encore"}, {"timestamp": [6186.24, 6192.28], "text": " h\u00e9rit\u00e9, la p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s branch\u00e9 sur les chanteurs italiens, de vers du chanteur Fabrizio"}, {"timestamp": [6192.28, 6201.52], "text": " De Andr\u00e9, \u00ab Dai diamanti non nasceniente, dal letta menasconi fior, du diamant jamais rien ne"}, {"timestamp": [6201.52, 6207.2], "text": " n\u00e8, du limon de la tourbe quoi, naissent les fleurs. Il faut garder \u00e7a en t\u00eate."}, {"timestamp": [6207.2, 6213.36], "text": " Si tu as une organisation qui est trop bien cadr\u00e9e et tout, il t'en sortira rien de bon. Il faut de"}, {"timestamp": [6213.36, 6218.52], "text": " la place pour le bazar. Une certaine dose de bazar contr\u00f4l\u00e9 mais il t'en faut une dose."}, {"timestamp": [6218.52, 6230.22], "text": " Une fois de plus tu synth\u00e9tise bien tout ce que je voulais dire. Je voudrais venir sur ton mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 toi C\u00e9dric Villani. Bon aujourd'hui il doit \u00eatre assez"}, {"timestamp": [6230.22, 6234.7], "text": " simplifi\u00e9 j'imagine parce qu'en plus c'est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 tu dois pas pouvoir"}, {"timestamp": [6234.7, 6238.46], "text": " faire tu ne peux pas faire n'importe quoi puisque tu es d\u00e9put\u00e9."}, {"timestamp": [6238.46, 6247.16], "text": " Et on apprend et on apprend et on a donc sont arriv\u00e9s, et c'est nouveau \u00e0 l'Assembl\u00e9e,"}, {"timestamp": [6248.12, 6255.5], "text": " le contr\u00f4le par un expert comptable, des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises sur comment on pr\u00e9sente les comptes et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6259.6, 6261.88], "text": " Qu'on a nous-m\u00eames vot\u00e9,"}, {"timestamp": [6262.44, 6267.08], "text": " on a mis en oeuvre et qui se sont av\u00e9r\u00e9es plus contraignantes que ce qu'on a nous-m\u00eames vot\u00e9, qu'on a mis en oeuvre et qui se sont av\u00e9r\u00e9es plus"}, {"timestamp": [6267.08, 6271.7], "text": " contraignantes que ce qu'on croyait et on s'y fait et on s'y adapte. Et puis des"}, {"timestamp": [6271.7, 6275.0], "text": " r\u00e8gles qui sont encore en train d'\u00e9voluer. L\u00e0 par exemple, il y avait"}, {"timestamp": [6275.0, 6279.96], "text": " encore des zones de flou sur la fa\u00e7on d'utiliser les"}, {"timestamp": [6279.96, 6283.6], "text": " sommes quand c'est payant liquide, quand c'est hors"}, {"timestamp": [6283.6, 6288.16], "text": " justificatif et la doctrine est en train encore d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e, comme le dit notre"}, {"timestamp": [6288.16, 6292.64], "text": " d\u00e9ontologue dans un courrier r\u00e9cent. Il peut qu'il n'y ait pas de"}, {"timestamp": [6292.64, 6295.16], "text": " justificatif mais il n'y a aucune somme pour laquelle il ne doit pas y avoir de"}, {"timestamp": [6295.16, 6300.56], "text": " justification. Nos comptes de deuxi\u00e8me ann\u00e9e seront plus clairs et mieux"}, {"timestamp": [6300.56, 6304.24], "text": " organis\u00e9s que les comptes de premi\u00e8re ann\u00e9e qui eux-m\u00eames ne seront bien plus"}, {"timestamp": [6304.24, 6308.0], "text": " organis\u00e9s, sont bien plus organis\u00e9s que les comptes de premi\u00e8re ann\u00e9e qui eux-m\u00eames ne seront bien plus organis\u00e9s et sont bien plus organis\u00e9s que les t\u00e9l\u00e9comptes de la fin de mandature pr\u00e9c\u00e9dente."}, {"timestamp": [6308.0, 6313.0], "text": " L\u00e0, il y a vraiment une transition et o\u00f9 vraiment, toute la justification."}, {"timestamp": [6313.0, 6329.52], "text": " L'une des personnes dans mon \u00e9quipe a pr\u00e9par\u00e9 le dossier pour le contr\u00f4le de justification de toutes les d\u00e9penses de cette premi\u00e8re ann\u00e9e."}, {"timestamp": [6329.52, 6338.72], "text": " Et si je puis faire un commentaire aussi, on parle souvent de la fa\u00e7on dont des fois tant"}, {"timestamp": [6338.72, 6344.08], "text": " et tant il y a un scandale dans la presse et tout \u00e7a, et des questions sur les r\u00e9mun\u00e9rations des"}, {"timestamp": [6344.08, 6345.0], "text": " d\u00e9put\u00e9s et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6345.0, 6349.8], "text": " L'enveloppe professionnelle des d\u00e9put\u00e9s, je veux dire ce qui est"}, {"timestamp": [6349.8, 6354.84], "text": " utilis\u00e9, ce qu'on appelle l'AFM, ce qui va payer tel ou tel truc, le d\u00e9placement"}, {"timestamp": [6354.84, 6359.68], "text": " pour un taxi, le machin et tout \u00e7a, elle est franchement, en France, elle est basse."}, {"timestamp": [6359.68, 6365.0], "text": " Tu fais les comparaisons avec d'autres pays. C'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais venir en fait."}, {"timestamp": [6365.84, 6370.2], "text": " Merci de m'orienter sur la bonne direction."}, {"timestamp": [6372.28, 6373.88], "text": " Toi, tu gagnes 6.000 euros par mois, 8.000."}, {"timestamp": [6373.88, 6374.76], "text": " Enfin, c'est pas assez..."}, {"timestamp": [6374.76, 6375.6], "text": " C'est quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6375.6, 6377.68], "text": " C'est quelque chose, c'est quoi, c'est 6.000, c'est quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6377.68, 6379.88], "text": " C'est public, tout le monde le sait."}, {"timestamp": [6379.88, 6380.52], "text": " De toute fa\u00e7on, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6380.52, 6382.96], "text": " C'est public, c'est sur Wikip\u00e9dia, etc."}, {"timestamp": [6384.24, 6387.0], "text": " T'as une m\u00e9daille Fields."}, {"timestamp": [6387.0, 6391.0], "text": " En fait, que ce soit dans l'univers des scientifiques,"}, {"timestamp": [6391.0, 6395.0], "text": " travailler en France ou travailler \u00e0 MIT ou"}, {"timestamp": [6395.0, 6399.0], "text": " dans des tr\u00e8s grandes universit\u00e9s priv\u00e9es en Asie ou aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [6399.0, 6403.0], "text": " \u00eatre homme politique de la m\u00eame mani\u00e8re"}, {"timestamp": [6403.0, 6405.64], "text": " en France, j'ai l'impression que c'est une tann\u00e9e."}, {"timestamp": [6405.64, 6412.56], "text": " Et en fait, moi ce que j'admire, je te passe de la cr\u00e8me,"}, {"timestamp": [6412.56, 6418.4], "text": " c'est que tu as choisi quand m\u00eame une sorte de sacerdoce,"}, {"timestamp": [6418.4, 6423.8], "text": " que ce soit sur le c\u00f4t\u00e9 scientifique ou sur le c\u00f4t\u00e9 humain, en restant en France, de te dire"}, {"timestamp": [6423.8, 6428.76], "text": " on est d'accord, tu serais professeuresseur et m\u00e9rite \u00e0 Berkeley ou je sais pas o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [6428.76, 6431.2], "text": " gagnerais 10, 20 fois plus que ce que tu gagnes aujourd'hui."}, {"timestamp": [6431.2, 6437.0], "text": " Alors 20 fois non mais mais trois fois oui, trois fois oui dans certaines universit\u00e9s"}, {"timestamp": [6437.0, 6440.72], "text": " qu'est ce que j'ai eu comme proposition je crois que j'ai eu comme"}, {"timestamp": [6440.72, 6450.52], "text": " proposition des choses du genre un tiers de millions par an et je pense maintenant avec mon parcours dans certaines universit\u00e9s la"}, {"timestamp": [6450.52, 6454.36], "text": " cote serait encore sup\u00e9rieure. C'est pas des salaires"}, {"timestamp": [6454.36, 6457.84], "text": " gigantesques que l'on trouve dans certaines entreprises et tout \u00e7a mais ce sont des"}, {"timestamp": [6457.84, 6461.88], "text": " salaires tr\u00e8s sup\u00e9rieurs \u00e0 ce que je vois en tant que politique."}, {"timestamp": [6461.88, 6468.8], "text": " Tu rajoutes \u00e0 \u00e7a quelques conf\u00e9rences, quelque chose comme \u00e7a, le demi vo voire le deux tiers, voire le million par an, tu le fais sans probl\u00e8me."}, {"timestamp": [6468.8, 6472.0], "text": " Ce que je veux dire l\u00e0-dessus, je veux pas parler vulgairement d'argent,"}, {"timestamp": [6472.0, 6476.4], "text": " ce que je veux dire l\u00e0-dessus c'est juste que, est-ce que tu trouves pas qu'il est"}, {"timestamp": [6476.4, 6481.92], "text": " quand m\u00eame un peu dommage que, alors d\u00e9j\u00e0 les scientifiques soient sous-pay\u00e9s,"}, {"timestamp": [6481.92, 6485.24], "text": " mais c'est le mod\u00e8le \u00e9conomique qui est comme \u00e7a, le fait qu'il y ait beaucoup"}, {"timestamp": [6485.24, 6489.6], "text": " de public et que c'est compliqu\u00e9 d'arriver l\u00e0-dessus en France et en Europe, mais surtout"}, {"timestamp": [6489.6, 6493.32], "text": " en France. Et pareil pour les hommes politiques, parce qu'en plus, non seulement t'es sous-pay\u00e9,"}, {"timestamp": [6493.32, 6496.8], "text": " mais en plus on t'emmerde l\u00e0-dessus \u00e0 longueur de journ\u00e9e. Je veux dire, alors t'as particip\u00e9"}, {"timestamp": [6496.8, 6500.16], "text": " \u00e0 la cl\u00e9 \u00e0 la clarification. Je rentre pas dans de la politique l\u00e0-dessus, je veux"}, {"timestamp": [6500.16, 6502.92], "text": " pas dire qu'il faut pas t'emmerder, c'est tr\u00e8s bien que les choses soient claires et"}, {"timestamp": [6502.92, 6508.0], "text": " pr\u00e9cises. Mais je pense que pour avoir des gens brillants comme toi"}, {"timestamp": [6508.0, 6511.16], "text": " qui ont eu ces achievements, qui ont fait des tas de choses, des"}, {"timestamp": [6511.16, 6516.44], "text": " montagnes... je pourrais presque pousser le truc et me dire mais qu'est ce que tu"}, {"timestamp": [6516.44, 6521.76], "text": " fous l\u00e0 C\u00e9dric ? Qu'est-ce que tu vas t'emmerder \u00e0 aller te faire \u00e9lire ?"}, {"timestamp": [6521.76, 6527.76], "text": " Alors il y a de la passion, il y a de la volont\u00e9 de faire \u00e9voluer le schmilblick mais au-del\u00e0 de \u00e7a..."}, {"timestamp": [6527.76, 6534.04], "text": " D'abord je ne vais pas pleurer sur le sur le salaire qu'on re\u00e7oit en tant"}, {"timestamp": [6534.04, 6537.72], "text": " qu'homme politique, c'est certain."}, {"timestamp": [6537.72, 6542.2], "text": " Je parle pas de valeur absolue, je parle de valeur relative par rapport \u00e0 ce que"}, {"timestamp": [6542.2, 6545.52], "text": " tu pourrais avoir ailleurs. Soyons clairs, c'est un tr\u00e8s beau salaire si c'est 7000 euros."}, {"timestamp": [6545.52, 6548.52], "text": " Par moi on est d'accord, je dis pas le contraire."}, {"timestamp": [6548.52, 6556.04], "text": " Et souvenir aussi qu'il y a toujours quelque chose, ce sont des salaires"}, {"timestamp": [6556.04, 6560.16], "text": " comme tu dis, qui sont publics, qui sont tr\u00e8s regard\u00e9s, on doit faire"}, {"timestamp": [6560.16, 6567.28], "text": " attention, c'est un sujet sur lequel il faut \u00eatre hyper hyper hyper hyper attentif."}, {"timestamp": [6567.28, 6576.12], "text": " Mais effectivement le choix j'ai eu \u00e0 le faire et c'est un choix que j'ai fait par exemple quand"}, {"timestamp": [6576.12, 6586.2], "text": " en 2009 je suis rentr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 Princeton et o\u00f9 j'avais toutes les offres, c'\u00e9tait un peu avant la m\u00e9daille"}, {"timestamp": [6586.2, 6589.8], "text": " Fields, on a d'autant plus d'offres \u00e0 ce moment-l\u00e0, les gens se disent peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [6589.8, 6593.36], "text": " il va y avoir la m\u00e9daille Fields, autant la tirer chez nous juste avant pour que ce soit"}, {"timestamp": [6593.36, 6598.28], "text": " \u00e0 notre universit\u00e9 que la m\u00e9daille est attach\u00e9e et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6598.28, 6603.76], "text": " Et j'avais toutes les offres imaginables et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je choisis, je me souviens"}, {"timestamp": [6603.76, 6605.12], "text": " tr\u00e8s bien encore du jour o\u00f9 la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, et je choisis, je me souviens tr\u00e8s bien encore du jour"}, {"timestamp": [6605.12, 6609.28], "text": " o\u00f9 la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, et je choisis de rentrer en France o\u00f9 on me"}, {"timestamp": [6609.28, 6615.0], "text": " proposait la direction de l'institut Poincar\u00e9. Et tr\u00e8s clairement c'\u00e9tait le choix, je"}, {"timestamp": [6615.0, 6618.84], "text": " savais, bon, je rentre en France et en plus je vais commencer, je vais me lancer dans"}, {"timestamp": [6618.84, 6629.16], "text": " les affaires administratives, je vais vraiment gagner beaucoup moins d'argent pour beaucoup plus d'ennuis, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [6629.16, 6630.16], "text": " J'ai failli cracher l'eau de..."}, {"timestamp": [6630.16, 6635.0], "text": " Beaucoup moins d'argent pour beaucoup plus d'ennuis, mais il faut que je le fasse."}, {"timestamp": [6635.0, 6640.68], "text": " Parce que \u00e7a sera passionnant, parce que je vais pouvoir mettre une vraie valeur ajout\u00e9e,"}, {"timestamp": [6640.68, 6650.48], "text": " parce qu'en France il y a tant de choses \u00e0 faire parce que je pourrais avoir un impact plus important et parce qu'ils comptent sur moi et tout"}, {"timestamp": [6650.48, 6656.16], "text": " \u00e7a et c'est un choix que j'ai jamais redot\u00e9."}, {"timestamp": [6656.52, 6660.04], "text": " Et apr\u00e8s la vie,"}, {"timestamp": [6661.04, 6667.0], "text": " il y a plein de choses qui comptent pour consid\u00e9rer qu'on est l\u00e0 o\u00f9 on doit \u00eatre."}, {"timestamp": [6667.0, 6672.0], "text": " Le salaire en est un, et il ne faut pas qu'il soit trop bas, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6672.0, 6677.0], "text": " Les titres en sont, etc."}, {"timestamp": [6677.0, 6688.4], "text": " Mais avant tout, il y a ce qu'on va appeler fiert\u00e9, dignit\u00e9, cette sensation d'\u00eatre respect\u00e9, d'\u00eatre utile,"}, {"timestamp": [6688.4, 6696.52], "text": " de rendre service qui est capital."}, {"timestamp": [6696.52, 6702.8], "text": " C'est vrai et je trouve \u00e7a admirable sous plein de rapports, toi et d'autres,"}, {"timestamp": [6702.8, 6707.68], "text": " toutes les personnes qui font \u00e7a, des tas d'avocats, de gens qui deviennent d\u00e9put\u00e9s, maires, etc."}, {"timestamp": [6707.68, 6711.64], "text": " Alors on en trouve, il y a de ces profils l\u00e0 qui sont tr\u00e8s impressionnants et des"}, {"timestamp": [6711.64, 6715.68], "text": " gens, effectivement j'en ai connu, j'en ai rencontr\u00e9 des gens qui ont"}, {"timestamp": [6715.68, 6721.76], "text": " litt\u00e9ralement divis\u00e9 leur salaire par dix pour entrer dans telle carri\u00e8re, pour"}, {"timestamp": [6721.76, 6727.26], "text": " se lancer. Une de mes proches qui s'appelle Tan Nghiem, j'ai"}, {"timestamp": [6727.26, 6730.92], "text": " particip\u00e9 un peu \u00e0 un de ses projets, un ouvrage collectif qui s'appelle"}, {"timestamp": [6730.92, 6737.96], "text": " Le Manifeste des Crapoufous, pour ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 quelque chose"}, {"timestamp": [6737.96, 6743.08], "text": " qui est de genre de r\u00e9flexion et dynamique collective sur la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6743.08, 6745.32], "text": " de changer le monde qui me tient"}, {"timestamp": [6745.32, 6746.32], "text": " \u00e0 c\u0153ur."}, {"timestamp": [6746.32, 6752.52], "text": " Et c'\u00e9tait le profil, jeune Louvre, de la Grand Cabinet \u00e0 la McKinsey, faisant le"}, {"timestamp": [6752.52, 6759.04], "text": " tour du monde tout le temps, tr\u00e8s tr\u00e8s jeune partenaire, etc."}, {"timestamp": [6759.04, 6762.84], "text": " Et puis qui un jour se dit \u00ab mais \u00e0 quoi bon tout \u00e7a ? \u00bb. Souvent c'est un \u00e9v\u00e9nement"}, {"timestamp": [6762.84, 6768.24], "text": " familial qui d\u00e9clenche \u00e7a, dans son cas c'\u00e9tait la maladie de sa m\u00e8re, elle le raconte dans un TED talk tr\u00e8s \u00e9mouvant,"}, {"timestamp": [6768.24, 6773.68], "text": " et o\u00f9 d'un coup, c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a ce que je veux faire, il faut donner du sens \u00e0 ma vie,"}, {"timestamp": [6773.68, 6779.2], "text": " j'en ai, j'ai eu l'occasion d'en rencontrer d'autres et \u00e0 chaque fois c'est \u00e9mouvant et"}, {"timestamp": [6779.2, 6790.12], "text": " c'est quelque chose qui est inspirant. Et donc tu d\u00e9cides toi, tu parles de l'Institut Poincar\u00e9, et tu d\u00e9cides"}, {"timestamp": [6790.12, 6807.0], "text": " ensuite la politique. Pourquoi ? Et pourquoi tu seras meilleur qu'un autre ?"}, {"timestamp": [6807.0, 6814.0], "text": " D'abord l'engagement politique est venu..."}, {"timestamp": [6814.0, 6817.0], "text": " Tu te souviens de ce que je disais au d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [6817.0, 6821.0], "text": " Curiosit\u00e9, libert\u00e9, rapport aux autres."}, {"timestamp": [6821.0, 6831.4], "text": " J'aurais pu ajouter t\u00e9nacit\u00e9 dans la liste. Et apr\u00e8s, comment \u00e7a s'est fait au d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [6831.4, 6850.6], "text": " Apr\u00e8s 2010, une grosse exposition m\u00e9diatique. D\u00e9j\u00e0 tu vois le simple fait que dans la foul\u00e9e de la m\u00e9daille Fields, je re\u00e7ois l'invitation pour aller au Grand Journal, \u00e0 Canal+, et tout."}, {"timestamp": [6850.6, 6855.8], "text": " On avait re\u00e7u en m\u00eame temps l'invitation, Bao Chao et moi."}, {"timestamp": [6855.8, 6858.88], "text": " Bao Chao ne s'int\u00e9ressait pas du tout, il n'a m\u00eame pas r\u00e9pondu."}, {"timestamp": [6858.88, 6863.4], "text": " Moi je lui ai dit, c'est int\u00e9ressant, c'est de la curiosit\u00e9, allez, on va y aller, on va se lancer."}, {"timestamp": [6863.4, 6865.04], "text": " L\u00e0 pour le coup, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, je n'avais pas d'\u00e9quipe pour me conseiller, il n'y avait personne pour me prof aller, on va se lancer. Pour le coup \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0"}, {"timestamp": [6865.04, 6868.6], "text": " j'avais pas d'\u00e9quipe pour me conseiller, personne pour me profiler, pour m'expliquer"}, {"timestamp": [6868.6, 6873.08], "text": " mais j'y suis all\u00e9. \u00c7a aurait pu \u00eatre la catastrophe mais \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [6873.08, 6876.2], "text": " plut\u00f4t bien pass\u00e9 et c'\u00e9tait le d\u00e9but en tout cas."}, {"timestamp": [6876.2, 6880.4], "text": " Grosse exposition m\u00e9diatique et plein de gens qui me rep\u00e8rent et qui ne m'attendaient pas."}, {"timestamp": [6880.4, 6892.12], "text": " Et parmi ces visiteurs, parmi les gens qui prennent rendez-vous pour d\u00e9jeuner, arrive quelqu'un qui me parle du think tank dans lequel"}, {"timestamp": [6892.12, 6895.92], "text": " il travaille, d'un truc qu'il organise. C'\u00e9tait le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Europa Nova."}, {"timestamp": [6895.92, 6900.56], "text": " Et il dit voil\u00e0 on est en train de pr\u00e9parer un think tank, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par"}, {"timestamp": [6900.56, 6908.72], "text": " mon copain Guillaume Clossat et on veut renforcer l'id\u00e9e, travailler"}, {"timestamp": [6908.72, 6912.48], "text": " sur la construction europ\u00e9enne, on aime bien se d\u00e9finir comme f\u00e9d\u00e9raliste, on pense que"}, {"timestamp": [6912.48, 6914.72], "text": " l'Europe c'est un projet tr\u00e8s important, etc."}, {"timestamp": [6914.72, 6918.56], "text": " Il est l\u00e0 en train de commencer \u00e0 me parler des anglais, et j'\u00e9tais l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 en train"}, {"timestamp": [6918.56, 6923.56], "text": " de me dire, dans ma t\u00eate, tu vois, bon c'est bien le coll\u00e8gue mais j'ai tellement de choses"}, {"timestamp": [6923.56, 6928.92], "text": " \u00e0 faire, je vais pas me lancer l\u00e0-dedans, qu'est-ce que je vais trouver comme excuse pour me d\u00e9filer je sais pas \u00e0 quel augment donner et l\u00e0 il me dit voil\u00e0 on va"}, {"timestamp": [6928.92, 6934.24], "text": " organiser un truc qui s'appelle la premi\u00e8re promotion des european young leaders des gens qu'on va recruter"}, {"timestamp": [6934.24, 6938.72], "text": " d\u00e9j\u00e0 dans de moins de 40 ans qu'on va recruter dans toute l'europe pour se rencontrer dans un"}, {"timestamp": [6938.72, 6944.08], "text": " s\u00e9minaire de quelques jours des exp\u00e9riences ceci des exp\u00e9riences cela et \u00e7a sera une fa\u00e7on de voir"}, {"timestamp": [6944.08, 6945.92], "text": " des t\u00eates de pont apr\u00e8s pour faire"}, {"timestamp": [6945.92, 6951.92], "text": " passer l'id\u00e9e et tout \u00e7a. J'ai dit \u00e0 la suite, ah mais c'est super, il faut absolument... C'est comme \u00e7a, je vais rencontrer des gens qui viennent de toute l'Europe."}, {"timestamp": [6951.92, 6960.96], "text": " J'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 des scientifiques de toute l'Europe, mais l\u00e0 c'\u00e9tait diff\u00e9rent. Il y avait des gens qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s en questions militaires, d'autres dans le journalisme, etc."}, {"timestamp": [6960.96, 6966.44], "text": " Et je me suis dit, ok, j'en suis, je veux y \u00eatre et tout \u00e7a et c'est comme \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but"}, {"timestamp": [6966.44, 6971.0], "text": " de mon engagement politique en un sens et je me souviens aussi de cette fois, la premi\u00e8re soir\u00e9e"}, {"timestamp": [6971.0, 6975.76], "text": " o\u00f9 Young Leaders se retrouve et o\u00f9 on se met \u00e0 parler de l'organisation europ\u00e9enne et on se demande"}, {"timestamp": [6975.76, 6980.0], "text": " bon qu'est ce qu'on voudrait ? Est-ce qu'on veut un pr\u00e9sident \u00e9lu pour l'Europe ou pas ? Est-ce qu'on"}, {"timestamp": [6980.0, 6984.8], "text": " veut changer la commission et tout \u00e7a ? Et l\u00e0 ces gens l\u00e0 ils ont d\u00fb potasser ces questions l\u00e0"}, {"timestamp": [6984.8, 6987.32], "text": " bien plus que moi, ils sont r\u00e9pondent \u00e0 moi pas. Puis je d\u00e9couvre qu'en"}, {"timestamp": [6987.32, 6993.36], "text": " fait tout le monde a son id\u00e9e, tout le monde a ses trucs mal cuits, que finalement avec mon"}, {"timestamp": [6993.36, 6996.52], "text": " exp\u00e9rience de scientifique, je pouvais aussi participer, aussi bien qu'un autre, leur parler"}, {"timestamp": [6996.52, 7000.48], "text": " de la R\u00e9alisation Europ\u00e9enne et du European Research Council et de l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne,"}, {"timestamp": [7000.48, 7006.74], "text": " des trucs qui alimentaient le d\u00e9bat. Et le cours a tellement bien pass\u00e9 qu'ils m'ont dit"}, {"timestamp": [7006.74, 7010.68], "text": " \u00e9coute on aimerait bien te recruter comme l'un des vice-pr\u00e9sidents d'Europa Nova et puis tu peux"}, {"timestamp": [7010.68, 7014.08], "text": " continuer avec nous et puis de fil en aiguille je me suis retrouv\u00e9 comme \u00e7a, aux c\u00f4t\u00e9s de"}, {"timestamp": [7014.08, 7020.04], "text": " Closas, de Cynthia Fleury et de quelques autres, \u00e0 faire des tribunes, \u00e0 fr\u00e9quenter les gens dans le"}, {"timestamp": [7020.04, 7028.24], "text": " milieu europ\u00e9en. C'est comme \u00e7a que j'ai rencontr\u00e9 Emmanuel Macron d'ailleurs. 2013 j'\u00e9tais all\u00e9 le voir. Kim Klossa m'avait bien dit il faut Emmanuel Macron, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7028.24, 7032.22], "text": " brillant, tr\u00e8s europ\u00e9en, il est au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, va le"}, {"timestamp": [7032.22, 7036.06], "text": " voir il peut nous aider pour organiser des conf\u00e9rences et tout \u00e7a. Le courant"}, {"timestamp": [7036.06, 7039.68], "text": " \u00e9tait bien pass\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 et donc voil\u00e0 fil en aiguille j'\u00e9tais dans"}, {"timestamp": [7039.68, 7044.2], "text": " cette mouvance europ\u00e9enne connaissant les uns, connaissant les autres et apr\u00e8s"}, {"timestamp": [7044.2, 7049.0], "text": " encore de fil en aiguille c'est \u00e7a qui a abouti \u00e0 me retrouver sur les listes"}, {"timestamp": [7049.12, 7050.44], "text": " candidatures aux l\u00e9gislatives."}, {"timestamp": [7050.92, 7051.52], "text": " A chaque fois, tu vois..."}, {"timestamp": [7051.52, 7055.92], "text": " C'est quand m\u00eame une \u00e9tape \u00e9norme, je veux dire, entre les think-tanks et les"}, {"timestamp": [7055.92, 7059.4], "text": " \u00e9lections, je veux dire."}, {"timestamp": [7059.4, 7060.16], "text": " Enorme."}, {"timestamp": [7060.16, 7061.16], "text": " Et je vais m\u00eame te dire..."}, {"timestamp": [7061.16, 7064.6], "text": " On parlait de serrer les mains, on parlait de tout \u00e7a, de ces obligations que tu as qui sont alors..."}, {"timestamp": [7065.3, 7066.3], "text": " Enormes. Contraignantes."}, {"timestamp": [7066.3, 7067.3], "text": " Contraignantes."}, {"timestamp": [7067.3, 7072.3], "text": " En m\u00eame temps, tu vois, comme en tout, il y a la part de contrainte, la part de plaisir."}, {"timestamp": [7072.3, 7075.3], "text": " S'il n'y avait que de la contrainte et pas de plaisir, tu changes de m\u00e9tier."}, {"timestamp": [7075.3, 7077.3], "text": " C'est quoi le plaisir d'\u00eatre un homme politique ?"}, {"timestamp": [7077.3, 7079.3], "text": " Alors vraiment, c'est le contact."}, {"timestamp": [7079.3, 7080.3], "text": " Je le dis."}, {"timestamp": [7080.3, 7082.3], "text": " C'est contact et impact."}, {"timestamp": [7082.3, 7086.28], "text": " D'abord, tu es dans une situation o\u00f9 tu vas, n'importe quelle journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [7086.28, 7091.88], "text": " tu vas rencontrer plein de personnes, des profils diff\u00e9rents, toutes ces histoires. Et chacun,"}, {"timestamp": [7091.88, 7096.44], "text": " ils viennent avec un probl\u00e8me, avec ceci, avec cela, et c'est autant de petites rencontres et"}, {"timestamp": [7096.44, 7101.68], "text": " parfois plus longues. Franchement c'est passionnant, je dis le mot passionnant et pas trop fort. Et"}, {"timestamp": [7101.68, 7105.12], "text": " puis impact, certains sujetsjets tu peux changer les choses et"}, {"timestamp": [7105.12, 7109.48], "text": " d'autant plus si tu arrives avec ton exp\u00e9rience, avec mon exp\u00e9rience d'europ\u00e9en, avec mon exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [7109.48, 7114.2], "text": " de scientifique. Et voil\u00e0, j'avais le bon profil pour me lancer dans ce rapport sur l'intelligence"}, {"timestamp": [7114.2, 7122.04], "text": " artificielle et j'ai pu mettre \u00e0 profit les r\u00e9seaux que j'avais en tant que math, la l\u00e9gitimit\u00e9 pour"}, {"timestamp": [7122.04, 7126.52], "text": " ceci et cela, etc. Donc cette question d'impact est"}, {"timestamp": [7126.52, 7132.32], "text": " importante. Alors tu parles d'un grand saut, le saut est \u00e9norme, oui, et je vais m\u00eame te dire,"}, {"timestamp": [7132.32, 7138.48], "text": " c'\u00e9tait pas mon intention. Peut-\u00eatre la premi\u00e8re phrase dans l'immersion, c'est un truc du genre,"}, {"timestamp": [7138.48, 7146.74], "text": " c'\u00e9tait pas dans mes intentions, c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu mais je vais le faire \u00e0 fond. Et je raconte, et c'est la premi\u00e8re fois que je raconte dans ce livre aussi, comment"}, {"timestamp": [7146.74, 7150.78], "text": " fil en aiguille un soutien a se transform\u00e9 en engagement pour"}, {"timestamp": [7150.78, 7154.62], "text": " l\u00e9gislative \u00e0 la suite d'une fake news, il faut bien appeler \u00e7a comme \u00e7a, disant"}, {"timestamp": [7154.62, 7157.42], "text": " que j'\u00e9tais sur les listes et que j'ai pas voulu d\u00e9mentir pour \u00e9viter que \u00e7a"}, {"timestamp": [7157.42, 7161.12], "text": " porte pr\u00e9judice. Et c'est vrai que c'est hallucinant ce qu'on d\u00e9couvre dedans sur"}, {"timestamp": [7161.12, 7164.46], "text": " le... de loin de temps en temps on peut voir \u00e7a comme des baronnies tu vois un"}, {"timestamp": [7164.46, 7168.52], "text": " peu les d\u00e9put\u00e9s, les s\u00e9nateurs, des gens qui foutent rien et"}, {"timestamp": [7168.52, 7171.16], "text": " qui machin... et l\u00e0 quand tu l'expliques de l'int\u00e9rieur tu te dis mais c'est la"}, {"timestamp": [7171.16, 7177.88], "text": " lessiveuse quoi c'est... Ah lessiveuse et encore on voit des... parmi les..."}, {"timestamp": [7177.88, 7183.92], "text": " d'autres jobs politiques par exemple les coll\u00e8gues qui font leur tour dans"}, {"timestamp": [7183.92, 7190.24], "text": " les cabines minist\u00e9rielles, lessiveuse est un mot qu'ils emploient sans arr\u00eat pour raconter leur exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [7190.24, 7197.96], "text": " Mais oui, d\u00e9put\u00e9 c'est un truc... Alors apr\u00e8s \u00e9videmment, tu peux le faire bien, tu peux le faire mal,"}, {"timestamp": [7197.96, 7203.2], "text": " tu peux aussi faire l'absent\u00e9isme, \u00e0 tout va, jamais mettre les pieds \u00e0 l'assembl\u00e9e,"}, {"timestamp": [7203.2, 7208.64], "text": " te concentrer \u00e0 rencontrer les gens ici et l\u00e0 pour pr\u00e9parer ta r\u00e9\u00e9lection ou tu peux faire les choses bien. Tu peux prendre"}, {"timestamp": [7208.64, 7213.44], "text": " des missions ou pas, tu peux etc. Il y a toutes sortes de nuances mais si tu veux le faire bien,"}, {"timestamp": [7213.44, 7220.8], "text": " vraiment c'est \u00e9norme. Et un truc que quand on l'exp\u00e9rimente qui est tr\u00e8s fort, c'est cette id\u00e9e"}, {"timestamp": [7220.8, 7227.92], "text": " que d\u00e9put\u00e9 c'est pas comme un m\u00e9tier o\u00f9 tu as les heures pro et les heures perso, c'est du 100%. Tu peux tr\u00e8s bien te faire"}, {"timestamp": [7227.92, 7232.56], "text": " aborder \u00e0 la sortie du cin\u00e9ma \u00e0 23h par quelqu'un qui te dit voil\u00e0 qu'est-ce que"}, {"timestamp": [7232.56, 7235.32], "text": " vous \u00eates en train de faire l\u00e0, la r\u00e9forme c'est en train de tout planter."}, {"timestamp": [7235.32, 7238.4], "text": " Alors des fois on te parle aussi d'un truc que le gouvernement est en train de"}, {"timestamp": [7238.4, 7242.8], "text": " faire et tu connais pas du tout les d\u00e9tails et on te tient comme"}, {"timestamp": [7242.8, 7247.04], "text": " responsable. C'est un truc que tu vis plus que les autres en plus, toi \u00e9tant plus m\u00e9diatis\u00e9 on doit te..."}, {"timestamp": [7247.04, 7253.56], "text": " M\u00e9caniquement si on veut. Alors ce qui... il y a beaucoup de choses effectivement sur lesquelles"}, {"timestamp": [7253.56, 7259.44], "text": " on prend un parti mais le profil soci\u00e9t\u00e9 civile, nouveau en politique, renouvellement,"}, {"timestamp": [7259.44, 7262.16], "text": " c'est quelque chose qui attire spontan\u00e9ment beaucoup de sympathie aussi."}, {"timestamp": [7262.16, 7265.0], "text": " C'est ce que j'allais dire, tu aimes \u00e7a, cette partie l\u00e0,"}, {"timestamp": [7265.0, 7268.0], "text": " qu'on t'interpelle et qu'on d\u00e9change ou c'est relou ?"}, {"timestamp": [7268.0, 7270.0], "text": " C'est tr\u00e8s important et c'est pareil,"}, {"timestamp": [7270.0, 7274.0], "text": " quand t'es sur un... l'\u00e9change pour le coup,"}, {"timestamp": [7274.0, 7278.0], "text": " m\u00eame quand il est muscl\u00e9, \u00e7a fait partie des choses"}, {"timestamp": [7278.0, 7282.0], "text": " qu'il faut pas fuir et qu'on apprend \u00e0 appr\u00e9cier."}, {"timestamp": [7282.0, 7286.4], "text": " Et souvent, et c'est des moments qui sont beaux des fois,"}, {"timestamp": [7286.4, 7291.76], "text": " t'as cet \u00e9change muscl\u00e9, tout \u00e7a, t'es l\u00e0, t'as une t\u00eate o\u00f9 tu expliques la raison de telle ou"}, {"timestamp": [7291.76, 7297.28], "text": " telle chose, l'esprit de telle ou telle chose et tout \u00e7a, t'as 5, 10, 15, 20 minutes peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [7297.28, 7303.24], "text": " d'\u00e9change l\u00e0 et tout \u00e7a, et puis apr\u00e8s la personne que t'es en face de toi, o\u00f9 tu vois"}, {"timestamp": [7303.24, 7306.0], "text": " qu'il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9 et o\u00f9 elle est"}, {"timestamp": [7306.0, 7312.76], "text": " soulag\u00e9e, elle te remercie. Pas forc\u00e9ment parce que tu as r\u00e9solu le probl\u00e8me, mais parce que tu as"}, {"timestamp": [7312.76, 7317.12], "text": " juste pris le temps de cet \u00e9change, parce que tu as vraiment \u00e9cout\u00e9, parce que tu as"}, {"timestamp": [7317.12, 7332.72], "text": " cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre. Et j'en sens bien je crois aussi, si c'est juste de la fa\u00e7ade ou si tu te mets vraiment en empathie avec eux ? Tu parles d'impact, c'est un gros sujet aussi dans la politique \u00e9videmment, et j'imagine"}, {"timestamp": [7332.72, 7338.96], "text": " dans ton engagement. Tu as \u00e9voqu\u00e9 par exemple le rapport Villani sur l'intelligence artificielle"}, {"timestamp": [7338.96, 7343.04], "text": " qui est forc\u00e9ment un sujet qui me pla\u00eet beaucoup. Alors il a eu un impact d\u00e9j\u00e0 dans"}, {"timestamp": [7343.04, 7347.16], "text": " le sens o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement reconnu, il a fait beaucoup de bruit mais"}, {"timestamp": [7347.16, 7351.0], "text": " c'est un... internationalement je crois c'est un rapport..."}, {"timestamp": [7351.0, 7354.4], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lui-m\u00eame international aussi."}, {"timestamp": [7354.4, 7358.32], "text": " Mais quel est l'impact en fait voil\u00e0 c'est que moi j'ai l'impression que cette"}, {"timestamp": [7358.32, 7362.2], "text": " guerre, tu en parles un peu mais c'est un tr\u00e8s gros clich\u00e9 que je vais donner"}, {"timestamp": [7362.2, 7367.44], "text": " mais elle est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 perdue d'avance parce qu'on n'a pas assez de donn\u00e9es, parce que tout \u00e7a..."}, {"timestamp": [7367.44, 7370.84], "text": " parce que m\u00eame le RGPD finalement peut \u00eatre un frein quelque part."}, {"timestamp": [7370.84, 7372.32], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral la protection des donn\u00e9es."}, {"timestamp": [7372.32, 7377.48], "text": " Voil\u00e0, parce que les Am\u00e9ricains et les Chinois se gavent de donn\u00e9es sur..."}, {"timestamp": [7377.48, 7384.0], "text": " peu importe, \u00e0 tous les \u00e9tages, par la NSA, par les GAFA, par les BATX, par tout le monde,"}, {"timestamp": [7384.0, 7385.34], "text": " parce que nous on est un peu"}, {"timestamp": [7385.34, 7391.08], "text": " coinc\u00e9s avec des tout petits sets alors voil\u00e0 et puis que en fait on a des tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7391.08, 7393.8], "text": " bons scientifiques, on a des tr\u00e8s bonnes formations, on a des tr\u00e8s belles choses"}, {"timestamp": [7393.8, 7397.4], "text": " mais j'ai quand m\u00eame l'impression que ce truc on l'a perdu et on va \u00eatre"}, {"timestamp": [7397.4, 7400.4], "text": " largu\u00e9. Est-ce que je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque ? Est-ce qu'on peut encore"}, {"timestamp": [7400.4, 7404.0], "text": " faire des choses ? Est-ce qu'on peut encore gagner ? Est-ce qu'on peut pas \u00eatre un"}, {"timestamp": [7404.0, 7408.48], "text": " nain comme le dit souvent Laurent Alexandre par exemple."}, {"timestamp": [7408.48, 7414.64], "text": " Ou Kai Fuli, le grand expert chinois qui parle vraiment de la..."}, {"timestamp": [7414.64, 7419.52], "text": " dans son bouquin, il dit en gros \u00e7a y est la guerre est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9e, c'est les"}, {"timestamp": [7419.52, 7422.68], "text": " Etats-Unis contre la Chine et avec l'id\u00e9e aussi que c'est la Chine qui va"}, {"timestamp": [7422.68, 7430.32], "text": " gagner \u00e0 la fin quand on l'\u00e9coute. Je pense en premier, si tu te dis la guerre est perdue,"}, {"timestamp": [7430.32, 7433.28], "text": " pour le coup c'est l\u00e0 qu'elle est vraiment perdue."}, {"timestamp": [7433.28, 7439.12], "text": " J'esp\u00e8re que tu vas me motiver mon g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [7439.12, 7446.48], "text": " Ensuite il y a une bataille incessante \u00e0 faire qui est, je dirais, contre nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [7446.48, 7451.76], "text": " Tu parles du RGPD, mais c'est pas le RGPD en soi qui est un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [7451.76, 7455.52], "text": " Le RGPD, quand on voit toutes les d\u00e9rives et toutes les inqui\u00e9tudes, c'est forc\u00e9."}, {"timestamp": [7455.52, 7459.2], "text": " On pouvait pas y couper, mais nous le fallait pour ramener une certaine confiance."}, {"timestamp": [7459.2, 7468.0], "text": " La guerre, apr\u00e8s en \u00e7a, c'est sur la fa\u00e7on dont on se bride soi-m\u00eame, la fa\u00e7on dont on n'ose pas mettre les choses sur le d\u00e9bat,"}, {"timestamp": [7468.0, 7472.0], "text": " ou la fa\u00e7on dont on surinterpr\u00e8te les r\u00e8glements, les lois et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7472.0, 7480.0], "text": " Des fois, tu \u00e9coutes les gens qui sont lanc\u00e9s en exp\u00e9rience, par exemple sur des donn\u00e9es m\u00e9dicales, avec des cohortes \u00e0 g\u00e9rer sur des ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [7480.0, 7493.68], "text": " toutes les autorisations, toutes les \u00e9tapes qu'il leur a fallu. Pour le coup, t\u00e9nacit\u00e9, t\u00e9nacit\u00e9, pour vaincre les obstacles que la soci\u00e9t\u00e9 se met elle-m\u00eame par rapport \u00e0 \u00e7a. Il faut garder en t\u00eate"}, {"timestamp": [7493.68, 7499.88], "text": " qu'on est sur des sujets aussi o\u00f9 les choses \u00e9voluent tr\u00e8s rapidement. On fait des choses"}, {"timestamp": [7499.88, 7507.2], "text": " aujourd'hui avec des petits sets de donn\u00e9es qui \u00e9taient impossibles \u00e0 faire avant et qui demandaient des sets de donn\u00e9es gigantesques."}, {"timestamp": [7507.2, 7517.4], "text": " On a des grandes bases donn\u00e9es ici et l\u00e0, un peu partout. La question est plus quelle est la bonne fa\u00e7on de les \u00e9changer, de les communiquer, de les faire voir."}, {"timestamp": [7517.4, 7531.76], "text": " Et franchement, dans ce que j'ai pu observer, quelques exp\u00e9riences aussi de modernisation, d'administration et tout \u00e7a, les probl\u00e8mes graves, ils sont rarement, tr\u00e8s rarement du c\u00f4t\u00e9 l\u00e9gal,"}, {"timestamp": [7531.76, 7537.24], "text": " ils sont dans le c\u00f4t\u00e9 culturel, la fa\u00e7on dont on se m\u00e9fie les uns des autres ou la"}, {"timestamp": [7537.24, 7542.52], "text": " fa\u00e7on dont, pour les donner, est-ce que telle entreprise va les"}, {"timestamp": [7542.52, 7546.64], "text": " \u00e9changer avec tel autre et ainsi de suite. Et \u00e7a c'est un combat."}, {"timestamp": [7546.64, 7551.24], "text": " Je te rejoins parce qu'on accompagne quelques grosses entreprises,"}, {"timestamp": [7551.24, 7556.04], "text": " dont des grosses entreprises du CAC 40, sur des r\u00e9flexions autour des donn\u00e9es,"}, {"timestamp": [7556.04, 7559.52], "text": " que ce soit sur le point de vue commercial, marketing, RH interne."}, {"timestamp": [7559.52, 7565.64], "text": " Quand on parle de RH et de data et d'intelligence artificielle et de big data et de choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7565.64, 7570.32], "text": " on se dit que c'est \u00e9pouvantable, il y a tout de suite une sorte de m\u00e9fiance."}, {"timestamp": [7570.32, 7574.48], "text": " Et on leur dit mais non vous vous rendez pas compte, vous pouvez am\u00e9liorer des tas de choses gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [7574.48, 7575.76], "text": " mais l\u00e2chez-vous un petit peu."}, {"timestamp": [7575.76, 7581.24], "text": " Mais la premi\u00e8re r\u00e9action c'est 1. \u00e7a va \u00eatre ill\u00e9gal, on va s'en prendre plein la gueule,"}, {"timestamp": [7581.24, 7583.64], "text": " 2. les syndicats vont nous saouler et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [7583.64, 7588.94], "text": " et 3. en plus quand m\u00eame \u00e9thiquement c'est chaud. Et on dit mais d\u00e9j\u00e0 essayer de voir le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [7588.94, 7592.46], "text": " positif de tout \u00e7a parce qu'il y a plein de tr\u00e8s belles choses \u00e0 faire quand une soci\u00e9t\u00e9 du CAC 40"}, {"timestamp": [7592.46, 7596.74], "text": " qu'on a 50, 60, 200 000 employ\u00e9s, il y a quand m\u00eame des belles choses \u00e0 faire autour de tout \u00e7a qui"}, {"timestamp": [7596.74, 7600.98], "text": " vont am\u00e9liorer potentiellement, qui vont permettre de comprendre ce que ressentent vos collaborateurs,"}, {"timestamp": [7600.98, 7606.28], "text": " qui vont permettre de voir des premi\u00e8res r\u00e8gles. Il faut le faire en transparence et aussi le mettre en d\u00e9bat."}, {"timestamp": [7606.92, 7610.4], "text": " Si tu le fais sans le dire aux collaborateurs et que tu sais qu'un jour"}, {"timestamp": [7610.4, 7613.24], "text": " on apprend, on se dit voil\u00e0, ils nous ont espionn\u00e9 sans qu'on le sache."}, {"timestamp": [7613.76, 7615.76], "text": " Et donc, il faut mettre en d\u00e9bat,"}, {"timestamp": [7616.64, 7620.48], "text": " mettre en d\u00e9bat, l'expliquer et dire voil\u00e0, voil\u00e0 ce qu'on veut faire."}, {"timestamp": [7621.0, 7624.88], "text": " Si tu dis genre, voil\u00e0, on va s'int\u00e9resser aux donn\u00e9es m\u00e9dicales,"}, {"timestamp": [7624.88, 7628.44], "text": " de telle et telle, voil\u00e0, catastrophe., oui mais \u00e7a va sauver des vies, il va y avoir des cancers"}, {"timestamp": [7628.44, 7632.84], "text": " qui vont \u00eatre \u00e9vit\u00e9 \u00e0 la suite de \u00e7a, ah oui bon l\u00e0 on commence \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [7632.84, 7635.6], "text": " Gros d\u00e9bat, c'est le m\u00eame genre de gros d\u00e9bat sur la vid\u00e9osurveillance."}, {"timestamp": [7635.6, 7640.52], "text": " Tu dis on va mettre plus de cam\u00e9ras ici, voil\u00e0 la fin de la vie priv\u00e9e, oui mais"}, {"timestamp": [7640.52, 7644.52], "text": " attention la prochaine fois qu'il y aura l'attentat on pourra retrouver la victime"}, {"timestamp": [7644.52, 7646.0], "text": " comme ceci, etc."}, {"timestamp": [7646.0, 7650.0], "text": " L\u00e0, tout de suite les gens commencent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, il faut montrer le positif et le but."}, {"timestamp": [7650.0, 7652.0], "text": " Et puis aussi, gouvernance."}, {"timestamp": [7652.0, 7654.0], "text": " Le mot cl\u00e9 pour les donn\u00e9es, c'est la gouvernance."}, {"timestamp": [7654.0, 7658.0], "text": " Qui utilise, qui contr\u00f4le et qu'on soit clair sur le processus l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7658.0, 7663.0], "text": " Et les donn\u00e9es, combien de temps on les garde, et qui a le droit, et tu peux m\u00eame impliquer les gens."}, {"timestamp": [7663.0, 7665.1], "text": " Pourquoi pas dire, voil\u00e0 voil\u00e0 tu demandes \u00e0 ton"}, {"timestamp": [7665.1, 7670.34], "text": " panel d'aller d'employer, tirer au sort, de dire d\u00e9finissons les r\u00e8gles ensemble de ce qu'on va"}, {"timestamp": [7670.34, 7675.7], "text": " faire, pourquoi pas dire c'est nous qui allons aussi d\u00e9finir qui l'entreprise a le droit d'avoir"}, {"timestamp": [7675.7, 7680.66], "text": " acc\u00e8s \u00e0 telle ou telle chose et puis voil\u00e0 se constituer le petit truc \u00e9thique. De la m\u00eame"}, {"timestamp": [7680.66, 7685.16], "text": " fa\u00e7on que c'est dans la suite des recommandations de notre rapport aussi,"}, {"timestamp": [7685.16, 7690.24], "text": " un comit\u00e9 \u00e9thique qui va se former sur ces sujets, qui viendra compl\u00e9ter l'actuel"}, {"timestamp": [7690.24, 7694.28], "text": " comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique, et qui sera charg\u00e9 lui de donner des r\u00e8gles,"}, {"timestamp": [7694.28, 7698.12], "text": " de dire ce qui est acceptable ou pas, o\u00f9 sont les questions, o\u00f9 sont les grands d\u00e9bats"}, {"timestamp": [7698.12, 7699.12], "text": " o\u00f9 il faut les mettre."}, {"timestamp": [7699.12, 7701.56], "text": " Et cette notion de d\u00e9bat est importante."}, {"timestamp": [7701.56, 7705.36], "text": " Il faut aussi avoir en t\u00eate, bien s\u00fbr, comme tr\u00e8s souvent l'histoire"}, {"timestamp": [7705.36, 7714.0], "text": " explique le pr\u00e9sent, l'Europe occidentale et tout particuli\u00e8rement France et Allemagne ont un rapport"}, {"timestamp": [7714.0, 7718.4], "text": " hyper sensible \u00e0 la notion de fichiers et de donn\u00e9es personnelles tout simplement parce que"}, {"timestamp": [7718.4, 7723.2], "text": " \u00e7a nous renvoie \u00e0 notre pass\u00e9 de la seconde guerre mondiale, du Veldiv et tout ce qu'on veut,"}, {"timestamp": [7723.2, 7730.28], "text": " de cette \u00e9poque o\u00f9 il y avait cette administration, ces fichiers qui d\u00e9cidaient de la vie et de la seconde guerre mondiale, du Veldiv et tout ce qu'on veut, de cette \u00e9poque o\u00f9 il y avait cette administration, ces fichiers qui d\u00e9cidaient de la vie et de la mort des gens et qu'il y a un tel"}, {"timestamp": [7730.28, 7739.16], "text": " traumatisme tr\u00e8s profond qui est rest\u00e9 que fichier implique d\u00e9fiance donn\u00e9e. Et il faut, je veux dire,"}, {"timestamp": [7739.16, 7748.8], "text": " c'est l'histoire, c'est comme \u00e7a, elle a \u00e9t\u00e9 tragique et on a appris, et on a appris \u00e0 quel point on peut se m\u00e9fier de tout ce que l'homme peut faire contre l'homme"}, {"timestamp": [7748.8, 7751.8], "text": " et il est naturel qu'il y ait des r\u00e8gles \u00e9thiques et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7751.8, 7760.4], "text": " Et il faut en avoir conscience, accepter que \u00e7a sera toujours plus compliqu\u00e9 de parler de donn\u00e9es en France que de parler de donn\u00e9es en Chine"}, {"timestamp": [7760.4, 7766.0], "text": " ou que de parler de donn\u00e9es, alors Chine est un exemple particulier, mais que de parler de donn\u00e9es dans tel autre pays o\u00f9 il y a la confiance,"}, {"timestamp": [7766.0, 7774.0], "text": " dans un pays nordique, au Canada ou qui sait quoi. Et en m\u00eame temps, travailler \u00e0 trouver \u00e0 chaque fois le bon \u00e9quilibre."}, {"timestamp": [7774.0, 7781.0], "text": " Quand m\u00eame, il y a tel b\u00e9n\u00e9fice, on va y aller. Et oui, on va perdre du temps en discussion, mais le jeu envoie la chandelle, et c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7781.0, 7786.72], "text": " Et la grosse erreur qu'on ferait, c'est de se dire, si c'est juste de la"}, {"timestamp": [7786.72, 7790.8], "text": " culture et des id\u00e9es \u00e7a va changer vite et le projet technologique va venir lentement. C'est"}, {"timestamp": [7790.8, 7794.8], "text": " exactement le contraire. Le projet technologique est rapide et les changements culturels sont"}, {"timestamp": [7794.8, 7799.12], "text": " lents et c'est comme \u00e7a. Oui, il y a une des choses qui m'a marqu\u00e9 dans les projets technologiques"}, {"timestamp": [7799.12, 7804.4], "text": " rapides c'\u00e9tait une... je crois que c'\u00e9tait une conf\u00e9rence et il s'agissait du pr\u00e9sident de"}, {"timestamp": [7804.4, 7808.68], "text": " General Motors. Je crois que c'est General Motors et pas Ford, je me trompe peut-\u00eatre qu'il disait je crois en"}, {"timestamp": [7808.68, 7815.84], "text": " 2015 la voiture autonome, il y a encore un peu de temps, 6 mois, 12 mois apr\u00e8s il y avait Tesla"}, {"timestamp": [7815.84, 7821.6], "text": " qui faisait d\u00e9j\u00e0 rouler sa voiture et en fait ils n'avaient pas vu venir tout \u00e7a et je veux dire"}, {"timestamp": [7821.6, 7825.28], "text": " on prend des choses, je vais reprendre un autre exemple"}, {"timestamp": [7825.28, 7827.2], "text": " qui est plus anecdotique mais..."}, {"timestamp": [7827.2, 7829.6], "text": " La voiture autonome il est compliqu\u00e9 parce qu'il est un peu en danse..."}, {"timestamp": [7829.6, 7832.88], "text": " Oui, il y a des niveaux d'autonomie, il y a des tas de choses en effet."}, {"timestamp": [7832.88, 7842.64], "text": " Mais j'ai vu l'\u00e9volution des drones civils, on va dire, d'entertainment en quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [7842.64, 7849.0], "text": " J'ai eu le tout premier qui est sorti en France qui \u00e9tait un drone Parrot il y a quelques ann\u00e9es qui \u00e9tait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7849.0, 7852.92], "text": " c'\u00e9tait un jouet mais c'\u00e9tait vraiment pas terrible et l'\u00e9volution jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [7852.92, 7856.52], "text": " Henri C\u00e9douc que j'ai eu il y a un an d'ailleurs sur ce podcast et au plus r\u00e9cent"}, {"timestamp": [7856.52, 7861.96], "text": " Hanafi etc et des concurrents DJI et c'est compl\u00e8tement dingue c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [7861.96, 7868.8], "text": " que tu arrives \u00e0 loquer tu vois tu te retrouves dans Top Gun avec tu tu vas loquer une voiture, tu vas dire suis cette voiture, il te fait un petit"}, {"timestamp": [7868.8, 7875.08], "text": " \u00e9cran vert autour de la voiture, il la suit quoi ! C'est autonome, c'est hallucinant ! Et \u00e7a je te"}, {"timestamp": [7875.08, 7879.96], "text": " parle d'un espace de temps de 4 ans, 5 ans, enfin on est sur du civil, c'est compl\u00e8tement dingue !"}, {"timestamp": [7879.96, 7889.76], "text": " Et c'est \u00e7a qu'il faut... alors, c'est int\u00e9ressant on dit, compl\u00e8tement dingue, passionnant, pour le technologique, il s'est toujours et toujours cette ambivalence"}, {"timestamp": [7889.76, 7906.48], "text": " enthousiasmant et effrayant. Si tu es associ\u00e9, si tu vois le truc, tu vois le b\u00e9n\u00e9fice, tu t'enthousiastes. Et puis si tu vois le machin arriver comme quelque chose qui est hors contr\u00f4le, quelque chose qui va te soumettre, quelque chose dont tu ne sais pas qui est, c'est d'autant plus effrayant."}, {"timestamp": [7906.48, 7919.4], "text": " En tant que soci\u00e9t\u00e9, il faut qu'on arrive \u00e0 faire partager \u00e7a et c'est pas juste en discuter, c'est aussi donner \u00e0 nos enfants les cl\u00e9s de"}, {"timestamp": [7919.4, 7927.6], "text": " \u00ab c'est quoi ? \u00c7a ressemble \u00e0 quoi un programme ? \u00c7a ressemble \u00e0 quoi faire des manives, faire de la techno, aller allons construire notre robot, aller se mettre"}, {"timestamp": [7927.6, 7932.24], "text": " dans l'esprit projet, esprit d\u00e9fi et puis comme \u00e7a, comme \u00e7a, profiter."}, {"timestamp": [7932.24, 7936.12], "text": " Je crois que c'est pour le coup, \u00e7a fait partie des choses"}, {"timestamp": [7937.0, 7941.8], "text": " en p\u00e9ri-scolaire, en accompagnement et dans nos \u00e9tablissements de culture"}, {"timestamp": [7941.8, 7947.98], "text": " et tout \u00e7a, sur lesquels on a des progr\u00e8s monstrueux \u00e0 faire. Mais l\u00e0, l\u00e0-dessus, la loi, la culture, il y a des choses qui"}, {"timestamp": [7947.98, 7951.82], "text": " mettent des barri\u00e8res. Je veux dire, je suis content qu'on ne soit pas comme en"}, {"timestamp": [7951.82, 7955.66], "text": " Chine o\u00f9 finalement, du jour o\u00f9 tu arrives \u00e0 l'a\u00e9roport, on te prend en photo au jour"}, {"timestamp": [7955.66, 7959.18], "text": " o\u00f9 tu repars, on sait exactement o\u00f9 tu es all\u00e9, toutes les cam\u00e9ras te filment"}, {"timestamp": [7959.18, 7961.78], "text": " partout, on conna\u00eet la plaque d'immatriculation de ta voiture de loque"}, {"timestamp": [7961.78, 7964.62], "text": " ou des taxis que tu prends, enfin c'est compl\u00e8tement hallucinant quand tu vois"}, {"timestamp": [7964.62, 7965.62], "text": " tout \u00e7a, c'est compl\u00e8tement dingueant quand tu vois tout \u00e7a c'est compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [7965.62, 7969.38], "text": " dingue. Certes, donc on se dit je veux pas \u00e7a, maintenant pendant qu'on veut pas \u00e7a"}, {"timestamp": [7969.38, 7974.26], "text": " eux ils prennent une avance ph\u00e9nom\u00e9nale sur justement le tracking,"}, {"timestamp": [7974.26, 7979.3], "text": " l'identification des visages, enfin..."}, {"timestamp": [7979.3, 7990.48], "text": " On peut faire des... c'est toujours pareil, il y a la question exp\u00e9rimentation, mise en oeuvre, contexte illimit\u00e9. Et l\u00e0 pour le coup c'est plus compliqu\u00e9 de trouver"}, {"timestamp": [7990.48, 7995.08], "text": " l'\u00e9quilibre que de dire on interdit tout, on autorise tout. C'est plus compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [7995.08, 7998.44], "text": " mais \u00e7a vaut le coup. Peut-\u00eatre que l'identification des visages il faut la"}, {"timestamp": [7998.44, 8004.28], "text": " faire que dans la... dans une manifestation publique o\u00f9 il y a un enjeu de s\u00e9curit\u00e9"}, {"timestamp": [8004.28, 8005.42], "text": " particulier et puis"}, {"timestamp": [8005.42, 8008.88], "text": " d\u00e8s que la manifestation est finie on gomme les donn\u00e9es et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8008.88, 8013.0], "text": " Peut-\u00eatre qu'il n'y a que dans un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9 qu'il faut faire le..."}, {"timestamp": [8013.0, 8016.88], "text": " etc. A chaque fois il faut le d\u00e9finir, le mettre en d\u00e9bat."}, {"timestamp": [8016.88, 8018.72], "text": " Mais \u00e7a ralentit du coup."}, {"timestamp": [8018.72, 8025.72], "text": " Ouais mais des fois tu as l'impression que \u00e7a ralentit, tu prends pas de pr\u00e9cautions, tu crois aller"}, {"timestamp": [8025.72, 8030.48], "text": " vite et puis \u00e7a peut tr\u00e8s bien te casser la gueule. Alors Xi est un exemple particulier"}, {"timestamp": [8030.48, 8034.72], "text": " sur plein de plans, comme on dit les \u00e9conomistes de ces temps-ci on l'entend disent le pays"}, {"timestamp": [8034.72, 8039.24], "text": " qui a \u00e9chou\u00e9 a \u00e9chou\u00e9, au sens o\u00f9 depuis le temps, depuis les d\u00e9cennies que les \u00e9conomistes"}, {"timestamp": [8039.24, 8043.72], "text": " disent \u00e7a va se casser la figure, la croissance chinoise ne peut pas continuer etc. ou \u00e7a"}, {"timestamp": [8043.72, 8050.86], "text": " continue, \u00e7a continue, c'est un mod\u00e8le tellement unique en son genre que c'est dur de tirer des le\u00e7ons \u00e0 partir de la Chine."}, {"timestamp": [8050.86, 8055.52], "text": " C'est clair que la Chine va vite, tr\u00e8s tr\u00e8s vite sur le d\u00e9veloppement techno, sur les usages,"}, {"timestamp": [8055.52, 8067.84], "text": " sur le rapport \u00e0 la technologie, ils ont avanc\u00e9, ils \u00e9taient tr\u00e8s en avance sur cet un sujet."}, {"timestamp": [8067.84, 8075.4], "text": " Et encore maintenant, \u00e7a continue. Mais nous on doit aussi trouver notre voie,"}, {"timestamp": [8075.4, 8078.84], "text": " bien avoir conscience de ce qui se passe en Chine, bien avoir conscience de ce qui"}, {"timestamp": [8078.84, 8083.2], "text": " se passe aux Etats-Unis, y aller aussi, y aller, revenir, etc. et puis trouver notre"}, {"timestamp": [8083.2, 8089.68], "text": " voie. Pour finir sur l'intelligence artificielle, est-ce que \u00e7a te fait peur ?"}, {"timestamp": [8089.68, 8094.08], "text": " L'intelligence artificielle ? Moi personnellement non."}, {"timestamp": [8094.08, 8101.04], "text": " C'est pareil, je pense c'est un sujet qui a besoin d'\u00eatre..."}, {"timestamp": [8101.04, 8107.96], "text": " il faut parler, parler, parler mais aussi montrer aux gens. Voil\u00e0 ce qu'on peut faire"}, {"timestamp": [8107.96, 8115.0], "text": " et les variations par exemple. Tiens une... je me souviens de cette conf\u00e9rence TED il y a quelques"}, {"timestamp": [8115.0, 8124.28], "text": " ann\u00e9es, une d\u00e9monstration c'\u00e9tait voil\u00e0 partir d'un bout d'ADN, reconstitution du visage. Evidemment"}, {"timestamp": [8124.28, 8127.68], "text": " il peut pas d\u00e9terminer si t' es maigrichon ou plein dans"}, {"timestamp": [8127.68, 8134.46], "text": " mon point et tout \u00e7a mais en fonction de ton ADN il d\u00e9termine le visage que tu es pr\u00e9dispos\u00e9"}, {"timestamp": [8134.46, 8148.46], "text": " g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 avoir modulo les accidents de la vie, modulo ton \u00e9tat de sant\u00e9, le poids, les rides, etc. Et tu vois \u00e7a, tu te dis, waouh, \u00e7a peut \u00eatre inqui\u00e9tant \u00e7a,"}, {"timestamp": [8148.46, 8157.16], "text": " ou \u00e7a peut tout de suite, tu te mets \u00e0 imaginer, le futur dystopien o\u00f9 on va pr\u00e9senter aux parents,"}, {"timestamp": [8157.16, 8166.52], "text": " voil\u00e0, en fonction de tel ou tel effondr\u00e9, le visage qu'aura votre gamin, choisissez celui qui vous"}, {"timestamp": [8166.52, 8171.04], "text": " pla\u00eet plus et tu dis j'ai pas envie de \u00e7a et je vais mettre des garde-fous sur la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [8171.04, 8176.44], "text": " justement sur quels sont les tests qu'on est autoris\u00e9 \u00e0 faire et tout \u00e7a. Pourtant en m\u00eame"}, {"timestamp": [8176.44, 8181.24], "text": " temps se garder en t\u00eate oui mais attention faudra prendre le risque, faudra faire gaffe peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [8181.24, 8185.6], "text": " il y aura des choses qui seront propos\u00e9es, que l'on estime moins, et voil\u00e0."}, {"timestamp": [8185.6, 8188.0], "text": " Et je dirais, c'est le moment o\u00f9 le d\u00e9bat, il est l\u00e0."}, {"timestamp": [8188.0, 8191.68], "text": " Et en m\u00eame temps, l'analyse du g\u00e9nome, il permet de dire aussi,"}, {"timestamp": [8191.68, 8194.76], "text": " attention, l\u00e0, il y a un terrain pour votre b\u00e9b\u00e9,"}, {"timestamp": [8194.76, 8196.96], "text": " l\u00e0, il a un terrain particulier pour telle maladie,"}, {"timestamp": [8196.96, 8199.76], "text": " il faudra faire attention et trouver le traitement qui va lui permettre de vivre,"}, {"timestamp": [8199.76, 8200.52], "text": " de lui sauver la vie."}, {"timestamp": [8200.52, 8202.4], "text": " Parce que tu as deux questions dans ce que tu disais."}, {"timestamp": [8202.4, 8208.48], "text": " Est-ce que j'interdis la recherche d'arriver \u00e0 ce truc pour que \u00e7a existe et est-ce que j'en interdis"}, {"timestamp": [8208.48, 8212.12], "text": " l'usage ? C'est aussi deux approches diff\u00e9rentes. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, sans qu'il"}, {"timestamp": [8212.12, 8216.4], "text": " te r\u00e8gle l'absolu, tu interdis la recherche, qu'est-ce qui se passe ? \u00c7a va"}, {"timestamp": [8216.4, 8220.08], "text": " se faire ailleurs, un jour va arriver le produit fait par les autres."}, {"timestamp": [8220.08, 8224.16], "text": " On le proposera clandestinement, on te le dira, on te dira ceci, tu sauras pas vraiment"}, {"timestamp": [8224.16, 8225.04], "text": " comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait,"}, {"timestamp": [8225.04, 8230.52], "text": " il y aura des probl\u00e8mes d'espionnage, des probl\u00e8mes de machin, il vaut d'habitude mieux en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [8230.52, 8234.4], "text": " mettre les deux en d\u00e9bat, faire la recherche et on se demande \u00e0 chaque fois c'est quoi l'usage,"}, {"timestamp": [8234.4, 8239.08], "text": " qu'est-ce qu'on autorise, qu'on accepte et ce sont les choses qui sont l\u00e0."}, {"timestamp": [8239.08, 8242.4], "text": " Ce qu'on a encore aujourd'hui sur des tests ADN par exemple, j'ai quand m\u00eame pas mal de potes,"}, {"timestamp": [8242.4, 8246.2], "text": " \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, moi je l'ai pas encore fait mais j'ai pas mal de potes aujourd'hui sur des tests ADN par exemple. J'ai quand m\u00eame pas mal de potes, \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, moi je l'ai pas encore fait, mais j'ai pas mal de potes"}, {"timestamp": [8246.2, 8249.8], "text": " aujourd'hui qui envoient un \u00e9chantillon d'ADN, j'ai \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [8249.8, 8253.52], "text": " pour savoir d'o\u00f9 ils viennent, comment, etc. Ce qui est interdit je crois en France."}, {"timestamp": [8253.52, 8258.4], "text": " C'est interdit de le faire sauf pour un but m\u00e9dical disons."}, {"timestamp": [8258.4, 8262.96], "text": " J'ai des coll\u00e8gues \u00e0 l'Assembl\u00e9e qui l'ont fait."}, {"timestamp": [8262.96, 8267.0], "text": " C'est quand m\u00eame probl\u00e9matique de l'envoyer l\u00e0-bas \u00e0 je sais pas qui, tu vois."}, {"timestamp": [8267.0, 8271.0], "text": " Bien s\u00fbr. On est dans un..."}, {"timestamp": [8271.0, 8274.0], "text": " j'allais dire, on est sur des questions humaines"}, {"timestamp": [8274.0, 8276.0], "text": " dans lesquelles il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 absolue,"}, {"timestamp": [8276.0, 8280.0], "text": " dans lesquelles les choses sont ni blancs ni noirs, ni vrais ni fausses."}, {"timestamp": [8280.0, 8282.0], "text": " Et il y a eu un grand d\u00e9bat d'ailleurs,"}, {"timestamp": [8282.0, 8288.0], "text": " quand il y a eu la pr\u00e9paration, quand l'Assembl\u00e9e nationale et l'Office parlementaire scientifique, certains d'entre nous ont travaill\u00e9 sur ces"}, {"timestamp": [8288.0, 8290.0], "text": " questions l\u00e0 et on a eu des grands d\u00e9bats en interne."}, {"timestamp": [8290.0, 8294.84], "text": " Est-ce qu'on autorise, est-ce qu'on interdit ? Et est-ce qu'on sort de l'hypocrisie en"}, {"timestamp": [8294.84, 8299.72], "text": " autorisant ? Ou est-ce qu'on la maintient ? Est-ce qu'on sort de l'hypocrisie en autorisant"}, {"timestamp": [8299.72, 8304.56], "text": " oui ou est-ce qu'on la maintient en interdisant ? Mais s'il dit ouais mais si on autorise"}, {"timestamp": [8304.56, 8306.0], "text": " \u00e7a veut dire qu'il y aura quelqu'un qui prendra la"}, {"timestamp": [8306.0, 8312.64], "text": " responsabilit\u00e9 d'expliquer, qu'il risque d'y avoir des incompr\u00e9hensions et apr\u00e8s des d\u00e9bats qui n'\u00e9taient pas faciles,"}, {"timestamp": [8312.64, 8320.28], "text": " l'opinion dominante qui se d\u00e9gageait finalement c'\u00e9tait gardons l'interdiction, on sait que \u00e7a se fera encore clandestinement et qu'on n'aura pas de"}, {"timestamp": [8320.28, 8325.08], "text": " moyens de d\u00e9tecter mais il n'y aura pas de... ce ne sera pas officiellement"}, {"timestamp": [8325.08, 8330.32], "text": " pris en charge et les gens qui le feront sauront toujours que il y a un doute, c'est"}, {"timestamp": [8330.32, 8334.4], "text": " pas quelque chose d'officiel, c'est pas un truc confiant, c'est pas un machin,"}, {"timestamp": [8334.4, 8340.18], "text": " se pose pas le probl\u00e8me de la certification et tout \u00e7a. C'est de l'\u00e9thique, c'est de la"}, {"timestamp": [8340.18, 8350.96], "text": " politique, c'est des affaires humaines et ceux qui disent qu'il y a une solution simple sont toujours soit des menteurs soit des na\u00effs."}, {"timestamp": [8350.96, 8372.9], "text": " Le menteur ou le na\u00eff c'est quelque chose qui m'int\u00e9 des choses \u00e0 faire, que la vie n'est pas si longue,"}, {"timestamp": [8372.9, 8378.9], "text": " la vie est longue parce qu'elle permet plein d'exp\u00e9riences, mais quand m\u00eame, qu'on est face"}, {"timestamp": [8378.9, 8386.88], "text": " \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 press\u00e9e et des enjeux aussi qui sont pour certains tr\u00e8s press\u00e9s. Dans certains cas ce sont les"}, {"timestamp": [8386.88, 8391.28], "text": " questions de cadre de vie, dans certains cas ce sont les questions d'environnement. Il y a cette"}, {"timestamp": [8391.28, 8395.68], "text": " conscience qui est forte dans les esprits maintenant, qui n'\u00e9tait pas il y a encore"}, {"timestamp": [8395.68, 8402.28], "text": " quelques ann\u00e9es, qu'on est dans une situation globale d'urgence du monde par rapport au"}, {"timestamp": [8402.28, 8407.2], "text": " r\u00e9chauffement climatique, par rapport \u00e0 la disparition de la biodiversit\u00e9,"}, {"timestamp": [8407.2, 8414.28], "text": " par rapport aux ressources naturelles, par rapport \u00e0 l'organisation humaine en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [8414.28, 8420.72], "text": " on est sur cette id\u00e9e qu'il y a de l'instabilit\u00e9 politique au niveau mondial. Bref, cette id\u00e9e"}, {"timestamp": [8420.72, 8426.24], "text": " qu'on est dans une situation un peu critique, cette conviction que j'ai que"}, {"timestamp": [8435.28, 8435.8], "text": " avec mon parcours, avec les \u00e9quipes, avec le positionnement, avec la facult\u00e9 de discuter, de rencontrer, j'ai ma part \u00e0 jouer"}, {"timestamp": [8441.66, 8446.84], "text": " dans tout \u00e7a. Quelle elle est exactement, je sais pas encore, mais voil\u00e0. O\u00f9 est-ce qu'on te suit, o\u00f9 on te contacte, c'est Twitter, LinkedIn,"}, {"timestamp": [8446.84, 8452.8], "text": " Facebook, c'est quoi le meilleur moyen de... Ma page web, o\u00f9 de nos jours il y a"}, {"timestamp": [8452.8, 8458.92], "text": " tous les moyens. Tous ces moyens l\u00e0, que ce soit LinkedIn, que ce soit"}, {"timestamp": [8458.92, 8463.8], "text": " Twitter, que ce soit Facebook, ils seront tous r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, pris en charge par ma"}, {"timestamp": [8463.8, 8466.56], "text": " brillante \u00e9quipe qui se chargera de trouver la"}, {"timestamp": [8466.56, 8477.84], "text": " bonne fa\u00e7on de faire. Et bien s\u00fbr, si les uns ou les autres ont l'occasion, parmi ceux qui nous"}, {"timestamp": [8477.84, 8487.68], "text": " \u00e9coutent, de me croiser dans la rue, dans n'importe o\u00f9, dans la rue, dans le m\u00e9tro, dans un parc ou tout \u00e7a, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'aborder"}, {"timestamp": [8487.68, 8501.12], "text": " directement, on n'a jamais invent\u00e9 mieux. T'es un ouf de dire \u00e7a. Tu vois je vis par cet humble"}, {"timestamp": [8501.12, 8506.14], "text": " podcast qui commence \u00e0 faire une certaine... tu vas y contribuer aussi, mais audience,"}, {"timestamp": [8506.14, 8511.36], "text": " un nombre de contacts quotidiens, alors je commence \u00e0 avoir des gens qui m'aident un peu \u00e0 r\u00e9pondre, mais"}, {"timestamp": [8511.36, 8514.68], "text": " un nombre de contacts importants, et"}, {"timestamp": [8514.68, 8517.96], "text": " je me dis, en fait, j'ai envie de r\u00e9pondre, tu vois, je suis hyper touch\u00e9 \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [8517.96, 8520.68], "text": " mais c'est super dur en fait, c'est hyper dur, alors"}, {"timestamp": [8520.68, 8523.56], "text": " quand les gens, si les gens t'arr\u00eatent encore plus dans la rue, comment veux-tu \u00eatre \u00e0 l'heure ?"}, {"timestamp": [8523.56, 8526.6], "text": " Comment veux-tu avoir du temps pour r\u00e9fl\u00e9chir ? Comment tu vas avoir du temps pour \u00e9crire ?"}, {"timestamp": [8526.6, 8528.6], "text": " On doit g\u00e9rer les paradoxes dans la vie !"}, {"timestamp": [8528.6, 8530.6], "text": " Je vois \u00e7a, je vois \u00e7a."}, {"timestamp": [8530.6, 8536.6], "text": " Si t'avais l'occasion, au moment o\u00f9 tu quittes Montpellier ?"}, {"timestamp": [8536.6, 8538.6], "text": " Tout le long !"}, {"timestamp": [8538.6, 8542.6], "text": " Tout le long, pour arriver \u00e0 Paris, pour monter \u00e0 Paris comme tu as dit,"}, {"timestamp": [8542.6, 8547.36], "text": " de croiser C\u00e9dric, lui murmurer quelque"}, {"timestamp": [8547.36, 8560.64], "text": " chose \u00e0 son oreille. Qu'est-ce que tu te dirais? Vas-y petit, mais qu'est-ce que je lui dirais? Je"}, {"timestamp": [8560.64, 8565.32], "text": " le laisserai. Je le laisserai continuer son bonhomme de chemin."}, {"timestamp": [8565.32, 8571.48], "text": " Je me demande ce qu'il penserait de moi. Je ne sais pas trop."}, {"timestamp": [8571.48, 8577.48], "text": " Je ne sais pas trop. Mais je lui dirais de continuer son bonhomme de chemin"}, {"timestamp": [8577.48, 8589.84], "text": " et de ne surtout avoir aucune certitude sur l'endroit o\u00f9 le destin va le mener. C'est dr\u00f4le quand je me souviens de cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [8589.84, 8600.0], "text": " j'ai un souvenir tr\u00e8s fort de ma premi\u00e8re nuit d'internat, la premi\u00e8re nuit que je passais en"}, {"timestamp": [8600.0, 8610.24], "text": " dehors de la fin ao\u00fbt, j'arrive dans cette chambre, c'\u00e9tait l'\u00e9poque d'avant les t\u00e9l\u00e9phones portables, quand on \u00e9tait isol\u00e9, on \u00e9tait vraiment isol\u00e9. Il y a toutes ces histoires qu'on te raconte"}, {"timestamp": [8610.24, 8614.28], "text": " quand tu es en province sur les grandes pr\u00e9pas parisiennes o\u00f9 les gens vont se bouffer les uns"}, {"timestamp": [8614.28, 8618.8], "text": " et les autres, ou si \u00e7a se trouve tu arrives premier, tu vas te retrouver dernier, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [8618.8, 8626.12], "text": " de quoi \u00e7a va \u00eatre fait. Et j'ai ce souvenir pr\u00e9cis de cette premi\u00e8re nuit materna o\u00f9 je me suis pass\u00e9 quelques"}, {"timestamp": [8626.12, 8631.96], "text": " chansons, c'\u00e9tait l'\u00e9poque encore des cassettes. Walkman, ouais. Ouais c'est l'\u00e9poque des walkman"}, {"timestamp": [8631.96, 8636.48], "text": " et des cassettes, quelques chansons, il y avait un c\u00f4t\u00e9 pour me donner du courage en me disant"}, {"timestamp": [8636.48, 8649.12], "text": " qu'est-ce qui va m'arriver ? Eh bon, n'aie pas peur petit, vas-y. Tu m'as parl\u00e9 d'une nuit blanche r\u00e9cente et toi ta"}, {"timestamp": [8649.12, 8656.56], "text": " pire nuit blanche c'\u00e9tait quoi ? Ma pire nuit blanche ? Ecoute j'ai des souvenirs d'excellentes"}, {"timestamp": [8656.56, 8664.04], "text": " nuits blanches et l\u00e0 tout de suite \u00e7a me \u00e7a me vient pas ce qui peut-\u00eatre est un bon signe \u00e7a"}, {"timestamp": [8664.04, 8666.0], "text": " veut dire que j'ai la capacit\u00e9 d'oublier les..."}, {"timestamp": [8666.0, 8671.0], "text": " \u00c9coute, toi Nuit Blanche, t'as quand m\u00eame une excellente, enfin quand je dis pire \u00e7a peut \u00eatre ta pire ou meilleure"}, {"timestamp": [8671.0, 8673.0], "text": " \u00e0 la fois \u00e7a a peu d'importance mais..."}, {"timestamp": [8673.0, 8677.0], "text": " Non mais je vais te... en tout cas..."}, {"timestamp": [8679.0, 8681.0], "text": " Je me..."}, {"timestamp": [8681.0, 8683.0], "text": " Oh oh oh oh oh oh"}, {"timestamp": [8683.0, 8689.2], "text": " Euh... oh l\u00e0 l\u00e0... Allez, je vais t'en raconter une qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [8689.2, 8693.44], "text": " dure sur le moment. Il y a une comme \u00e7a qui me vient."}, {"timestamp": [8693.44, 8710.62], "text": " C'\u00e9tait quand? C'\u00e9tait apr\u00e8s la MediFields. C'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 je devais pr\u00e9parer une conf\u00e9rence"}, {"timestamp": [8710.62, 8721.22], "text": " sur un sujet de phylog\u00e9n\u00e9tique, un m\u00e9lange de biologie et d'art, des questions math\u00e9matiques"}, {"timestamp": [8721.22, 8722.22], "text": " et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8722.22, 8726.0], "text": " J'avais rencontr\u00e9, j'avais pr\u00e9par\u00e9 pour une \u00e9mission radio,"}, {"timestamp": [8726.0, 8729.0], "text": " quelques temps avant, j'avais pr\u00e9par\u00e9 pour une \u00e9mission radio,"}, {"timestamp": [8729.0, 8733.0], "text": " ce sujet l\u00e0, et comme \u00e7a, tu vois, en tant que l'\u00e9diteur,"}, {"timestamp": [8733.0, 8736.0], "text": " c'\u00e9tait pas mon sujet. Et puis je me retrouvais avec,"}, {"timestamp": [8736.0, 8738.0], "text": " je crois que je me retrouvais avec Gilles Boeuf, un grand,"}, {"timestamp": [8738.0, 8741.0], "text": " qui \u00e9tait le pr\u00e9sident du Mus\u00e9um d'Histoire Naturelle,"}, {"timestamp": [8741.0, 8744.0], "text": " un gars absolument super, plein d'enthousiasme et tout,"}, {"timestamp": [8744.0, 8745.12], "text": " et on entend parler de mon truc, il me dit"}, {"timestamp": [8745.12, 8749.52], "text": " ah c'est super, il faut que tu reviennes nous en parler de ce truc l\u00e0, et puis de fil en aiguille,"}, {"timestamp": [8749.52, 8754.52], "text": " apr\u00e8s rencontrer encore un autre, je me retrouve \u00e0 devoir pr\u00e9parer ce sujet, qui n'\u00e9tait pas du tout"}, {"timestamp": [8754.52, 8765.36], "text": " ma sp\u00e9cialit\u00e9, et j'ai ce souvenir vif de cette nuit, phylog\u00e9n\u00e9tique."}, {"timestamp": [8765.36, 8772.48], "text": " Sujet absolument passionnant. J'ai eu des... apr\u00e8s j'ai eu des potass\u00e9s, j'ai lu des"}, {"timestamp": [8772.48, 8777.12], "text": " bouquins... Puis pour des... on va dire pour des raisons familiales, c'\u00e9tait un sujet"}, {"timestamp": [8777.12, 8787.86], "text": " aussi qui... un sujet qui raisonnait fort. Et je me retrouve \u00e0 pr\u00e9parer ce sujet toute la nuit en me disant"}, {"timestamp": [8787.86, 8792.06], "text": " \u00ab Mais bon sang, pourquoi je me suis mis dans cette gal\u00e8re ? Qu'est-ce que je vais dire ?"}, {"timestamp": [8792.06, 8794.96], "text": " Mais j'ai pas encore compris si... et \u00e7a... \u00bb"}, {"timestamp": [8794.96, 8801.1], "text": " Me maudissant, quoi ! J'aurais jamais d\u00fb accepter, mais c'est pas possible, c'est pas possible."}, {"timestamp": [8801.1, 8805.4], "text": " \u00c7a se doublait de je ne sais plus quel sombre probl\u00e8me de logistique o\u00f9 il y avait"}, {"timestamp": [8805.4, 8811.64], "text": " une cl\u00e9 que j'avais oubli\u00e9 quelque part, que j'avais recherch\u00e9, la totale, la totale. Et je me"}, {"timestamp": [8811.64, 8817.4], "text": " suis maudit tant et plus. L'exposition est super bien pass\u00e9e apr\u00e8s et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'aussi"}, {"timestamp": [8817.4, 8822.76], "text": " d'autres tr\u00e8s belles conversations donc r\u00e9trospectivement, a fortiori, c'\u00e9tait chouette."}, {"timestamp": [8822.76, 8826.24], "text": " Mais sur le coup, oh quelle horreur !"}, {"timestamp": [8826.24, 8832.56], "text": " J'ai deux autres petites questions mais il y en a une que j'ai oubli\u00e9 de te poser ou que je voulais te poser absolument aujourd'hui c'est..."}, {"timestamp": [8832.56, 8838.8], "text": " Apr\u00e8s la m\u00e9daille Fields, est-ce que tu as eu un moment de vide ?"}, {"timestamp": [8838.8, 8844.08], "text": " Est-ce que c'est un tel... Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [8844.08, 8848.34], "text": " La vague est arriv\u00e9e tout de suite. D'abord, ce qui est compliqu\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [8848.34, 8853.5], "text": " c'est qu'on t'annonce que tu as la m\u00e9daille Fils, en tout cas on l'a annonc\u00e9 six mois avant la"}, {"timestamp": [8853.5, 8857.9], "text": " s\u00e9rie Annie elle-m\u00eame. Et donc tu as six mois pendant lesquels tu dois garder le secret."}, {"timestamp": [8857.9, 8865.8], "text": " J'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma compagne, j'en ai parl\u00e9 ni \u00e0 mes enfants, ni \u00e0 mes parents."}, {"timestamp": [8865.8, 8873.2], "text": " Quel enfer ! Et petit \u00e0 petit, il y a des fuites, mais alors tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [8873.2, 8876.96], "text": " Mais c'est tr\u00e8s dur ! Tu fais attention quand tu traverses \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu te dis j'aimerais"}, {"timestamp": [8876.96, 8883.72], "text": " bien ne pas me faire agresser. Attention quand tu traverses ! Tu fais attention et puis il y a des"}, {"timestamp": [8883.72, 8885.84], "text": " choses... Tu vois les gens qui t'encouragent,"}, {"timestamp": [8885.84, 8889.24], "text": " qui te disent j'esp\u00e8re que tu l'auras et tout, et tu te dis ah bah on verra, je peux pas, etc."}, {"timestamp": [8889.24, 8895.76], "text": " Vraiment, gros gros gros effort. Et pendant ces six mois, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur de"}, {"timestamp": [8895.76, 8899.24], "text": " travailler. Alors \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 directeur de l'Institut Poincar\u00e9, ce qui me"}, {"timestamp": [8899.24, 8905.0], "text": " permettait, voil\u00e0, entre les d\u00e9cisions \u00e0 prendre pour ceci, les conflits avec l'administration,"}, {"timestamp": [8905.0, 8909.52], "text": " les trucs \u00e0 d\u00e9m\u00ealer, les inaugurations, les \u00e9quipes \u00e0 monter, \u00e0 remanier, tout"}, {"timestamp": [8909.52, 8910.52], "text": " \u00e7a, j'avais de quoi m'occuper."}, {"timestamp": [8910.52, 8912.56], "text": " Mais quand m\u00eame, c'est des mois compliqu\u00e9s."}, {"timestamp": [8912.56, 8916.72], "text": " Et apr\u00e8s arrive la mise en lumi\u00e8re, et l\u00e0, t'as pas le temps, j'ai pas eu le temps"}, {"timestamp": [8916.72, 8920.0], "text": " si on veut du pass\u00e9 \u00e0 la vide parce que tout de suite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le tourbillon m\u00e9diatique."}, {"timestamp": [8920.0, 8928.84], "text": " Et j'ai souvenir de la premi\u00e8re... de cette premi\u00e8re rencontre que j'avais avec des employ\u00e9s du temps et des journ\u00e9es dans lesquelles tout s'encha\u00eene."}, {"timestamp": [8928.84, 8937.44], "text": " Monde de la recherche, tu voyages \u00e9norm\u00e9ment, tu rencontres tout le monde, mais t'as ces grandes plages de temps, t'as tout ton apr\u00e8s-midi \u00e0 travailler, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8937.44, 8951.04], "text": " Et je me retrouvais dans le monde m\u00e9diatique, allez une conf\u00e9rence ici, une interview l\u00e0, un truc ici, un truc l\u00e0, tout \u00e0 pr\u00e9parer, tout \u00e0 se plonger dans le bain, du non-stop, o\u00f9 pour le coup l\u00e0, il fallait planifier tout, y compris les... quelle nuit"}, {"timestamp": [8951.04, 8955.6], "text": " on va vraiment r\u00e9cup\u00e9rer, quelles sont les nuits qu'on va faire sauter, etc. Et j'ai souvenir d'\u00eatre"}, {"timestamp": [8955.6, 8965.56], "text": " arriv\u00e9 au... apr\u00e8s les vacances de No\u00ebl et le ski qui allait avec, premi\u00e8re fois que je peux un peu souffler depuis la m\u00e9daille"}, {"timestamp": [8965.56, 8967.76], "text": " Shields, je faisais des..."}, {"timestamp": [8967.76, 8975.96], "text": " J'avais besoin, m\u00eame physiquement si tu veux, de me donner, je faisais des marches \u00e0 raquettes"}, {"timestamp": [8975.96, 8981.88], "text": " avec un peu de hargne en avant, en avant et tout pour faire passer toute cette esp\u00e8ce"}, {"timestamp": [8981.88, 8984.72], "text": " de tension et d'exposition qui \u00e9tait venue."}, {"timestamp": [8984.72, 8986.24], "text": " Et c'\u00e9tait le passage si tu veux"}, {"timestamp": [8986.24, 8993.12], "text": " dans un monde diff\u00e9rent. Alors la productivit\u00e9 math\u00e9matique que j'avais avant la m\u00e9daille n'est"}, {"timestamp": [8993.12, 8997.52], "text": " jamais revenue apr\u00e8s bien s\u00fbr. Parce qu'il y avait l'institut Poincar\u00e9, parce qu'il y avait"}, {"timestamp": [8997.52, 9002.08], "text": " l'exposition m\u00e9diatique, parce qu'il y avait plein de choses. Je m'en suis jamais plein tant que tu"}, {"timestamp": [9002.08, 9009.12], "text": " fais quelque chose qui est... d'abord on va tout faire \u00e0 la fois dans la vie, tant que tu es sur quelque chose qui t'int\u00e9resse, tu travailles avec des gens que"}, {"timestamp": [9009.12, 9013.48], "text": " tu appr\u00e9cies, tu d\u00e9couvres des nouveaut\u00e9s, tu vas juste pas te plaindre. J'ai l'impression que"}, {"timestamp": [9013.48, 9018.04], "text": " tu red\u00e9couvres un certain nombre de nouveaut\u00e9s. Absolument, absolument. Et le passage en politique"}, {"timestamp": [9018.04, 9026.52], "text": " aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois plein de contraintes, dur et passionnant. Pour finir, avant de petite derni\u00e8re question, il y a deux choses..."}, {"timestamp": [9026.52, 9028.52], "text": " Tu t'es fait derni\u00e8re derni\u00e8re question toi !"}, {"timestamp": [9028.52, 9030.52], "text": " Non, non, non, mais t'as... toujours..."}, {"timestamp": [9030.52, 9032.52], "text": " Tu t'en parles dans ton bouquin, mais t'as dit que par moment"}, {"timestamp": [9032.52, 9035.52], "text": " t'as eu l'impression que t'allais mourir de fatigue, litt\u00e9ralement."}, {"timestamp": [9035.52, 9038.04], "text": " \u00c7a m'est arriv\u00e9 deux fois dans ma vie."}, {"timestamp": [9038.04, 9040.04], "text": " De trop de travail, de..."}, {"timestamp": [9042.88, 9046.32], "text": " T'aurais pas pu faire tout \u00e7a en \u00e9tant mieux organis\u00e9 ?"}, {"timestamp": [9046.32, 9050.24], "text": " Enfin, le trop de travail est un mal n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [9050.24, 9056.6], "text": " Je veux dire, une des questions que je me pose, c'est est-ce que je peux faire aussi bien ou mieux en travaillant moins ?"}, {"timestamp": [9056.6, 9068.64], "text": " Est-ce que t'es vraiment, pour \u00eatre dans cette recherche d'excellence, dans la politique, dans les sciences, dans la vie, est-ce que tu es oblig\u00e9 de boucher comme un salaud ?"}, {"timestamp": [9068.64, 9071.84], "text": " Alors d'abord, cela pour le coup, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je le referais pas."}, {"timestamp": [9071.84, 9077.0], "text": " Travailler jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement c'est une b\u00eatise et pour le coup"}, {"timestamp": [9077.0, 9080.32], "text": " j'en ai connu des gens qui sont litt\u00e9ralement morts d'\u00e9puisement."}, {"timestamp": [9080.32, 9092.72], "text": " Comment tu vois que... c'est quoi ton warning ? Comment tu vois que c'est quoi ton warning, comment tu vois que tu es proche de ce truc ? Et quand d'abord tu as l'impossibilit\u00e9 de dormir, les palpitations,"}, {"timestamp": [9092.72, 9096.32], "text": " justement la sensation de fatigue extraordinaire."}, {"timestamp": [9096.32, 9100.4], "text": " Pour le coup si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, c'est des choses que je referais pas."}, {"timestamp": [9100.4, 9108.52], "text": " Il y a une diff\u00e9rence entre la t\u00e9nacit\u00e9, l'acharnement o\u00f9 t'es vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dans le fond et tout \u00e7a, o\u00f9 t'es port\u00e9, et le fait que tu es"}, {"timestamp": [9108.52, 9113.48], "text": " compl\u00e8tement \u00e0 bout parce que tu as pris trop de choses et parce que tu..."}, {"timestamp": [9113.48, 9125.76], "text": " Et je pense aussi, l\u00e0 c'est des choses que je fais plus maintenant, en particulier je fais gaffe \u00e0 pas trop rogner sur les heures de sommeil. Pas trop. C'est combien ?"}, {"timestamp": [9125.76, 9127.8], "text": " Je le dis jamais, je vais te dire pourquoi."}, {"timestamp": [9127.8, 9131.88], "text": " Parce qu'il y a une sorte de... dans le monde d'aujourd'hui, il y a une sorte de..."}, {"timestamp": [9131.88, 9134.24], "text": " D'abord, on dort pas assez, globalement."}, {"timestamp": [9134.24, 9136.44], "text": " Le monde entier dort pas assez."}, {"timestamp": [9136.44, 9141.52], "text": " Tu vois le visage des gens dans le RER le matin, ils sont fatigu\u00e9s."}, {"timestamp": [9141.52, 9142.52], "text": " Donc c'est pas beaucoup."}, {"timestamp": [9142.52, 9143.52], "text": " C'est pas beaucoup."}, {"timestamp": [9143.52, 9147.28], "text": " Non, non, mais je ne le dis pas. Mais aussi parce qu'il"}, {"timestamp": [9147.28, 9152.48], "text": " y a une sorte de comp\u00e9tition pas saine dans certains milieux \u00e0 celui qui dormira le moins."}, {"timestamp": [9152.48, 9155.52], "text": " Tu sais qu'il y a, je pense qu'il y a un retour l\u00e0-dessus. Et il est tr\u00e8s nouveau."}, {"timestamp": [9155.52, 9156.52], "text": " Et \u00e7a c'est important."}, {"timestamp": [9156.52, 9161.36], "text": " Il y a Arianna Huffington, il y a Jeff Bezos, il y a toute une partie de gens brillants,"}, {"timestamp": [9161.36, 9165.04], "text": " de leaders de ce monde, parmi les plus successfouls en tout cas, qui"}, {"timestamp": [9165.04, 9170.2], "text": " d\u00e9fend 8 heures de sommeil. Moi je d\u00e9fends cette ligne aussi, je suis pass\u00e9"}, {"timestamp": [9170.2, 9174.32], "text": " d'un moment o\u00f9 j'\u00e9tais plut\u00f4t \u00e0 5 heures, potentiellement moins, o\u00f9 en fait"}, {"timestamp": [9174.32, 9177.8], "text": " j'\u00e9tais moins bon, j'avais l'impression que mon cerveau marchait moins bien."}, {"timestamp": [9177.8, 9182.6], "text": " Je suis persuad\u00e9 de \u00e7a, si on rogne trop sur le sommeil, on se perd des choses"}, {"timestamp": [9182.6, 9186.56], "text": " et d'abord pendant le sommeil il se passe plein de choses importantes dans le cerveau, dans la fa\u00e7on dont les id\u00e9es"}, {"timestamp": [9186.56, 9192.24], "text": " se mettent en place et puis l\u00e0 tu peux pas faire de grandes belles choses"}, {"timestamp": [9192.24, 9195.6], "text": " si t'es juste trop fatigu\u00e9. Tout le monde peut pas \u00eatre Winston Churchill"}, {"timestamp": [9195.6, 9200.4], "text": " bourr\u00e9 et sans sommeil fatigu\u00e9 tout le temps. Oui avec un m\u00e9tabolisme"}, {"timestamp": [9200.4, 9205.28], "text": " particulier et sans cognac ou sans whisky d\u00e8s le matin et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9205.28, 9211.32], "text": " Je pense qu'il a laiss\u00e9 romancer la l\u00e9gende aussi un peu par go\u00fbt de la"}, {"timestamp": [9211.32, 9214.8], "text": " provoque. Allez deux derni\u00e8res questions qui sont"}, {"timestamp": [9214.8, 9218.6], "text": " courtes cette fois-ci. Un livre qu'il faut absolument avoir lu, que tu as offert"}, {"timestamp": [9218.6, 9222.24], "text": " plein de fois, si il y en avait un parmi tous les autres. Un livre que j'ai"}, {"timestamp": [9222.24, 9228.6], "text": " recommand\u00e9 plein de fois et qui m'a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 par un coll\u00e8gue russo-am\u00e9ricain qui s'appelle"}, {"timestamp": [9228.6, 9231.88], "text": " pour les pour ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'histoire des id\u00e9es, l'innovation et"}, {"timestamp": [9231.88, 9239.08], "text": " tout \u00e7a, c'est The Idea Factory, je pense pas qu'il ait \u00e9t\u00e9 traduit. John"}, {"timestamp": [9239.08, 9243.6], "text": " Gertner, c'est l'histoire des Bell Labs, c'est passionnant, c'est un grand"}, {"timestamp": [9243.6, 9248.04], "text": " reportage sur les Bell Labs qu'on peut consid\u00e9rer"}, {"timestamp": [9248.04, 9253.04], "text": " encore aujourd'hui comme la grande entreprise la plus innovante de tous les temps, avec plus"}, {"timestamp": [9253.04, 9259.52], "text": " d'inventivit\u00e9 et d'invention que les GAFA r\u00e9unis et tout \u00e7a. Et on voit tous les ressorts, comment"}, {"timestamp": [9259.52, 9270.92], "text": " les id\u00e9es naissent, comment les lieux, les hommes, les personnages et tout. C'est absolument passionnant. Un ouvrage en fran\u00e7ais, je viens de... c'est dans mes lectures de vacances, c'est un livre que j'aurais"}, {"timestamp": [9270.92, 9276.76], "text": " d\u00fb lire bien plus t\u00f4t mais on peut jamais tout savoir. C'est les racines du ciel, le grand..."}, {"timestamp": [9276.76, 9282.08], "text": " le chef d'oeuvre de l'un des chef d'oeuvre de Romain Garry et j'ai \u00e9t\u00e9... c'\u00e9tait absolument"}, {"timestamp": [9282.08, 9286.88], "text": " fascinant. Tiens c'est parmi ceux qui me l'ont recommand\u00e9 r\u00e9cemment, justement, il y avait Yannick"}, {"timestamp": [9286.88, 9289.64], "text": " Jadot qui m'avait dit que c'\u00e9tait un bouquin qui \u00e9tait important de ma vocation."}, {"timestamp": [9289.64, 9293.0], "text": " Alors \u00e9videmment, curiosit\u00e9 comme toujours."}, {"timestamp": [9293.0, 9301.36], "text": " Et passionnant aussi dans sa profondeur d'analyse de mettre le d\u00e9bat \u00e9cologie contre la politique"}, {"timestamp": [9301.36, 9305.64], "text": " ou avec la politique, r\u00e9cup\u00e9ration et la virtuosit\u00e9 dans"}, {"timestamp": [9305.64, 9310.36], "text": " l'imbrication des r\u00e9cits c'est vraiment c'est \u00e0 la fois passionnant et tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9310.36, 9314.4], "text": " impressionnant. Et puis j'ai amplement parl\u00e9 de mes propres bouquins."}, {"timestamp": [9314.4, 9318.68], "text": " J'aimerais bien quand m\u00eame faire une petite mention pour les bandes"}, {"timestamp": [9318.68, 9324.32], "text": " dessin\u00e9es que j'ai \u00e9crites avec Edmond Baudouin. Pour simplifier c'est moi qui"}, {"timestamp": [9324.32, 9327.44], "text": " fais les textes, c'est lui qui a fait le d\u00e9coupage"}, {"timestamp": [9327.44, 9332.44], "text": " et la mise en dessin, m\u00eame si le processus de cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 plus complexe et interactif que \u00e7a."}, {"timestamp": [9332.44, 9341.44], "text": " Edmond Beaudoin, c'est... qui a 77 ans maintenant et qui est un de ces dessinateurs originaux, engag\u00e9s,"}, {"timestamp": [9341.44, 9346.4], "text": " atypiques, passionnants, qui font honneur \u00e0 la bande dessin\u00e9e fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [9346.4, 9348.56], "text": " Aussi une des toutes meilleures du monde."}, {"timestamp": [9348.56, 9349.84], "text": " Ce sera pour un autre podcast."}, {"timestamp": [9349.84, 9351.16], "text": " C'est une de mes passions."}, {"timestamp": [9351.16, 9354.6], "text": " On a fait deux bandes dessin\u00e9es, une qui est historique qui s'appelle Les R\u00eaveurs"}, {"timestamp": [9354.6, 9358.84], "text": " lunaires, une qui est de la science fiction qui s'appelle Balade pour un b\u00e9b\u00e9 robot,"}, {"timestamp": [9358.84, 9365.76], "text": " dans lequel on retrouve des questions artistiques et le souvenir de la chanteuse rebelle"}, {"timestamp": [9365.76, 9369.48], "text": " B\u00e9atrice Tekielski \u00e0 qui je fais un petit coucou si jamais elle \u00e9coute ce"}, {"timestamp": [9369.48, 9373.48], "text": " podcast. C'est l'encore l\u00e0 apr\u00e8s deux heures. Un de ces jours, voil\u00e0."}, {"timestamp": [9373.48, 9379.62], "text": " Et c'est des ouvrages dans lesquels Edmond et moi on a mis"}, {"timestamp": [9379.62, 9382.76], "text": " beaucoup de coeur et dans lesquels Edmond s'est absolument d\u00e9pass\u00e9 pour"}, {"timestamp": [9382.76, 9385.12], "text": " l'image bonne dans la vie."}, {"timestamp": [9385.12, 9388.08], "text": " La bonne rencontre c'est quand tu vois les gens avec qui tu peux travailler mais qui"}, {"timestamp": [9388.08, 9392.24], "text": " vont t'apporter quelque chose d'autre et qui vont te faire te d\u00e9passer."}, {"timestamp": [9392.24, 9395.76], "text": " Avec Edmond \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, il m'a apport\u00e9, mis en dessin les choses d'une fa\u00e7on que"}, {"timestamp": [9395.76, 9396.76], "text": " j'aurais jamais imagin\u00e9."}, {"timestamp": [9396.76, 9406.96], "text": " Il a lui-m\u00eame d\u00fb surpasser pour dessiner, pour certaines trouvailles, certaines sc\u00e8nes qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [9406.96, 9410.92], "text": " vraiment vraiment complexes et originales. A fin de la BD, il m'a dit,"}, {"timestamp": [9410.92, 9414.32], "text": " \u00e0 fin de BD, il m'a dit je crois qu'on n'a jamais fait une bande dessin\u00e9e"}, {"timestamp": [9414.32, 9418.08], "text": " comme \u00e7a et personne n'a jamais fait une bande dessin\u00e9e comme \u00e7a et il a trouv\u00e9 \u00e7a"}, {"timestamp": [9418.08, 9419.48], "text": " comme un beau compliment."}, {"timestamp": [9419.48, 9422.08], "text": " \u00c9coute, je mettrai les liens vers tous ses livres"}, {"timestamp": [9422.08, 9426.2], "text": " \u00e9videmment et les tiens aussi que j'ai lu, Th\u00e9or\u00e8me Viment, Immersion et d'autres."}, {"timestamp": [9426.2, 9429.6], "text": " Surtout le descriptif du podcast sur gdiy.fr."}, {"timestamp": [9429.6, 9434.2], "text": " Alors, tant que j'y suis, c'est vraiment le placement de produits, mais la personne le vaut."}, {"timestamp": [9434.2, 9439.4], "text": " J'ai fait quelques textes pour illustrer un ouvrage de la photographe Lisa Rose,"}, {"timestamp": [9439.4, 9441.8], "text": " qui est une photographe exceptionnelle."}, {"timestamp": [9441.8, 9446.24], "text": " Elle travaille dans des photos pr\u00e9cieuses, d\u00e9cor\u00e9es"}, {"timestamp": [9446.24, 9450.88], "text": " patiemment avec de l'enluminure, pris sur des films anciens, personne ne travaille"}, {"timestamp": [9450.88, 9455.08], "text": " comme elle, il faut la d\u00e9couvrir. L'ouvrage qu'on a fait s'appelle"}, {"timestamp": [9455.08, 9460.28], "text": " La parade color\u00e9e. C'est fou parce que au bout de deux heures et demie avec toi"}, {"timestamp": [9460.28, 9467.28], "text": " on trouve tout \u00e7a normal mais t'es quand m\u00eame un matheux, non je suis d\u00e9sol\u00e9,"}, {"timestamp": [9467.28, 9471.3], "text": " t'es quand m\u00eame un scientifique et on trouve \u00e7a normal que tu fasses des textes pour une"}, {"timestamp": [9471.3, 9478.4], "text": " BD et une photographe parce que j'ai l'impression de te conna\u00eetre d\u00e9sormais mais je trouve"}, {"timestamp": [9478.4, 9481.6], "text": " \u00e7a assez paradoxal, c'est tout toi et hallucinant."}, {"timestamp": [9481.6, 9488.0], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 honor\u00e9, Baudouin c'est moi qui suis all\u00e9 le chercher aussi par un concours de circonstances qui m'a men\u00e9 \u00e0 lui."}, {"timestamp": [9488.0, 9491.0], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s honor\u00e9 qu'il accepte et qu'il entre dans le projet."}, {"timestamp": [9491.0, 9493.0], "text": " Et pour Lisa Rose, c'est elle qui est venu me chercher."}, {"timestamp": [9493.0, 9497.0], "text": " Elle \u00e9tait encore plus honor\u00e9e en me disant voil\u00e0, j'ai toutes ces photos que j'ai prises pendant des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [9497.0, 9500.0], "text": " Je ne sais pas dans quel ordre les mettre. Je ne sais pas quel fil directeur."}, {"timestamp": [9500.0, 9502.0], "text": " Il me faut quelque chose d'original."}, {"timestamp": [9502.0, 9504.0], "text": " Elle m'avait photographi\u00e9 \u00e0 un moment pour une promotion de bouquin."}, {"timestamp": [9504.0, 9506.8], "text": " Elle m'a dit j'ai pens\u00e9 \u00e0 vous pour trouver le texte qui va avec."}, {"timestamp": [9506.8, 9512.0], "text": " Mais \u00e7a vient \u00e0 ce que je veux d\u00e9fendre sur ce podcast, c'est que on n'a pas de limite."}, {"timestamp": [9512.0, 9515.6], "text": " On peut tout faire dans la vie, on peut avoir plusieurs vies dans une seule vie,"}, {"timestamp": [9515.6, 9519.12], "text": " on peut aller toujours plus loin, on peut peut-\u00eatre \u00eatre maire de Paris,"}, {"timestamp": [9519.12, 9521.92], "text": " on peut \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on peut \u00eatre premier ministre, on peut faire tout ce qu'on veut,"}, {"timestamp": [9521.92, 9529.84], "text": " mais je veux dire, tu le prouves et je trouve \u00e7a fantastique. Donc d\u00e9j\u00e0 merci de m'avoir"}, {"timestamp": [9529.84, 9533.24], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet instant-l\u00e0. J'ai la toute derni\u00e8re question, c'est avec qui tu vas"}, {"timestamp": [9533.24, 9536.2], "text": " mettre en relation, parce que je dois absolument inviter sur ce podcast."}, {"timestamp": [9536.2, 9541.0], "text": " Ah ! Quel genre de... Il te faut un genre de profil ?"}, {"timestamp": [9541.0, 9544.52], "text": " Des gens qui se sont lanc\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre de l'artiste du sportif, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [9544.52, 9546.96], "text": " Emmanuel Macron, mais bon \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre..."}, {"timestamp": [9546.96, 9553.44], "text": " En gros je veux comprendre des gens qui ont eu des achievements souvent."}, {"timestamp": [9553.44, 9561.8], "text": " \u00c7a pourrait \u00eatre l'artiste Patrice Moullet, alors c'est un grand timide,"}, {"timestamp": [9561.8, 9568.2], "text": " mais si t'arrives \u00e0 le faire parler, sa vie c'est juste extraordinaire. C'\u00e9tait l'ancien compagnon de Catherine Rib\u00e9raud aussi dans le groupe qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [9568.2, 9574.84], "text": " mythique pour les amateurs de pop exp\u00e9rimental Rib\u00e9raud Alpes. Ils ont fait des choses musicalement"}, {"timestamp": [9574.84, 9580.32], "text": " en fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70 qu'aucun autre groupe n'a fait dans le monde et il est"}, {"timestamp": [9580.32, 9590.64], "text": " maintenant il s'occupe de cr\u00e9er des instruments nouveaux, il en exporte en Chine,"}, {"timestamp": [9590.64, 9593.84], "text": " des instruments qui ont un grand succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes handicap\u00e9s."}, {"timestamp": [9593.84, 9598.64], "text": " Je suis pr\u00e9sident de son association et c'est un gars incroyable"}, {"timestamp": [9598.64, 9613.28], "text": " de par son parcours, toutes les aventures et les rencontres auxquelles elle a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e m\u00eal\u00e9e. Ou je pense aussi \u00e0... Ah tiens, une fille qui s'appelle Priscille D\u00e9borah, une artiste aussi, elle est peintre."}, {"timestamp": [9613.28, 9619.0], "text": " Elle a comme particularit\u00e9, si je puis dire \u00e7a, comme particularit\u00e9 dans sa vie un tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9619.0, 9623.2], "text": " tr\u00e8s grand traumatisme, puisqu'elle s'est un jour jet\u00e9e sous une rame de m\u00e9tro suite"}, {"timestamp": [9623.2, 9628.96], "text": " d'une s\u00e9quence particuli\u00e8rement d\u00e9sesp\u00e9rante. Elle a perdu trois membres, elle est ressortie avec uniquement le bras gauche,"}, {"timestamp": [9628.96, 9636.32], "text": " elle s'est reconstruite et est devenue peintre, une peintre remarquable. Elle a retrouv\u00e9 s\u00e9r\u00e9nit\u00e9,"}, {"timestamp": [9636.32, 9640.32], "text": " bonheur dans son nouveau corps. Elle est actuellement en train de se faire exp\u00e9rimenter,"}, {"timestamp": [9640.32, 9649.88], "text": " c'est la premi\u00e8re personne en France \u00e0 faire exp\u00e9rimenter une gr\u00e8ve d'une nouvelle sorte. C'est quelqu'un qui a aussi pour conviction qu'elle n'a pas de limite, qu'elle peut \u00eatre"}, {"timestamp": [9649.88, 9653.68], "text": " pionni\u00e8re, qu'elle peut se d\u00e9passer et c'est quelqu'un de lumineux. Premi\u00e8re rencontre avec"}, {"timestamp": [9653.68, 9657.84], "text": " elle, je suis ressorti de l'ambre en me disant j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui a \u00e9clair\u00e9 ma journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [9657.84, 9663.6], "text": " qui m'a transform\u00e9. Super, je suis impatient d'avoir ces mises en relation. Je te remercie"}, {"timestamp": [9663.6, 9667.88], "text": " de ton temps C\u00e9dric. Moi qui te remercie, \u00e7a fait plaisir d'avoir un peu de temps."}, {"timestamp": [9667.88, 9669.72], "text": " Moi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 content."}, {"timestamp": [9669.72, 9674.6], "text": " Je te souhaite plein de bonnes choses, je t'inviterai quand tu seras, je sais pas moi"}, {"timestamp": [9674.6, 9676.32], "text": " probablement un truc surprenant."}, {"timestamp": [9676.32, 9677.32], "text": " On va voir."}, {"timestamp": [9677.32, 9678.8], "text": " Je sais pas ce que tu pourras \u00eatre."}, {"timestamp": [9678.8, 9679.8], "text": " Peut-\u00eatre c'est moi qui t'inviterai."}, {"timestamp": [9679.8, 9680.8], "text": " Bah \u00e9coute je serai ravi."}, {"timestamp": [9680.8, 9688.0], "text": " Et puis bah \u00e9coute \u00e0 tous ceux qui nous ont \u00e9cout\u00e9s, qui sont encore l\u00e0 apr\u00e8s tout ce temps-l\u00e0,"}, {"timestamp": [9688.0, 9694.0], "text": " je le dis souvent, mais je vous remercie parce que j'ai des tas de messages touchants, c'est tous les jours,"}, {"timestamp": [9694.0, 9700.0], "text": " c'est plein de fois par jour, voil\u00e0, j'exp\u00e9rimente moi aussi quelque chose, je fais du temps long,"}, {"timestamp": [9700.0, 9704.0], "text": " je fais du temps plus court, je fais du temps tr\u00e8s tr\u00e8s long, par moment je me dis, voil\u00e0, celui-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 plus long,"}, {"timestamp": [9704.0, 9706.36], "text": " c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il \u00e9tait bien ou c'est en temps c'est plus court"}, {"timestamp": [9706.36, 9712.24], "text": " et c'\u00e9tait mieux. J'ai pass\u00e9 un \u00e9t\u00e9 fantastique en 2019 avec avec plein de retours de plein de"}, {"timestamp": [9712.24, 9716.16], "text": " choses, je fais des rencontres gr\u00e2ce \u00e0 vous comme celle d'aujourd'hui avec C\u00e9dric donc je"}, {"timestamp": [9716.16, 9722.32], "text": " vous remercie chacun et n'oubliez pas si \u00e7a vous a plu de noter cet \u00e9pisode, enfin G\u00e9n\u00e9ration de"}, {"timestamp": [9722.32, 9726.4], "text": " With Yourself sur iTunes, 5 \u00e9toiles c'est ce qui me fait remonter dans les classements et \u00eatre visible."}, {"timestamp": [9726.4, 9728.72], "text": " Un petit peu d'auto-promo \u00e0 mon tour C\u00e9dric."}, {"timestamp": [9728.72, 9729.72], "text": " Absolument !"}, {"timestamp": [9729.72, 9734.8], "text": " Et puis de le partager un par un autour de vous, d'inscrire de force vos parents, vos"}, {"timestamp": [9734.8, 9738.44], "text": " fr\u00e8res, vos soeurs, vos cousins, vos amis, ceux qui seront int\u00e9ress\u00e9s par cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [9738.44, 9740.0], "text": " pour qu'ils d\u00e9couvrent ceux d'avant ensuite."}, {"timestamp": [9740.0, 9742.36], "text": " A bient\u00f4t, salut tout le monde."}, {"timestamp": [9742.36, 9743.36], "text": " Salut C\u00e9dric."}, {"timestamp": [9743.36, 9749.54], "text": " Salut Mathieu."}, {"timestamp": [9753.04, 9753.54], "text": " Bravo vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [9756.06, 9756.54], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous,"}, {"timestamp": [9762.28, 9762.66], "text": " d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [9765.84, 9770.16], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [9770.16, 9774.0], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [9774.0, 9778.2], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [9778.2, 9781.32], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [9781.32, 9786.24], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causa cause \u00e0 vos stras.com je suis mathieu"}, {"timestamp": [9786.24, 9808.76], "text": " stephanie et je vous embrasse je voudrais vous parler de new Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [9808.76, 9813.0], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [9813.0, 9817.0], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [9817.0, 9819.4], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [9819.4, 9823.56], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [9823.56, 9828.76], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [9828.76, 9834.0], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas"}, {"timestamp": [9834.0, 9839.1], "text": " \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long"}, {"timestamp": [9839.1, 9846.4], "text": " fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [9846.4, 9849.48], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [9849.48, 9852.96], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [9852.96, 9857.48], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [9857.48, 9860.6], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [9860.6, 9864.44], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0"}, {"timestamp": [9864.44, 9867.04], "text": " eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [9867.04, 9872.24], "text": " Enfin, y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous"}, {"timestamp": [9872.24, 9875.8], "text": " dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie"}, {"timestamp": [9875.8, 9880.2], "text": " de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain"}, {"timestamp": [9880.2, 9884.44], "text": " parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [9884.44, 9887.08], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir"}, {"timestamp": [9887.08, 9891.88], "text": " envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City,"}, {"timestamp": [9891.88, 9894.48], "text": " le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [9894.48, 9898.92], "text": " dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [9901.55, 9903.55], "text": " you"}]}}