{"COVID-19-6": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseil tech et cr\u00e9ative. Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en d\u00e9coule, je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration de Whiteself pass\u00e9 et avenir afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation de reprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra-premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile vous savez ce qui vous reste \u00e0 faire, DOIT ! Salut Philippe Gabillier, je suis ravi de te recevoir de nouveau sur G\u00e9n\u00e9ration Do-It-Yourself. Comment vas-tu Philippe ? Eh bien bonjour, bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes. \u00c7a va bien ? \u00c7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Je suis au calme, chez moi. On est souvent au calme, bon apr\u00e8s il y en a qui ont des enfants bas \u00e2ge, c'est moins calme. Je rappelle qu'on a fait un super \u00e9pisode ensemble, notamment sur la chance, qui est un sujet qui t'est cher depuis longtemps. Toi, tu es, et que je recommande vraiment assez souvent, qui fait partie, je vais y revenir, des rares podcasts que j'ai pu faire, que j'ai pris le temps de r\u00e9\u00e9couter, m\u00eame de temps en temps longtemps apr\u00e8s. C'est un podcast qui fait du bien. Et voil\u00e0, tu es docteur en sciences de gestion, tu es prof \u00e0 l'ESCP Business School, tu es conf\u00e9rencier aussi, donc ce qui doit \u00eatre un peu compliqu\u00e9 en ce moment, tu vas me raconter aussi. Et auteur de plein de bouquins autour de th\u00e9matiques qui sont la chance, l'optimisme, quoi d'autre ? J'avais fait \u00c9loge de l'audace, le dernier qui est sorti il y a un an qui est L'art de changer de vie en cinq le\u00e7ons. Voil\u00e0, les derniers sont ceux-l\u00e0. Et aussi une des raisons pour lesquelles tu es l\u00e0, c'est que tu es porte parole de la ligue des optimistes de France. Absolument, on avait cr\u00e9\u00e9 \u00e7a il y a une dizaine d'ann\u00e9es avec un tr\u00e8s beau bureau d'honneur qui \u00e9tait compos\u00e9 de gens d'Ormesson, Eric Orsenna, Eric Emmanuel Schmitt, Mathieu Ricard et d'autres. On avait une pr\u00e9sidente d'ailleurs. D'accord. France Rock et voil\u00e0. Ben voil\u00e0, donc je pense que la Ligue des optimistes de France prend tout son sens dans des p\u00e9riodes de confinement un peu anxiog\u00e8nes. Ah oui, c'est temps de me dire \u00e7a. Donc voil\u00e0, \u00e7a fait partie en effet des sujets que j'aimerais aborder avec toi et que tu abordes souvent aussi en tant que conf\u00e9rencier, c'est l'id\u00e9e de se dire d\u00e9j\u00e0 comment on reste optimiste, qu'est-ce que c'est que l'\u00e9tat d'optimisme, comment on reste optimiste et est-ce qu'il y a des techniques. Et puis aussi je voudrais voir un peu en tant qu'entrepreneur, chef d'entreprise, m\u00eame peut-\u00eatre juste aussi en tant que pote de certains de mes copains, que membre d'une famille, est-ce que je peux avoir un impact, est-ce que je peux diffuser l'optimisme autour de moi ? C'est toutes ces questions auxquelles j'aimerais qu'on r\u00e9ponde. \u00c7a te va Philippe ? \u00c7a va tr\u00e8s bien. Mais avant \u00e7a, je vais te demander rapidement, toi tu es confin\u00e9 o\u00f9 \u00e0 Paris je crois, c'est \u00e7a ? Oui, moi je suis confin\u00e9 \u00e0 Paris, mais je suis un confin\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9, parce que j'ai la chance d'avoir une belle maison, j'ai des terrasses, on est trois avec mon \u00e9pouse et ma fille a\u00een\u00e9e, ma fille cadette est partie \u00e0 la campagne avec son copain, donc voil\u00e0, elle prend l'air. Donc voil\u00e0, on est trois, on ne se marche pas sur les pieds. Moi, je continue \u00e0 travailler quand m\u00eame beaucoup. Bon, je ne suis pas sorti de chez moi depuis 12 jours, mais \u00e7a ne me fait litt\u00e9ralement ni chaud ni froid, vraiment. Je suis tr\u00e8s bien, je fais des tas de shows, je book in, je rattrape pour tard sur un certain nombre de s\u00e9ries, j'\u00e9cris,, j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire mes cours en ligne la semaine derni\u00e8re et j'ai sur\u00e7u quelques projets l\u00e0 de conf\u00e9rences \u00e0 distance, donc voil\u00e0, les choses avancent. Bien \u00e9videmment l'activit\u00e9 qui est mon activit\u00e9 traditionnelle, \u00e0 savoir de conf\u00e9rences en pr\u00e9sentiel dans des grandes salles etc, bon ben voil\u00e0, entre le, en grosso modo, entre le grosso modo entre le 14 mars et vraisemblablement autour du 15 juin, voil\u00e0 c'est 0 euros de chiffre d'affaires, plus rien du tout. Mais voil\u00e0 c'est encore une fois je te dis j'ai la chance d'\u00eatre dans des conditions qui font que c'est un inconfort bien \u00e9videmment, mais enfin \u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s supportable. Je serai dans une petite surface tu veux, je serai en ch\u00f4mage partiel dans une petite surface avec plein d'enfants et \u00e7a sera autre chose. Evidemment et mais alors du coup est-ce que pour autant tout ce qu'on va dire apr\u00e8s \u00e7a perd du poids et de la force du coup parce qu'on peut se dire que moi je suis \u00e9galement bien install\u00e9 et m\u00eame si j'ai des enfants autour et un peu de bordel, joyeux bordel autour de moi, \u00e7a reste entre guillemets un joyeux bordel. Et est-ce que du coup \u00e7a enfin je veux dire on peut se permettre tu vois il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9, ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on est l\u00e9gitime \u00e0 parler d'optimisme et de choses comme \u00e7a, sachant que beaucoup peut-\u00eatre se diront, les gars ils se rendent pas compte en fait de la vraie vie. Si les gens qui sont privil\u00e9gi\u00e9s, c'est pas parce qu'ils sont privil\u00e9gi\u00e9s qu'ils peuvent pas d\u00e9fendre ceux qui le sont moins, tu vois, parce que si dans ce cas ceux qui le sont ne les d\u00e9fendent pas, qui le fera ? Et moi par ailleurs, j'ai plein d'amis, j'appelle plein de gens et j'entends. Je dis bien que je l'entends, je le vois, puisqu'on ne le voit pas. Mais moi, j'entends des difficult\u00e9s, j'entends des d\u00e9tresses, et puis j'entends aussi des strat\u00e9gies pour essayer de vivre avec \u00e7a. Mais la l\u00e9gitimit\u00e9, ce n'est plus du tout une l\u00e9gitimit\u00e9 d'experts, c'est une l\u00e9gitimit\u00e9 de citoyens, chacun \u00e0 son niveau, \u00e0 son v\u00e9cu, \u00e0 son id\u00e9e. D\u00e9j\u00e0 je pense que l'enjeu c'est d\u00e9j\u00e0 de s'en pr\u00e9occuper. Moi ce que je trouve aujourd'hui dangereux, enfin choquant en tout cas, c'est le retour de comportement qui pourrait se rapprocher de ce qu'on appelait en philosophie le salaud sartrien. Pour moi le salaud sartrien c'est les gens qui piquent des masques, c'est des gens qui demandent \u00e0 des infirmi\u00e8res et \u00e0 leurs enfants de d\u00e9barquer, de s'en aller parce qu'ils pourraient \u00eatre contagieux. C'est des gens comme j'ai entendu ce matin \u00e0 la radio qui font couper, couper, des propri\u00e9taires qui vont faire couper l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 et internet \u00e0 l'infirmi\u00e8re qui est dans un appart avec ses gosses pour les forcer \u00e0 se barrer parce qu'ils sont dangereux. Enfin tu vois, c'est les \u00e9tats qui vont faire une offre fois deux, fois trois ou fois quatre sur des millions de masques par rapport aux masques que l'\u00c9tat fran\u00e7ais a, par exemple, je dis fran\u00e7ais sans \u00eatre patriote, mais j'esp\u00e8re qu'on n'a pas fait \u00e7a nous fran\u00e7ais, mais ce genre de comportement qui se passe aussi au plus haut niveau, au niveau des \u00e9tats. Voil\u00e0, qui est une esp\u00e8ce de... Alors heureusement, cette esp\u00e8ce de m\u00e9diocrit\u00e9 un peu crapoteuse, tu vois, qu'on retrouve \u00e0 la fois chez des individus et parfois au niveau de d\u00e9cisionnaire, heureusement elle est marginale. Je pense que ce qui est tr\u00e8s rassurant, c'est qu'une situation tr\u00e8s difficile comme celle qu'on vit a vraiment g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de vrais mouvements sinc\u00e8res de solidarit\u00e9 avec des gens qui traditionnellement sont pourtant des marchands, mais qui ont accept\u00e9 de mettre leur logique marchande entre parenth\u00e8ses pendant un certain temps pour donner, pour renvoyer l'ascenseur, pour faire des choses \u00e0 titre, au sens litt\u00e9ral du terme, gracieux. Et \u00e7a je trouve c'est assez rassurant. Je suis d'accord, je suis d'accord. Il y a \u00e9norm\u00e9ment de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux mouvements et il y a beaucoup \u00e0 tous les niveaux, m\u00eame de temps en temps, des choses qu'on ne voit pas d'ailleurs. Beaucoup de petites entreprises o\u00f9 tu sens que les liens se resserrent tr\u00e8s fort entre tout le monde, que l'organisation se resserre dans le bon sens du terme. Et je trouve qu'en effet il y a plein d'initiatives qui sont assez fantastiques. Mais tu sais, dans le fond, on retrouve cette esp\u00e8ce de double... C'est comme si la soci\u00e9t\u00e9 avait deux faces, c'est comme une pi\u00e8ce qui aurait deux faces. La face sombre, la face sombre qui va s'appeler manque de solidarit\u00e9, \u00e9go\u00efsme, d\u00e9lation, etc., on la retrouve dans le fond dans toutes les situations tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s critiques. Et on a toujours vu dans ces m\u00eames situations des gens qui au contraire, \u00e0 ce moment-l\u00e0, s'oublient eux-m\u00eames pour se mettre au service de la collectivit\u00e9 et donner de leur personne, de leur bien, de tout \u00e7a. Donc ce qui est rassurant dans le fond, c'est que, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le solidaire gagne sur l'\u00e9go\u00efste. Et \u00e7a c'est vraiment un truc qu'en effet, je pense que tu diffuses bien \u00e0 travers tes livres et on va y revenir, mais je voudrais te partager moi aussi ce qui s'est pass\u00e9 dans les premi\u00e8res semaines de ce confinement et dans lequel j'ai repens\u00e9 pas mal \u00e0 notre discussion et aux livres que j'ai pu lire, que tu avais \u00e9crits, et je pensais justement au fait d'\u00eatre quand m\u00eame en mouvement. On a eu dans cette discussion un moment o\u00f9 je te dis \u00ab oui, mais si je suis en mouvement mais pas dans le bon sens, c'est quand m\u00eame un peu con, etc. On a un peu parl\u00e9 de tout \u00e7a, mais moi, assez vite, je me suis dit quelle est ma responsabilit\u00e9 dans tout \u00e7a ? Moi, je ne sais pas soigner de gens forc\u00e9ment, je ne sais pas\u2026 Mais je sais faire tourner mon petit bout de l'\u00e9conomie si tu veux. Et en fait, je me suis dit id\u00e9alement, et c'est un id\u00e9al, je ne dis pas que je ne le ferai pas, je ne dis pas que j'aurai forc\u00e9ment ce luxe de r\u00e9ussir \u00e0 ne pas le faire, mais id\u00e9alement j'aimerais bien, je ne sais pas moi, mettre personne en ch\u00f4mage partiel parce que le ch\u00f4mage partiel c'est fonctionner l'\u00c9tat, tout le monde est l\u00e0. Id\u00e9alement j'aimerais bien mettre personne en ch\u00f4mage partiel aussi, parce que c'est aussi mettre de mes collaborateurs, dont certains sont confin\u00e9s dans des conditions difficiles, quoi. Et \u00e0 rien faire, ce qui je pensais pas, c'est mon avis, mais pas forc\u00e9ment une bonne chose, tu vois, rester deux semaines, trois semaines comme \u00e7a, \u00e0 pas avoir forc\u00e9ment d'activit\u00e9. Il y a Netflix, il y a des consoles, tu peux \u00e9crire, tu peux lire, tu l'as dit. Et puis aussi, plus largement, \u00e0 continuer \u00e0 faire tourner l'\u00e9conomie. Je pense qu'en fait, une fois que le confinement sera pleinement termin\u00e9, si on fait une sortie progressive, en fait, on a des outils. Le drame dans une crise comme \u00e7a, c'est que tous les outils soient cass\u00e9s et qu'il faille reconstruire tous les outils. Les entreprises pour moi sont ces outils et si tu casses les entreprises, \u00e0 commencer par la mienne, finalement, je n'aurai plus d'outils pour travailler, il va falloir que je me reconstruise un. Et puis, au lieu de pouvoir employer 50, 60 personnes, je ne pourrai en employer qu'une ou deux parce que tu recommences \u00e0 z\u00e9ro. Et donc, c'est une catastrophe, alors pour 58 personnes, peut-\u00eatre une catastrophe, je n'en sais rien, mais en tout cas, si tu fais \u00e7a \u00e0 scale en grand nombre, voil\u00e0. Et donc, du coup, je me suis mis \u00e0 fond en mouvement et je me suis dit, on va essayer de rentrer dans cette phase d'id\u00e9ation, de cr\u00e9ation, de motivation personnelle d'abord. Et voil\u00e0, et je t'avoue que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement productif et extr\u00eamement, je crois que \u00e7a s'est vu pas mal autour de moi et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose d'assez impactant je crois. Comment toi aujourd'hui tu vois dans les acteurs \u00e9conomiques ou dans les je sais pas m\u00eame dans tes \u00e9l\u00e8ves ou dans les personnes avec qui tu travailles l'image de ce que je te montre l\u00e0 est-ce que tu vois que \u00e7a part, il y en a beaucoup qui partent comme \u00e7a, est-ce qu'il y en a beaucoup qui abandonnent en ce moment ? C'est quoi ta vision du jeu ? Qui abandonnent ? Non, non, moi j'en n'ai pas autour de moi. Alors si tu veux, moi je vis dans deux univers, moi je vis dans l'univers de l'enseignement, auquel cas nous dans le monde de l'enseignement sup\u00e9rieur, le probl\u00e8me ne s'est pas pos\u00e9, puisque la r\u00e8gle d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s lors que l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, le SCP a plusieurs campus, tout a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, il y a eu d\u00e8s le d\u00e9part une r\u00e8gle d'or qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par la direction de l'\u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 une direction \u00e0 la fois strat\u00e9gique et tactique non n\u00e9gociable, la poursuite de l'activit\u00e9, la poursuite des cours, tout a continu\u00e9 et on a switch\u00e9 en fait en tr\u00e8s peu de temps. En huit jours, on a switch\u00e9 sur le digital et aujourd'hui on est \u00e0 600 cours qui sont d\u00e9livr\u00e9s via internet, etc. Donc on a maintenu notre activit\u00e9 d'enseignement, nous totalement. Par des outils qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s par tout le monde avant ? Oui, oui, oui, parce qu'on avait que certains \u00e9taient un peu en retard, moi par exemple, mais on s'y est mis, on s'y est mis, on a un outil qui fonctionne au niveau europ\u00e9en, qui est une plateforme sur laquelle on peut \u00e0 la fois faire des cours, chatter avec les \u00e9tudiants, r\u00e9cup\u00e9rer les examens, les corriger, donc on peut tout faire, tout, mais T O U T, \u00e0 distance aujourd'hui. Et c'est vrai que pour nous, en tant que profs d'\u00e9cole, si tu veux, \u00e7a va nous, \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience d'apprentissage collectif absolument extraordinaire et dont on gardera d'ailleurs, je dirais, les bienfaits ult\u00e9rieurement. Bien \u00e9videmment, il nous tarde tous de pouvoir retrouver pour certains nos amphis, nos \u00e9tudiants r\u00e9els en face de nous, mais vraiment, on peut dire que collectivement, c'est vraiment un apprentissage collectif qui a fonctionn\u00e9. Donc dans mon m\u00e9tier propre, si tu veux, qui repr\u00e9sente 50% de mon activit\u00e9, vraiment \u00e7a se r\u00e9v\u00e9lera avoir \u00e9t\u00e9 quelque chose de plut\u00f4t positif sur la fin. Dans le m\u00e9tier de conf\u00e9rencier, c'est diff\u00e9rent, puisque l\u00e0 on est dans des m\u00e9tiers si tu veux o\u00f9 on a tous, tous sans exception, on a tous tout perdu en chiffre d'affaires pour trois mois, pour deux mois ou trois mois, tout a disparu. Et puis quand tu regardes, tu prends la loupe, puis tu regardes attentivement, c'est pas si simple, c'est pas si simple parce que par exemple, moi je prends mon exemple personnel, j'ai effectivement perdu au sens perdu perdu, alors un tiers, un tiers voil\u00e0 c'est disparu parce que l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, sera pas reprogramm\u00e9 etc. Et puis j'ai quand m\u00eame beaucoup de clients qui ont bien \u00e9videmment annul\u00e9 parce qu'on pouvait pas faire autrement mais qui imm\u00e9diatement m'ont dit attention on reprend une date on reprend une date, on vous envoie des arts, donc c'est en septembre, octobre, novembre, d\u00e9cembre, mais l\u00e0 on repose des dates. Donc premier point, il y a beaucoup dans nos m\u00e9tiers de gens qui ont report\u00e9 leur \u00e9v\u00e9nement. Tu vas avoir un dernier trimestre cauchemardesque en termes de charges de travail. En tout cas, il sera, comme dit ma fille, il sera busy. Voil\u00e0, je serai busy pendant probablement le dernier trimestre ou quatre trimestres. Et ensuite, il y a des... B-U-S-Y. B-U-S-Y, on pourrait dire. Voil\u00e0, on sera bien occup\u00e9. Et alors il y a effectivement, moi j'assiste, je suis spectateur de \u00e7a pour l'instant parce que je ne suis pas \u00e0 l'initiative, beaucoup de d\u00e9veloppement comme ce qu'on fait l\u00e0, mais en mode conf\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire la web conf\u00e9rence, on me dit on voudrait faire une web conf\u00e9rence avec mes 150, 200 collaborateurs, ils sont maintenant confin\u00e9s chez eux, mais je voudrais avoir une conf\u00e9rence sur tel sujet avec eux, tel jour, et est-ce que c'est possible pour vous ? Et la demande de web interventions, qui \u00e9tait quand m\u00eame relativement marginale, je pense que l\u00e0 aussi il y a un apprentissage qui est en train de se faire, qui changera d'ailleurs peut-\u00eatre le march\u00e9 \u00e0 la sortie du confinement, mais o\u00f9 on se rend compte qu'on peut tenter en termes d'impact, on peut aussi tenter des choses en utilisant les r\u00e9seaux, sachant que, tu vois, un conf\u00e9rencier un peu blanchi sous le harnais, dans mon genre, je pr\u00e9f\u00e8re toujours avoir une belle grande salle en face de moi avec des vrais gens et boire un coup \u00e0 la fin, je vais pas dire le contraire. Je comprends, mais \u00e7a, c'est une question mat\u00e9rielle, entre guillemets. Il y a aussi une question d'impact. Et je pense aussi, comme je te le disais, \u00e0 chacun, \u00e0 notre mesure de service \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en tant qu'agent \u00e9conomique, de continuer \u00e0 faire tourner d\u00e9j\u00e0, d'une part, c'est plus les flux, mais qui sont importants, Et aussi en tant que mission, je veux dire, moi, je pense que, et d'ailleurs, je t'en ai parl\u00e9, puisque nous, on nous a approch\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et on est en sort l\u00e0, une offre justement de sorte de conf\u00e9rence \u00e0 distance, de petits d\u00e9jeuners et d'approche, tu vois, sur un certain nombre de mini \u00e9v\u00e9nements pour des collaborateurs ou pour des clients qui vont faire \u00e7a pour leurs clients aussi parce que \u00e7a a un impact, parce qu'en fait avoir quelqu'un tous les jours ou tous les deux jours pendant un instant de 15, 20, 30 minutes, moi j'anime tous les jours, j'en ai parl\u00e9 ici, mais en interne quelque chose maintenant au bout d'un moment, il faut quand m\u00eame se renouveler etc. Et je pense que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose r\u00e9ellement. Oui, c'est \u00e7a, mais \u00e7a sert \u00e0 quelque chose. Moi je vois, je fais beaucoup, quand j'analyse l'ensemble des interventions que je fais aujourd'hui, o\u00f9 vraiment, alors l\u00e0, quand je dis 75% au moins, sont vraiment maintenant \u00e0 titre gracieux et c'est la p\u00e9riode qui veut \u00e7a. Mais \u00e7a veut dire aussi qu'il ne faut pas non plus r\u00eaver. Ce mod\u00e8le-l\u00e0 qui est li\u00e9 effectivement \u00e0 une attitude de soutien, de solidarit\u00e9 dans une p\u00e9riode qui est compliqu\u00e9e, ne peut pas, enfin ne peut pas, pour la plupart d'entre nous, ne pourra pas \u00eatre un mod\u00e8le p\u00e9renne, ne serait-ce que parce qu'\u00e9conomiquement il n'existe pas. Donc moi j'ai toujours fait des interventions \u00e0 titre amical, gratuit, etc. mais \u00e7a repr\u00e9sentait, allez, entre 5 et 10% de ce que je faisais, puisque le reste c'est mon m\u00e9tier, c'est mon gagne-pain. Donc l\u00e0 maintenant j'en fais \u00e9norm\u00e9ment et c'est tr\u00e8s bien, de toute fa\u00e7on c'est tr\u00e8s bien, de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait \u00e7a ou rien faire, donc autant le faire. Mais \u00e7a ne peut pas, si tu veux, il ne faut pas r\u00eaver, \u00e7a ne sera pas p\u00e9renne parce que dans le fond, tous les mod\u00e8les sur lesquels on est aujourd'hui, alors apr\u00e8s on peut discuter, mais je pense que la caract\u00e9ristique des sorties de crise et et surtout des sorties de catastrophes, que ce soit \u00e9pid\u00e9mies, guerres, catastrophes naturelles, etc., c'est qu'une fois que la pression est retomb\u00e9e, une fois que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 est un peu revenue, les homo sapiens, les \u00eatres humains, sont faits de telle sorte qu'ils n'ont de cesse d'oublier ce qui s'est pass\u00e9, \u00e0 savoir repartir. Alors, est-ce que \u00e7a veut dire qu'on repart exactement comme la vie d'avant ? Non, parce qu'on repart jamais comme la vie d'avant, bien \u00e9videmment. On aura des stocks de masques peut-\u00eatre ? Oui, on aura des stocks de masques, c'est pour \u00e7a qu'on est fort, \u00e7a ne sera pas plus mal en pr\u00e9vision de la prochaine. Voil\u00e0, on va avoir des choses diff\u00e9rentes qui vont se mettre en place probablement et puis il y aura aussi un retour au statu quo hant\u00e9 sur un certain nombre de choses. Parce que, moi je ne crois pas du tout que la crise qu'on vit en ce moment va durablement, dans tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, dans tous les milieux, impacter la consommation, les comportements sociaux et compagnie. Je ne suis pas du tout s\u00fbr de \u00e7a. Moi, le coup de la grande prise de conscience de la m\u00e9tamorphose qui est en train de jouer, le changement de paradigme, etc. Je pense que c'est quelque chose qui est un peu un telo, urbain, CSP++ et BAC plus 12. Dans la vraie vie, non, voil\u00e0, la France est un pays populaire. Aujourd'hui, c'est pas moi qui le dis, c'est l'INSEE, il y a 55% des chefs de famille en France sont ouvriers ou employ\u00e9s ou agents de ma\u00eetrise, l\u00e0-dessus, tu en as un tiers qui sont des femmes seules avec enfants, etc. Dire \u00e0 ces gens-l\u00e0 \u00ab mais vous comprenez, prenez conscience quand m\u00eame, voil\u00e0, la crise est l\u00e0, vous devez d\u00e9consommer, la d\u00e9croissance\u2026 \u00bb, c'est indigne de dire \u00e7a. C'est des discours, je dirais, moralisateurs de privil\u00e9gi\u00e9s. Et donc, il ne faut pas se raconter d'histoire. La plupart des gens n'ont de cesse que tout \u00e7a termine, non pas pour vivre diff\u00e9remment, mais pour commencer \u00e0 vivre comme avant. Aller dans les bistrots, dans les restos, sortir avec ses potes, aller dans les parcs et aller au cin\u00e9, consommer. Voil\u00e0, c'est\u2026 Alors, on peut le regretter, on voudrait vivre dans un monde de sobri\u00e9t\u00e9 heureuse, comme disent certains, mais c'est vrai que moi \u00e0 titre de personnage je n'y crois pas une seconde. C'est hyper int\u00e9ressant et je suis assez en phase avec ce que tu dis. Les flux financiers, moi quand je parlais tout \u00e0 l'heure de tout \u00e7a, je pense qu'il y a en tout cas pour \u00eatre clair, nous ce qu'on propose avec nos intervenants c'est quand m\u00eame quelque chose sur lequel moi je crois en la dynamique financi\u00e8re. Evidemment si tu travailles et que tu peux avoir un impact sur r\u00e9gler ce probl\u00e8me actuel et que tu peux le faire \u00e9conomiquement pour z\u00e9ro sans mettre \u00e0 mal ta soci\u00e9t\u00e9 ou ton mod\u00e8le \u00e9conomique personnelle. Je suis totalement pour, mais voil\u00e0. Je voudrais revenir sur cette approche de l'optimisme. On en parlait un peu sur la chance tout \u00e0 l'heure, parce que moi, ce que je te disais tout \u00e0 l'heure sur la description de la mise en mouvement, c'est aussi de la chance que \u00e7a a cr\u00e9\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'il y a eu beaucoup de prises de contact de gens qui voient que chez Cosa Bostra, on est toujours tr\u00e8s actif et qu'il se passe des choses. Et donc, du coup, ils savent qu'il y a une boutique quelque part, il y en a d'autres \u00e9videmment, mais sur laquelle qui est encore totalement \u00e0 donf en termes d'id\u00e9ation, de travail, de suivi, etc. et bien l'organiser. Mais sur la partie optimisme, moi ce qui m'interroge quand m\u00eame, je te disais que je faisais ces sortes de visio conf tous les jours avec mes collaborateurs. Et alors, on a parl\u00e9 un peu de l\u00e9gitimit\u00e9, mais tous les jours, il faut se renouveler. Je me dis, comment est-ce que je peux mieux diffuser un message o\u00f9 mes collaborateurs, encore une fois fois ce petit impact que je peux avoir, mais qui peut \u00eatre aussi avec mes parents, mon cluster de confinement, etc. et se dire m\u00eame si on me dit que le confinement va durer le double, je vais r\u00e9ussir \u00e0 les garder positifs. Alors d\u00e9j\u00e0 il y a une premi\u00e8re chose, il ne faut surtout pas confondre, parce que l\u00e0, sans \u00e7a, on est mort, l'optimisme et le fait de positiver, tu vois, c'est-\u00e0-dire que positiver, qu'est-ce qu'il y a de bien l\u00e0-dedans, what is good about it, tout \u00e7a, bon, tout \u00e7a, c'est de l'optimisme de bistrot, \u00e7a ne tient pas du tout la route. L'optimisme c'est un mode, une attitude qui a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e, quelqu'un d'ailleurs l'a tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9fini avec des mots simples, c'est le psychiatre Christophe Andr\u00e9, un ami de grande qualit\u00e9, et qui dit dans le fond, l'optimisme c'est deux choses c'est \u00e0 la fois une confiance a priori dans l'avenir, une confiance a priori dans l'avenir assortie de la certitude qu'en cas de probl\u00e8me ou difficult\u00e9 on trouvera la ressource, on saura quoi faire, on saura r\u00e9agir et donc c'est important, il y a vraiment deux choses, il y a \u00e0 la fois cette confiance qui est une posture, tant qu'\u00e0 faire je pr\u00e9f\u00e8re avoir confiance et faire le pari que t\u00f4t ou tard la paix gagnera sur la guerre, je pr\u00e9f\u00e8re parier que t\u00f4t ou tard la pauvret\u00e9 reculera contre la prosp\u00e9rit\u00e9 et je fais le pari que t\u00f4t ou tard, la crise du coronavirus va s'arr\u00eater. Voil\u00e0, \u00e7a c'est, je fais le pari que j'ai une confiance a priori dans l'avenir, m\u00eame si je sais pas exactement, mais surtout je suis convaincu que, \u00e0 l'endroit o\u00f9 je suis moi, j'ai des marges de man\u0153uvre et j'ai des marges d'action. Donc voil\u00e0, et donc l'optimisme, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, c'est vraiment fond\u00e9 sur une tr\u00e8s grande lucidit\u00e9 par rapport au r\u00e9el, tu vois, par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Je vois la vie effectivement comme elle est et je me demande pas \u00ab ah, qu'est-ce qu'il y a de positif l\u00e0-dedans ? \u00bb parce que \u00e7a, franchement, dans certaines situations dramatiques, c'est scandaleux de dire \u00e0 des gens \u00ab essayez de trouver ce qu'il y a de positif dans le fait qu'un de vos proches est parti du fait du virus, etc. dans le fait que vous avez perdu votre boulot pendant quelques... Enfin non, c'est indigne quoi. En revanche, on peut se dire, face \u00e0 une difficult\u00e9, franchement j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que \u00e7a n'arrive pas, mais maintenant que c'est arriv\u00e9 et que je ne peux pas faire que \u00e7a ne soit pas arriv\u00e9, qu'est-ce que je vais pouvoir essayer d'en faire \u00e0 mon niveau ? Donc, tu vois, l'optimisme, c'est vraiment \u00e7a. Et donc, factuellement, \u00eatre optimiste vis-\u00e0-vis de ses enfants, \u00eatre optimiste vis-\u00e0-vis de ses collaborateurs. Si tu es un pr\u00e9sident, \u00eatre optimiste vis-\u00e0-vis des citoyens. Ce n'est pas leur dire \u00ab tout va bien \u00bb. Il faut simplement dire\u2026 D'abord, il y a un probl\u00e8me de perception. L'optimiste, c'est vrai qu'il cherche d'abord \u00e0 se nourrir au quotidien par des informations vers \u00e0 moiti\u00e9 plein. Je pense que pour pouvoir supporter et \u00eatre lucide sur le nombre de gens en r\u00e9animation et qui malheureusement d\u00e9c\u00e8dent, il faut en permanence, je dirais, quitte \u00e0 se noter sur un papier, se rappeler tous les gens qui gu\u00e9rissent et tous les gens qui sortent de l'h\u00f4pital. Parce que dans le fond, c'est ceux qui gu\u00e9rissent et ceux qui sortent de l'h\u00f4pital, ils sont d\u00e9j\u00e0 l'incarnation du futur. C'est-\u00e0-dire qu'il arrivera un moment, dans X semaines, X mois, o\u00f9 il y aura effectivement davantage de gens gu\u00e9ris que de gens malades sur ce truc-l\u00e0. Donc, tu vois, regarder ce qui va bien, se poser la question o\u00f9 sont nos points forts, o\u00f9 sont nos ressources, essayer de percevoir le monde en s'appuyant aussi sur ce qui va bien. Mais \u00e7a d'ailleurs, la plupart des gens en ont une esp\u00e8ce de sensation intuitive. Tu vois, tout le monde aujourd'hui, \u00e0 l'heure o\u00f9 on se parle tous les deux, tout le monde attend en France et on sait bien. Moi, je ne peux que d\u00e9plorer, je d\u00e9plore tous les disparus, mais en m\u00eame temps, je me dis, bon, je regarde les courbes, \u00e7a m'int\u00e9resse en tant que citoyen, et je me dis, tiens, on se rapproche manifestement de quelque chose qui ressemble \u00e0 un plateau, et quand on est sur un plateau, on n'arr\u00eate pas de se rapprocher d'un pic, et un jour, \u00e7a va d\u00e9cro\u00eetre, et ainsi de suite. Donc, voil\u00e0, premier point, c'est un probl\u00e8me de perception du r\u00e9el, s'entra\u00eener \u00e0 percevoir le r\u00e9el d'une certaine fa\u00e7on. On a perdu nos clients, tr\u00e8s bien, en revanche, je me rends compte qu'ils continuent \u00e0 nous \u00e9crire, on a gard\u00e9 un contact avec eux, je me rends compte que la crise qui est l\u00e0 n'a pas eu un impact n\u00e9gatif sur la qualit\u00e9 de notre relation, m\u00eame si pour l'instant le business est en panne. Cette id\u00e9e, essayons de trouver dans notre environnement des \u00e9l\u00e9ments factuels qui mettent en avant l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe moins mal qu'ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 on est bon. \u00c7a c'est le premier point. Tu te souviens, tu connais les autres points Philippe, mais juste pour s'arr\u00eater l\u00e0-dessus, est-ce qu'il n'y a pas un type A et un type B l\u00e0-dessus ? Je veux dire, moi, je sais que naturellement, je suis plut\u00f4t comme \u00e7a. En effet, je vais entendre qu'en effet, il y a un b\u00e9b\u00e9 qui est mort du coronavirus \u00e0 tel endroit que c'est affreux. Oui, en cas isol\u00e9, c'est vraiment affreux et je suis hyper touch\u00e9 par \u00e7a, moi ayant des enfants, etc. Mais je ne vais pas me dire demain, je ne deviens pas totalement phobique pour mes enfants \u00e0 me dire tout \u00e7a parce que \u00e7a reste un cas sur des dizaines de milliers. Et donc comme tu le dis sur les chiffres il y en a quand m\u00eame beaucoup qui l'attrapent pas ou il y en a beaucoup qui l'ont mais qui \u00e7a fait rien etc. chez les petits. Bon voil\u00e0 et donc mais il y a toujours cette esp\u00e8ce de... Et quand je dis le type B, \u00e0 la limite, le type B, \u00e7a va affoler tous les compteurs. C'est-\u00e0-dire que dans sa t\u00eate, \u00e7a devient un truc qui... Il faut prot\u00e9ger ses enfants encore plus que d'habitude. Enfin, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 totalement... Est-ce que tu peux passer du type B au type A ? Est-ce que tu peux r\u00e9ussir encore plus dans un moment, un contexte anxiog\u00e8ne comme on le vit, de te dire ok j'\u00e9tais vraiment \u00e9t\u00e9 pli\u00e9 mais je vais passer vraiment \u00e0 \u00eatre pli\u00e9 plein ? Honn\u00eatement, l'honn\u00eatet\u00e9 scientifique voire m\u00eame philosophique oblige \u00e0 dire non, c'est-\u00e0-dire que tu comprends bien que quelqu'un, il faut aussi bien comprendre que quelqu'un qui fonctionne en mode, naturellement tu vois, en mode pessimiste, anxieux, catastrophiste, bon tout d'abord la personne qui fonctionne comme \u00e7a, elle est tout aussi l\u00e9gitime parce qu'elle te dira et \u00e0 juste titre \u00ab mais attends, voil\u00e0 les chiffres quoi, voil\u00e0 les infos que j'ai, donc voil\u00e0 les data, voil\u00e0 les donn\u00e9es, j voil\u00e0 les infos que j'ai, voil\u00e0 les datas, voil\u00e0 les donn\u00e9es, j'ai quand m\u00eame le droit de penser \u00e7a et d'anticiper le pire parce que les chiffres sont l\u00e0. Donc premi\u00e8re chose. Et la deuxi\u00e8me chose, c'est que celui ou celle qui fonctionne comme \u00e7a, il faut bien comprendre que \u00e7a ne lui cr\u00e9e pas obligatoirement une souffrance. Le pessimisme, le pessimisme surtout actif, tu vois, est porteur de b\u00e9n\u00e9fices secondaires, comme on dit. T'as des gens, le fait d'\u00eatre pessimiste, \u00e7a les rassure. Anticiper le pire, \u00e7a les rassure. Se focaliser sur ce qui va mal autour d'eux et en regardant comment eux vivent en disant \u00ab tiens, moi je m'en sors quand m\u00eame plut\u00f4t bien \u00bb, \u00e7a peut aussi \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment rassurant. C'est ce qui fait qu'on adore les mauvaises nouvelles. C'est pas moi qui le dis, c'est Jo\u00ebl Deronais qui disait \u00ab pourquoi est-ce que les gens aiment les mauvaises nouvelles ? \u00bb C'est parce qu'en p\u00e9riode de crise en particulier, les mauvaises nouvelles ont quelque chose de rassurant. La personne qui est chez elle, confin\u00e9e, en famille, personne n'est malade et si peu qu'en plus personne ne soit non plus malade dans l'entourage, on voit tous ces trucs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et on ne peut pas s'emp\u00eacher d'avoir cette esp\u00e8ce de soulagement mauvais, en disant \u00ab ah l\u00e0 l\u00e0, les pauvres gens, mais enfin quand m\u00eame, on est bien nous, l\u00e0 o\u00f9 on est \u00bb. Qu'on le veuille ou non, et \u00e7a veut dire que c'est la nature humaine, c'est pas de la m\u00e9chancet\u00e9, loin de l\u00e0. On peut parfaitement compatir \u00e0 la douleur tout en se disant quand m\u00eame je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre chez moi que l\u00e0-bas quoi. Donc \u00e7a a du sens aussi. Ce qui est emb\u00eatant c'est si ce type B, comme tu l'appelles, va se mettre lui aussi autour de lui ou autour d'elle \u00e0 contaminer n\u00e9gativement. C'est \u00e7a qui peut \u00eatre un peu emb\u00eatant, mais ce n'est pas tous les jours le cas. Tu vas avoir des gens qui ont ce type d'attitude-l\u00e0, des vrais catastrophistes, voire des collapsologues, comme on dit aujourd'hui, mais qui d'ailleurs au quotidien dans leur vie... Attends, moi je connais un collapsologue qui est clair dans sa t\u00eate, il ne devrait pas avoir de plan d'\u00e9pargne, il ne devrait pas mettre les sous de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 quoi \u00e7a va servir. C'est ridicule, tout va tous crever, \u00e7a n'a pas de sens. Cela dit, la caract\u00e9ristique du point de vue optimiste, tu vois, comme je te disais, il a trois caract\u00e9ristiques. J'essaye d'abord en priorit\u00e9 de percevoir plut\u00f4t ce qui va bien parce que \u00e7a va m'aider \u00e0 affronter ce qui va pas bien. En un deuxi\u00e8me temps, tant qu'\u00e0 anticiper, je pr\u00e9f\u00e8re faire le pari \u00e0 la fois pour moi-m\u00eame et surtout pour les autres, je pr\u00e9f\u00e8re faire le pari que les choses vont s'arranger pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que c'est la seule fa\u00e7on de maintenir le moral et l'\u00e9nergie autour de moi. Si moi, voil\u00e0, tu vois, je suis p\u00e8re de famille, je peux, je suis p\u00e8re de famille, et j'ai des enfants, des petits jeunes enfants par exemple, et qui vont me dire, par exemple, \u00ab Papa, on va tous mourir, etc. \u00bb M\u00eame si moi j'ai vu deux, trois reportages \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 un peu raides, me disant que \u00e7a va se reproduire, c'est dangereux, etc. Je ne me vois pas en train de dire \u00e0 mes enfants, \u00ab \u00c9coutez les enfants, rassayez-vous, papa va vous expliquer pourquoi on va tous crever. Il faut \u00eatre lucide. Donc on va tous mourir, mais voil\u00e0, ce n'est pas tr\u00e8s grave. Profitons de nos derniers jours. C'est totalement invraisemblable. Celui ou celle qui est en position de responsabilit\u00e9, c'est vrai pour un dirigeant, il a le droit de douter, c'est m\u00eame un signe d'intelligence. En revanche, il faut faire tr\u00e8s attention dans l'expression que l'on a de ces doutes quand on est en face de gens qui attendent de nous l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire pour continuer \u00e0 avancer. Donc le pari sur \u00ab \u00e7a va s'am\u00e9liorer \u00bb, et puis moi je vais te dire, j'ai aucun \u00e9tat d'\u00e2me \u00e0 dire, l\u00e0 aujourd'hui on est le 2 avril, ben \u00e9coute, c'est factuel, on ne cesse tous les jours de se rapprocher du jour o\u00f9 \u00e7a sera fini. C'est math\u00e9matique si tu veux. Donc l'anticipation, elle consiste \u00e0 dire, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, on va en sortir. Comment, on ne sait pas, mais on va en sortir. Et le troisi\u00e8me point de l'optimiste, c'est que l'optimiste en fait est presque toujours un sto\u00efcien, c'est-\u00e0-dire qu'il vous dit voil\u00e0, dans le monde il y a deux types de trucs, il y a ceux auxquels vous pouvez quelque chose, ceux auxquels vous ne pouvez rien. Plus vous passez du temps \u00e0 focaliser sur ce \u00e0 quoi vous ne pouvez rien, vous vous mettez dans une situation de rumination et \u00e7a peut \u00eatre toxique. Soyons dans une posture mentale o\u00f9, allez, est-ce que j'ai des marges de man\u0153uvre ? Moi, aujourd'hui, par rapport \u00e0 moi, j'ai des marges de man\u0153uvre aujourd'hui, le confinement, je suis d\u00e9sol\u00e9, je peux d\u00e9cider d'envoyer tout balader et puis de dire \u00ab allez, j'en ai rien \u00e0 faire, je sors quand m\u00eame, je les emmerde \u00bb. Non, les gestes barri\u00e8res c'est ma marge de man\u0153uvre, c'est ma libert\u00e9, effectivement. Je sais, j'ai des tas de marges de man\u0153uvre que je dois mettre en avant, puisque quand on est dans une situation de compreinte, de confinement, d'enfermement, c'est le moment ou jamais o\u00f9 il faut reprendre conscience de tous les domaines dans lesquels nous avons un libre arbitre, une capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider, des options, des failles qu'on va utiliser pour agir diff\u00e9remment. Voil\u00e0, donc c'est dans ce sens-l\u00e0 tu vois que l'optimiste il vous dit jamais \u00ab tiens je vous ai dit pourquoi \u00e7a va bien ? \u00bb Non, il dit \u00ab allez regardons ensemble qu'est-ce qu'on pourrait essayer d'en faire. Et s'il y avait plus de choses possibles que l'on croit. Et s'il y avait des options, des sc\u00e9narios pour qu'on sorte de cette crise actuelle, cette catastrophe actuelle, diff\u00e9rents, mais pas sur tout, sur certains points. Parce que dans le fond, chacun d'entre nous sortira de ce mois et demi, de ces deux mois de confinement avec peut-\u00eatre, ce ne sera pas le m\u00eame pour tout le monde, mais des r\u00e9flexes un peu diff\u00e9rents, certains de consommation, certains de temps pass\u00e9 avec leurs proches, certains de consommation de m\u00e9dias, je n'en sais strictement rien, mais tout cas et why not quoi pourquoi pas. C'est m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s certain je pense sur beaucoup de mani\u00e8res d'\u00eatre je crois apr\u00e8s juste tu vois on parle beaucoup de gens parlent du t\u00e9l\u00e9travail, l\u00e0 c'est un t\u00e9l\u00e9travail forc\u00e9 en confinement mais je veux dire nous avant on travaillait on se posait plein de questions comment on va le faire etc quand tu le fais \u00e0 marchec\u00e9e, ben tu le fais et derri\u00e8re en effet tu te dis bon, dire \u00e0 tout le monde deux jours par semaine, trois jours par semaine, cinq jours par semaine, peu importe, \u00e7a d\u00e9pend des cas, des m\u00e9tiers, des endroits, etc. Mais en fait tu te rends compte que \u00e7a marche. Donc c'est s\u00fbr qu'il va y avoir des changements importants. Maintenant que tu as pos\u00e9 tout \u00e7a, et je comprends bien et je suis tr\u00e8s sans phase, mais je pense encore une fois, alors je suis plut\u00f4t type A, alors pour reprendre ma typologie, mais plut\u00f4t finalement optimiste, parce que je me reconnais pas mal dans ce que tu dis. Est-ce que dans les gens qui sont pas forc\u00e9ment type B, mais petit type A, ou un peu entre les deux, est-ce qu'il y a des exercices, des choses \u00e0 faire, pour se dire, OK, parce qu'en fait, au quotidien, quand m\u00eame, les nouvelles qu'on nous donne sont mauvaises, quand m\u00eame les gens autour de nous, au bout de trois semaines, quatre semaines, un mois de confinement, un mois et demi si \u00e7a continue, ce sera quand m\u00eame vraiment dur. Est-ce que toi tu as des choses, des techniques, des routines, des choses comme \u00e7a qui te permettent de te dire, bon ok l\u00e0 t'es en train de d\u00e9vier sur un truc essaye de repositionner ou de repenser comme \u00e7a ou de faire ces choses l\u00e0. Alors bon moi \u00e0 titre personnel je ne l'ai pas parce que moi je dois \u00eatre probablement un type \u00e0 relativement pure player quoi tu vois. Voil\u00e0 mais quoi tu vois. Mais je trouve qu'il y a une image qui est assez jolie, assez parlante, qui est un peu dans l'air du temps, et qui veut que l'optimisme serait peut-\u00eatre une \u00e9nergie psychologique renouvelable. Et pourquoi est-ce que l'optimisme serait une \u00e9nergie psychologique renouvelable ? Parce qu'en fait il a tendance \u00e0 augmenter au fur et \u00e0 mesure qu'on le partage. C'est-\u00e0-dire que moi je peux pas me lever le matin en disant bon allez aujourd'hui je suis optimiste, je vois la vie en rose. Non. En revanche je peux d\u00e9cider, il faut g\u00e9n\u00e9ralement que j'ai une bonne raison, donc soit je suis p\u00e8re de famille ou m\u00e8re de famille, soit je suis manager, soit je suis \u00e9ducateur, soit je suis prof, instit, prof des \u00e9coles, et je dois continuer \u00e0 convaincre mes petits loups de se connecter pour avoir les cours en ligne tous les jours, malgr\u00e9 la date des vacances qui approche, voil\u00e0, et ainsi de suite. Donc moi ce que je peux faire \u00e0 mon niveau, c'est essayer d'\u00eatre un pourvoyeur d'optimisme, mais comme je t'ai dit, n'oublie pas, c'est quoi un pourvoyeur d'optimisme ? C'est quelqu'un qui va dans ses \u00e9changes avec autrui, dans les interactions qu'on a, o\u00f9 on parle de tout, tu vois, on parle de l'actualit\u00e9, on parle de ce qui se passe, on partage aussi nos anxi\u00e9t\u00e9s, l'optimiste est celui qui va d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tenter d'orienter la perception de son interlocuteur sur le bon c\u00f4t\u00e9, mais en se basant sur des faits. C'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'un vrai optimiste doit \u00eatre un curieux. Il y a quelqu'un qui doit, on dit toujours \u00ab il ne faut pas regarder trop les cha\u00eenes d'info, \u00e7a d\u00e9prime. \u00bb Non, non, la cha\u00eene d'info, \u00e7a d\u00e9prime les types B, comme tu les appelais, mais le type optimiste, au contraire, la cha\u00eene d'info, il va s'en servir pour trouver des tas d'infos plut\u00f4t sinon rassurantes, en tout cas, qui nous permettent d'envisager les semaines et mois \u00e0 venir diff\u00e9remment. Donc, on est sur un probl\u00e8me de perception et ce qui va entretenir le pessimisme, c'est une perception biais\u00e9e car ne voyant que ce qui est dramatique dans le truc. \u00c7a c'est clair. Oui, mais alors elle peut \u00eatre biais\u00e9e, mais elle peut \u00eatre biais\u00e9e ou je veux dire souvent, comme tu le disais, on peut te prouver par des chiffres. Je veux dire, un optimiste, j'imagine que l'on rentre dans une phase o\u00f9, que je ne souhaite pas, mais o\u00f9 le coronavirus fait 90% de morts et puis \u00e7a s'inverse. L'optimiste, il se dira toujours je dois pouvoir faire partie des 10% qui restent, tu vois. Et le pessimiste, il dira t'es un gros con parce que les chiffres sont l\u00e0. Si ce n'est que \u00e7a n'est pas le cas, encore une fois, on peut toujours dire oui mais si \u00e7a se passait comme \u00e7a, mais \u00e7a se passe pas comme \u00e7a. Sur le Diamond Princess, le Diamond Princess c'est ce bateau qui a \u00e9t\u00e9, et dans lequel c'\u00e9tait une croisi\u00e8re, la moyenne d'\u00e2ge \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, c'\u00e9tait plut\u00f4t des gens de certain \u00e2ge mais en bonne sant\u00e9, mais globalement ils \u00e9taient quand m\u00eame confin\u00e9s entre personnes \u00e0 haut risque. Bon, et bien sur l'ensemble, je dirais de tous les gens, tu as eu 750 personnes infect\u00e9es, malades, etc. Il y a eu six morts. Donc tu vois, dans un environnement qui \u00e9tait un environnement extr\u00eamement \u00e0 haut risque, et je veux te dire, un mort c'est un mort de trop. On ne va pas se raconter l'histoire, c'est un mort de trop. Mais le coronavirus, de fait, c'est beaucoup plus l\u00e9tal que la grippe saisonni\u00e8re bien \u00e9videmment, mais \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 2%. Donc 2% sur tous les gens qui\u2026 c'est 2% qui risque de malheureusement d'y perdre la vie, ce qui encore une fois est trop. Mais quand je dis qu'il faut regarder les chiffres, parce que l\u00e0 il faut me le donner, moi tu vois je suis sociologue au d\u00e9part, donc est-ce que, je sais pas si tu le sais toi, est-ce que tu sais combien il y a de d\u00e9c\u00e8s en France par an ? Combien de gens meurent par an en France, global ? Il faut que je les regarde parce que j'ai regard\u00e9 le nombre de d\u00e9c\u00e8s par jour r\u00e9cemment, mais je dirais 700 000. 600-700 000, c'est le nombre de d\u00e9c\u00e8s par an. Donc tu fais le calcul, si on faisait un b\u00eate truc arithm\u00e9tique, \u00e7a nous fait quand m\u00eame 50 50 ou 60 000 par mois. Et tu remarqueras d'ailleurs, parce que moi c'est un copain, c'est un copain d\u00e9mographe qui me l'a dit, il m'a dit \u00ab mais tu sais, depuis 40 ans, on a en plus un pic syst\u00e9matique en France, li\u00e9 effectivement \u00e0 toutes les... c'est pas uniquement la grippe, c'est tout ce qui est viral, et qui fait que voil\u00e0 tous les ans depuis 40 ans, entre mars et fin avril, on a un pic de mortalit\u00e9. Est-ce que tu en as d\u00e9j\u00e0 entendu parler ? Eh bien je dois avouer que non. Et la question qu'il m'a pos\u00e9e, moi j'ai pas le droit de r\u00e9pondre, il m'a dit \u00ab mais tu sais, ce qui sera le juge de paix, \u00e7a sera de voir en fin d'ann\u00e9e, donc quand on sera en d\u00e9cembre, tu vois on aura eu tous les chiffres par rapport \u00e0 cette crise, globalement, est-ce que sur l'ann\u00e9e 2020, il y aura eu plus de d\u00e9c\u00e8s en France que les autres ann\u00e9es et \u00e0 concurrence de combien ? Parce que l\u00e0 on risque d'avoir un chiffre qui nous \u00e9tonnera \u00e0 savoir que malgr\u00e9 tout \u00e7a, il y a eu un peu plus, voire \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalence par rapport aux autres ann\u00e9es. Alors on peut dire mais tu vois c'est invraisemblable, comment \u00e7a se fait, il y a un pic, les h\u00f4pitaux sont oblig\u00e9s de... mais tu vois l\u00e0 aussi, je dis il faut toujours regarder ce qui se passe. Moi ce qui me frappe, je suis \u00e7a de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, je ne suis pas un expert, je ne comprends pas, je ne comprends pas. Pourquoi est-ce qu'aujourd'hui, \u00e0 l'heure o\u00f9 on se parle, tu vois on est le 2 avril 2020, comment se fait-il que m\u00eame dans des r\u00e9gions o\u00f9 on est en train en ce moment de d\u00e9gager des gens, les amener en TGV dans des r\u00e9gions o\u00f9 il y a davantage de lits, etc. Tu as dans toutes ces r\u00e9gions-l\u00e0 des cliniques priv\u00e9es qui attendent, qui se sont mises \u00e0 disposition et dont les lits sont vides. Eh bien moi je suis d\u00e9sol\u00e9, il faudra qu'un jour, un jour, quelqu'un m'explique par quel m\u00e9canisme administratif ou bureaucratique \u00e7a a pu se faire, tu vois. Donc on se rend compte qu'on vit dans un monde qui est plus complexe que \u00e7a, et tous autant qu'on est, surtout quand on n'est pas expert, ce qui est moi et mon cas, on a des infos, mais il faut aussi parfois se les recouper. L'optimisme c'est aussi dire aux gens, voil\u00e0, la situation est compliqu\u00e9e, gardez votre esprit critique. Et parfois c'est dur l'esprit critique, parce que, je te donne un exemple, moi je ne suis pas scientifique je suis un litt\u00e9raire, j'ai une grande confiance dans la m\u00e9decine, et dans les soignants en g\u00e9n\u00e9ral, mais quand sur une situation comme celle l\u00e0 je regarde mes cha\u00eenes et puis je tombe sur des gars qui sont et des femmes qui sont des experts, des gens de haut niveau et que je suis confront\u00e9 \u00e0 ce qui est la pire chose qui puisse arriver, des experts en qui j'ai confiance, a priori, mais qui ne sont absolument pas d'accord entre eux. Ah, alors \u00e7a pour le coup c'est anxiog\u00e8ne. Pourquoi ? Parce que \u00e7a me\u2026 Souviens-toi, les deux crit\u00e8res de l'optimisme, c'est confiance a priori dans l'avenir et conviction qu'en cas de probl\u00e8me on saura quoi faire. Et l\u00e0, quand je suis moi en tant que citoyen face \u00e0 une situation o\u00f9, je dis \u00ab attention, dans les grands esprits, il y en a qui semblent avoir confiance dans tel traitement, les autres pas. Et est-ce qu'on saura quoi faire ? Manifestement, on ne sait pas quoi faire. \u00bb Donc l\u00e0, moi, le citoyen, je suis anxieux, tu vois. Et c'est pour \u00e7a que l'optimisme\u2026 L'optimisme, c'est mettre le r\u00e9el tel qu'on le per\u00e7oit, sous tension positive. Mais c'est pas magique, tu vois, l'optimisme n'est pas opposable. Il n'est pas opposable \u00e0 la fatalit\u00e9, il n'est pas opposable aux accidents, et m\u00eame l'optimiste parfois il est impuissant, c'est clair, par rapport \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements ou \u00e0 leur perception. C'est passionnant ce que tu dis, parce que c'est vrai que tu th\u00e9orises, je vois d'un point de vue ext\u00e9rieur, je pense qu'en effet je dois \u00eatre type A exacerb\u00e9 aussi, mais ce que tu dis sur cet \u00e9pisode du Dr Raoult, la chloroquine et de ces choses-l\u00e0, c'est ce dont tu parlais, mais c'est vrai que je dois te dire que \u00e7a fait partie des choses o\u00f9 au d\u00e9but, dans les premiers jours, quand j'ai lu un ou deux trucs s\u00e9rieux qui disaient que \u00e7a avait l'air s\u00e9rieux, etc., moi je m'accroche \u00e0 la branche, je me dis super, on va trouver un truc, il va y avoir quelque chose. Puis quand tu vois tr\u00e8s vite d'autres qui r\u00e9agissent, qui disent non en fait c'est pas du tout s\u00e9rieux et que voil\u00e0, tu as ce test de mouvement et c'est le seul truc un peu anxiog\u00e8ne que je vois en l'occurrence. Et ce qui est, ce qui est, et m\u00eame quand on n'y conna\u00eet rien si tu veux, c'est un probl\u00e8me de logique. Quelqu'un qui a fait un peu de logique, m\u00eame qui a gard\u00e9 des souvenirs de ses cours de fran\u00e7ais ou de ses cours de philo au lyc\u00e9e. Je prends cet exemple-l\u00e0 que je trouve... Moi, je ne sais pas du tout l'efficacit\u00e9 et tout, je ne sais pas, je ne suis pas comp\u00e9tent. Mais je vois une chose qui me fascine. Je vois, voil\u00e0, un gars qui explique. D'abord, il le dit, toute son \u00e9quipe en parle, ils ont fait des... Il explique, il dit, voil\u00e0, vous prenez le truc au d\u00e9but, vous faites un m\u00e9lange entre... Tout \u00e7a doit \u00eatre bien \u00e9videmment valid\u00e9, s\u00e9curis\u00e9, chloroquine, zytromicine, plut\u00f4t au d\u00e9but \u00e7a fait baisser la charge virale. Moi je comprends \u00e7a en tant que citoyen manifestement. Et l\u00e0 on dit bon d'accord, puisque c'est \u00e7a, alors on va tester le m\u00e9dicament du docteur l\u00e0, mais on va le le tester plut\u00f4t sur les cas graves qui sont vers la fin et uniquement avec la chloroquine. Moi, en termes de logique, je ne comprends pas. Le mec vous dit j'ai un protocole qui fonctionne au d\u00e9but avec des m\u00e9docs et on dit oui vous avez raison on va vous le tester, mais on va le mettre avec un seul m\u00e9doc et plut\u00f4t \u00e0 la fin. Moi je ne suis pas un m\u00e9decin, je me dis l\u00e0, j'ai fait de l'\u00e9pist\u00e9mologie, je suis chercheur, donc je sais quand m\u00eame, je ne comprends pas la logique qu'il y a derri\u00e8re. Sauf si derri\u00e8re, bien \u00e9videmment, on vient me rappeler \u00ab ah oui mais attendez, attention, parce qu'il y a quand m\u00eame des guerres entre institutions et tout \u00e7a \u00bb. \u00ab Ah bon pardon, je pensais qu'on faisait de la science \u00bb. \u00ab Non, non, c'est ce qu'ils ont fait de la politique \u00bb. \u00ab Ah bah autant pour moi, d\u00e9sol\u00e9, rappelez-moi dans deux mois quoi. Donc le citoyen de base, tu vois, il est parfois un peu interloqu\u00e9 dans ce genre de situation, m\u00eame s'il n'y conna\u00eet rien. Mais je reste optimiste, parce que tu vois, pour moi l'optimisme c'est suivant, c'est de dire de toute fa\u00e7on, sur tous les traitements qu'on traite en ce moment, on va bien finir par en trouver un, on va trouver un truc. Et si par hasard le professeur Raoult a tort, et bien je dirais en tout cas \u00e7a n'aura pas port\u00e9 tort aux gens qui l'auront soign\u00e9 avec sa m\u00e9thode, et alors en revanche, je ne te cache pas, moi je fais partie de ces fran\u00e7ais, gaulois, ast\u00e9rix, etc. Si par hasard il a raison, la seule perspective qu'il pourrait avoir raison me remplit par avance d'une joie profonde par rapport \u00e0 certains jugements qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s. On verra bien, c'est un feuilleton \u00e0 suivre. Mais j'esp\u00e8re que le... je vais te dire, j'esp\u00e8re qu'il a raison ne serait-ce que parce que \u00e7a apporterait du plus \u00e0 tout le monde. C'est \u00e7a aussi l'optimisme, c'est de dire \u00e7a serait quand m\u00eame bien, bon d'accord il est ce qu'il est cet homme, mais \u00e7a serait int\u00e9ressant pour tout le monde. C'est vrai, c'est vrai. \u00c9coute, je crois qu'on a fait un bon tour de ce que je voulais voir avec toi. Alors on est tr\u00e8s marqu\u00e9 par l'actualit\u00e9, il faut dire que... Oui, mais c'est un peu l'id\u00e9e, c'est un peu l'id\u00e9e, c'est aussi d'\u00e9changer avec, tu vois, et c'est vrai que moi je pense beaucoup \u00e0 ceux qui ont, tu vois, des gens qui sont dans l'\u00e9v\u00e9nementiel, dans l'h\u00f4tellerie, dans\u2026 enfin, il y a un million de m\u00e9tiers dans lesquels aujourd'hui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, dans l'aviation, dans le transport de personnes, etc. J'ai des copains qui ont fait moins 90% de chiffre d'affaires en mars qui vont faire z\u00e9ro en avril quoi. Mais mine de rien, ils broient pas du noir totalement, mais par moment je me dis pour ceux qui broient du noir, comment est-ce qu'on peut les aider aussi ? Tu vois, je crois que nos mod\u00e8les mentaux aussi doivent bouger. Il existe beaucoup d'experts qui sont des experts du management en situation de crise etc. et qui ont des choses d'ailleurs tout \u00e0 fait int\u00e9ressantes \u00e0 raconter, mais ils sont surtout adapt\u00e9s en fait au moment o\u00f9 on est au climax, tu vois, quand on est en pleine crise, quand on est dans la crise. Et puis il existe tout un champ en fait de recherches et de travaux, beaucoup moins connu parce que c'est des probl\u00e8mes de sp\u00e9cialistes, qui est ce qu'on appelle la gestion post-catastrophe. La gestion post-catastrophe, c'est l'ensemble des mod\u00e8les qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s pour comment, suite \u00e0 un tsunami, un glissement de terrain, des inondations, voire m\u00eame un accident atomique genre Tchernobyl ou AZF, qu'est-ce qui se passe, quels sont les mod\u00e8les mentaux \u00e0 mettre en \u0153uvre aupr\u00e8s d'une collectivit\u00e9 apr\u00e8s une catastrophe ? Je pense que \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de peut-\u00eatre aussi de remettre au go\u00fbt du jour ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 et qu'il y a des fa\u00e7ons probablement plus intelligentes que d'autres de tirer parti, et quand je dis tirer parti \u00e7a ne veut pas dire positiver, c'est le mot positiver qui moi me g\u00eane l\u00e0-dedans, parce qu'il n'y a rien, je suis d\u00e9sol\u00e9 quand des gens sont partis, sont morts, il n'y a rien de positif, des bo\u00eetes qui ont fait faillite c'est pas positif, des gens en ch\u00f4mage c'est pas positif, mais on peut essayer d'en tirer parti, essayer de tenter d'en faire quelque chose, soit pour soi, soit pour les autres, soit pour la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, mais bon, sans agir quoi, tenter des coups. Oui, je suis d'accord, je suis d'accord et je pense qu'il y a des grandes choses qui naissent dans ces \u00e9normes crises, on le voit toujours. \u00c9coute, c'est une belle mani\u00e8re de finir tout \u00e7a. Je te remercie Philippe. C'est moi qui te remercie, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de cet \u00e9change, vraiment. Voil\u00e0, moi aussi, comme d'habitude. Je rappelle \u00e0 tous que tu as des livres qui sont en vente un peu partout si on peut les commander. Les derniers, c'\u00e9tait depuis les 4 derniers, parce que j'en avais fait des tas avant, mais je fais beaucoup d'ouvrages techniques dans le pass\u00e9. Mais voil\u00e0, maintenant j'ai \u00c9loge de l'optimisme, \u00c9loge de la chance, \u00c9loge de l'audace et L'art de changer de vie en cinq le\u00e7ons, qui sont les quatre derniers qui sont parus et qu'on trouve assez facilement. J'en ai lu deux qui sont La chance et l'optimisme, et l'audace \u00e7a me pla\u00eet comme dans le principe. L'audace de toute fa\u00e7on il va, l'audace il est \u00e9puis\u00e9 et il ressort en fin d'ann\u00e9e, il va sur un titre qui a un peu, il s'appelait au d\u00e9part \u00e9loge de l'audace et de la vie romanesque et il va ressortir dans une version qui est augment\u00e9e avec plusieurs chapitres et qui va s'appeler, je pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs le deuxi\u00e8me titre que j'aime beaucoup qui va \u00eatre \u00e9loge de l'audace ou l'art de vivre libre, ce qui dans la situation actuelle est quand m\u00eame assez savoureux. Ok, j'attendrai quelques mois puis tu me diras quand je ressortira. Absolument. Tr\u00e8s bien, et puis voil\u00e0 on peut te contacter pour animer des tas de conf\u00e9rences, m\u00eame en temps de crise. M\u00eame en temps de crise et m\u00eame \u00e0 distance. Merci Philippe, on t'ajoute sur LinkedIn d'ailleurs. J'ai publi\u00e9 un petit article r\u00e9cemment justement sur vivre au temps du coronavirus et puis j'en ferai quelques autres dans les semaines qui viennent. Je ne veux pas trop non plus encombrer les r\u00e9seaux mais bon faire une petitebrer les r\u00e9seaux, mais bon, faire une petite publication toutes les trois semaines, quatre semaines, pourquoi pas ? Voil\u00e0. Ok, top. Voil\u00e0. Bon \u00e9coute, merci, mille merci. Ne quitte pas cette page web quand je te dis au revoir parce qu'il va y avoir un upload qui va se faire, je dis \u00e7a \u00e0 chaque fois \u00e0 la fin, excusez-moi mes chers auditeurs pour cette petite phrase technique. Pas de probl\u00e8me. Voil\u00e0, et \u00e0 tous, je vous remercie de votre suivi, fid\u00e9lit\u00e9 au quotidien, les \u00e9changes, vos messages aussi sur LinkedIn, sur Instagram. Je promeuse assez peu Instagram mais j'essaie de, c'est vrai que je suis tr\u00e8s actif sur LinkedIn, un peu moins sur Instagram. Je pousse plus mon Instagram MattinTouch parce qu'en l'occurrence c'est l\u00e0 o\u00f9 je publie le plus. Je vais essayer de les fusionner mais j'y arrive pas pour l'instant avec Insta qui me refuse cette chance, cette opportunit\u00e9. Mais \u00e7a viendra. Et puis voil\u00e0 abonnez-vous \u00e0 la newsletter sur gdi.fr slash mail et voil\u00e0 donnez moi votre email comme \u00e7a je vous enverrai un petit message. Je vous rappellerai tous les dimanches matin et voil\u00e0, donnez-moi votre email, comme \u00e7a je vous enverrai un petit message. Je vous rappellerai tous les dimanches matin qu'il y a un \u00e9pisode qui est sorti, pas beaucoup plus, et j'essaierai de vous donner les bons plans comme les livres de Philippe Gabilier. Je vous embrasse et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Turcelle. Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout. Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour lui partager. Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself sur gdiy.fr et d'aller regarder ce que font mes sponsors, qui me font l'honneur de m'accompagner en temps de crise. Allez, on continue \u00e0 se battre ! je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orsomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement. Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne. Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire. Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re. Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux. Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.44], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.44, 15.12], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [15.12, 17.4], "text": " agence de conseil tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [17.4, 22.2], "text": " Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en d\u00e9coule,"}, {"timestamp": [22.2, 26.48], "text": " je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration de Whiteself pass\u00e9 et avenir"}, {"timestamp": [26.8, 32.44], "text": " afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise."}, {"timestamp": [39.04, 43.52], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start,"}, {"timestamp": [43.6, 49.04], "text": " c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes"}, {"timestamp": [49.04, 53.52], "text": " les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur"}, {"timestamp": [53.52, 56.84], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [56.84, 61.4], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s"}, {"timestamp": [61.4, 65.64], "text": " le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes"}, {"timestamp": [65.64, 69.32], "text": " pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions"}, {"timestamp": [69.32, 74.92], "text": " sur la cr\u00e9ation de reprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [74.92, 79.56], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le"}, {"timestamp": [79.56, 83.28], "text": " pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les"}, {"timestamp": [83.28, 89.44], "text": " mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [89.44, 92.92], "text": " et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [92.92, 98.52], "text": " Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra-premium qui"}, {"timestamp": [98.52, 102.8], "text": " vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un"}, {"timestamp": [102.8, 107.32], "text": " tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [107.32, 112.12], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [112.12, 117.76], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus"}, {"timestamp": [117.76, 121.68], "text": " de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [121.68, 128.56], "text": " march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur"}, {"timestamp": [128.56, 133.0], "text": " la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile vous savez ce qui vous"}, {"timestamp": [133.0, 134.48], "text": " reste \u00e0 faire, DOIT !"}, {"timestamp": [143.48, 148.12], "text": " Salut Philippe Gabillier, je suis ravi de te recevoir de nouveau sur G\u00e9n\u00e9ration Do-It-Yourself."}, {"timestamp": [148.12, 149.12], "text": " Comment vas-tu Philippe ?"}, {"timestamp": [149.12, 150.92], "text": " Eh bien bonjour, bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes."}, {"timestamp": [150.92, 152.32], "text": " \u00c7a va bien ?"}, {"timestamp": [152.32, 154.88], "text": " \u00c7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [154.88, 157.08], "text": " Je suis au calme, chez moi."}, {"timestamp": [157.08, 161.56], "text": " On est souvent au calme, bon apr\u00e8s il y en a qui ont des enfants bas \u00e2ge, c'est moins calme."}, {"timestamp": [161.56, 166.48], "text": " Je rappelle qu'on a fait un super \u00e9pisode ensemble,"}, {"timestamp": [166.48, 168.48], "text": " notamment sur la chance,"}, {"timestamp": [168.48, 171.72], "text": " qui est un sujet qui t'est cher depuis longtemps."}, {"timestamp": [173.24, 176.44], "text": " Toi, tu es, et que je recommande vraiment assez souvent,"}, {"timestamp": [176.44, 178.44], "text": " qui fait partie, je vais y revenir,"}, {"timestamp": [178.68, 180.36], "text": " des rares podcasts que j'ai pu faire,"}, {"timestamp": [180.36, 182.36], "text": " que j'ai pris le temps de r\u00e9\u00e9couter,"}, {"timestamp": [182.64, 184.08], "text": " m\u00eame de temps en temps longtemps apr\u00e8s."}, {"timestamp": [185.64, 192.64], "text": " C'est un podcast qui fait du bien. Et voil\u00e0, tu es docteur en sciences de gestion, tu es prof \u00e0 l'ESCP Business"}, {"timestamp": [192.64, 196.96], "text": " School, tu es conf\u00e9rencier aussi, donc ce qui doit \u00eatre un peu compliqu\u00e9 en ce moment, tu vas me"}, {"timestamp": [196.96, 208.0], "text": " raconter aussi. Et auteur de plein de bouquins autour de th\u00e9matiques qui sont la chance, l'optimisme, quoi d'autre ?"}, {"timestamp": [208.0, 215.24], "text": " J'avais fait \u00c9loge de l'audace, le dernier qui est sorti il y a un an qui est"}, {"timestamp": [215.24, 220.04], "text": " L'art de changer de vie en cinq le\u00e7ons. Voil\u00e0, les derniers sont ceux-l\u00e0."}, {"timestamp": [220.04, 224.48], "text": " Et aussi une des raisons pour lesquelles tu es l\u00e0,"}, {"timestamp": [224.48, 226.48], "text": " c'est que tu es porte parole de la"}, {"timestamp": [226.48, 234.8], "text": " ligue des optimistes de France. Absolument, on avait cr\u00e9\u00e9 \u00e7a il y a une dizaine d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [234.8, 241.28], "text": " avec un tr\u00e8s beau bureau d'honneur qui \u00e9tait compos\u00e9 de gens d'Ormesson, Eric Orsenna,"}, {"timestamp": [241.28, 245.0], "text": " Eric Emmanuel Schmitt, Mathieu Ricard et d'autres. On avait une pr\u00e9sidente d'ailleurs."}, {"timestamp": [245.0, 246.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [246.0, 247.0], "text": " France Rock et voil\u00e0."}, {"timestamp": [247.0, 251.52], "text": " Ben voil\u00e0, donc je pense que la Ligue des optimistes de France prend tout son sens dans"}, {"timestamp": [251.52, 255.0], "text": " des p\u00e9riodes de confinement un peu anxiog\u00e8nes."}, {"timestamp": [255.0, 256.0], "text": " Ah oui, c'est temps de me dire \u00e7a."}, {"timestamp": [256.0, 274.16], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e7a fait partie en effet des sujets que j'aimerais aborder avec toi et que tu abordes souvent aussi en tant que conf\u00e9rencier, c'est l'id\u00e9e de se dire d\u00e9j\u00e0 comment on reste optimiste, qu'est-ce que c'est que l'\u00e9tat d'optimisme,"}, {"timestamp": [274.16, 279.12], "text": " comment on reste optimiste et est-ce qu'il y a des techniques. Et puis aussi je voudrais voir un peu"}, {"timestamp": [279.12, 285.76], "text": " en tant qu'entrepreneur, chef d'entreprise, m\u00eame peut-\u00eatre juste aussi en tant que pote"}, {"timestamp": [285.76, 292.76], "text": " de certains de mes copains, que membre d'une famille, est-ce que je peux avoir un impact,"}, {"timestamp": [292.76, 297.08], "text": " est-ce que je peux diffuser l'optimisme autour de moi ? C'est toutes ces questions auxquelles"}, {"timestamp": [297.08, 298.08], "text": " j'aimerais qu'on r\u00e9ponde."}, {"timestamp": [298.08, 299.08], "text": " \u00c7a te va Philippe ?"}, {"timestamp": [299.08, 300.08], "text": " \u00c7a va tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [300.08, 308.0], "text": " Mais avant \u00e7a, je vais te demander rapidement, toi tu es confin\u00e9 o\u00f9 \u00e0 Paris je crois, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [308.0, 310.0], "text": " Oui, moi je suis confin\u00e9 \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [310.0, 314.0], "text": " mais je suis un confin\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9,"}, {"timestamp": [314.0, 318.0], "text": " parce que j'ai la chance d'avoir une belle maison,"}, {"timestamp": [318.0, 320.0], "text": " j'ai des terrasses,"}, {"timestamp": [320.0, 323.0], "text": " on est trois avec mon \u00e9pouse et ma fille a\u00een\u00e9e,"}, {"timestamp": [323.0, 326.92], "text": " ma fille cadette est partie \u00e0 la campagne avec son copain, donc voil\u00e0, elle prend l'air."}, {"timestamp": [326.92, 330.32], "text": " Donc voil\u00e0, on est trois, on ne se marche pas sur les pieds."}, {"timestamp": [330.32, 334.48], "text": " Moi, je continue \u00e0 travailler quand m\u00eame beaucoup."}, {"timestamp": [334.48, 342.76], "text": " Bon, je ne suis pas sorti de chez moi depuis 12 jours, mais \u00e7a ne me fait litt\u00e9ralement"}, {"timestamp": [342.76, 344.24], "text": " ni chaud ni froid, vraiment."}, {"timestamp": [344.24, 366.12], "text": " Je suis tr\u00e8s bien, je fais des tas de shows, je book in, je rattrape pour tard sur un certain nombre de s\u00e9ries, j'\u00e9cris,, j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire mes cours en ligne la semaine derni\u00e8re et j'ai"}, {"timestamp": [366.12, 372.24], "text": " sur\u00e7u quelques projets l\u00e0 de conf\u00e9rences \u00e0 distance, donc voil\u00e0, les choses avancent."}, {"timestamp": [372.24, 376.96], "text": " Bien \u00e9videmment l'activit\u00e9 qui est mon activit\u00e9 traditionnelle, \u00e0 savoir de conf\u00e9rences en"}, {"timestamp": [376.96, 387.04], "text": " pr\u00e9sentiel dans des grandes salles etc, bon ben voil\u00e0, entre le, en grosso modo, entre le grosso modo entre le 14 mars et vraisemblablement autour du 15 juin,"}, {"timestamp": [387.04, 392.8], "text": " voil\u00e0 c'est 0 euros de chiffre d'affaires, plus rien du tout."}, {"timestamp": [392.8, 396.76], "text": " Mais voil\u00e0 c'est encore une fois je te dis j'ai la chance d'\u00eatre dans des"}, {"timestamp": [396.76, 401.78], "text": " conditions qui font que c'est un inconfort bien \u00e9videmment, mais enfin \u00e7a"}, {"timestamp": [401.78, 404.36], "text": " reste quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s supportable."}, {"timestamp": [404.36, 407.68], "text": " Je serai dans une petite surface tu veux, je serai en ch\u00f4mage"}, {"timestamp": [407.68, 412.68], "text": " partiel dans une petite surface avec plein d'enfants et \u00e7a sera autre chose."}, {"timestamp": [412.68, 418.28], "text": " Evidemment et mais alors du coup est-ce que pour autant tout ce qu'on va dire"}, {"timestamp": [418.28, 425.2], "text": " apr\u00e8s \u00e7a perd du poids et de la force du coup parce qu'on peut se dire que"}, {"timestamp": [427.8, 428.4], "text": " moi je suis \u00e9galement bien install\u00e9 et"}, {"timestamp": [434.16, 435.96], "text": " m\u00eame si j'ai des enfants autour et un peu de bordel, joyeux bordel autour de moi, \u00e7a reste entre guillemets un joyeux bordel."}, {"timestamp": [437.96, 440.0], "text": " Et est-ce que du coup \u00e7a"}, {"timestamp": [446.0, 451.0], "text": " enfin je veux dire on peut se permettre tu vois il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9, ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on est l\u00e9gitime \u00e0 parler d'optimisme et de choses comme \u00e7a, sachant que beaucoup peut-\u00eatre se diront, les gars ils se rendent pas compte en fait de la vraie vie."}, {"timestamp": [451.0, 460.0], "text": " Si les gens qui sont privil\u00e9gi\u00e9s, c'est pas parce qu'ils sont privil\u00e9gi\u00e9s qu'ils peuvent pas d\u00e9fendre ceux qui le sont moins, tu vois,"}, {"timestamp": [460.0, 469.0], "text": " parce que si dans ce cas ceux qui le sont ne les d\u00e9fendent pas, qui le fera ? Et moi par ailleurs, j'ai plein d'amis, j'appelle plein de gens et j'entends."}, {"timestamp": [469.0, 472.0], "text": " Je dis bien que je l'entends, je le vois, puisqu'on ne le voit pas."}, {"timestamp": [472.0, 476.0], "text": " Mais moi, j'entends des difficult\u00e9s, j'entends des d\u00e9tresses,"}, {"timestamp": [476.0, 481.0], "text": " et puis j'entends aussi des strat\u00e9gies pour essayer de vivre avec \u00e7a."}, {"timestamp": [481.0, 486.78], "text": " Mais la l\u00e9gitimit\u00e9, ce n'est plus du tout une l\u00e9gitimit\u00e9 d'experts, c'est une"}, {"timestamp": [486.78, 496.12], "text": " l\u00e9gitimit\u00e9 de citoyens, chacun \u00e0 son niveau, \u00e0 son v\u00e9cu, \u00e0 son id\u00e9e. D\u00e9j\u00e0 je pense que"}, {"timestamp": [496.12, 513.0], "text": " l'enjeu c'est d\u00e9j\u00e0 de s'en pr\u00e9occuper. Moi ce que je trouve aujourd'hui dangereux, enfin choquant en tout cas, c'est le retour de comportement"}, {"timestamp": [513.0, 520.0], "text": " qui pourrait se rapprocher de ce qu'on appelait en philosophie le salaud sartrien."}, {"timestamp": [520.0, 527.04], "text": " Pour moi le salaud sartrien c'est les gens qui piquent des masques, c'est des gens qui demandent"}, {"timestamp": [527.04, 531.6], "text": " \u00e0 des infirmi\u00e8res et \u00e0 leurs enfants de d\u00e9barquer, de s'en aller parce qu'ils pourraient \u00eatre contagieux."}, {"timestamp": [531.6, 536.36], "text": " C'est des gens comme j'ai entendu ce matin \u00e0 la radio qui font couper, couper, des propri\u00e9taires"}, {"timestamp": [536.36, 541.56], "text": " qui vont faire couper l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 et internet \u00e0 l'infirmi\u00e8re qui est dans un appart"}, {"timestamp": [541.56, 553.16], "text": " avec ses gosses pour les forcer \u00e0 se barrer parce qu'ils sont dangereux. Enfin tu vois, c'est les \u00e9tats qui vont faire une offre fois deux, fois trois ou"}, {"timestamp": [553.16, 559.76], "text": " fois quatre sur des millions de masques par rapport aux masques que l'\u00c9tat fran\u00e7ais a,"}, {"timestamp": [559.76, 563.92], "text": " par exemple, je dis fran\u00e7ais sans \u00eatre patriote, mais j'esp\u00e8re qu'on n'a pas fait \u00e7a nous"}, {"timestamp": [563.92, 567.92], "text": " fran\u00e7ais, mais ce genre de comportement qui se passe aussi au plus haut niveau, au niveau des \u00e9tats."}, {"timestamp": [567.92, 576.04], "text": " Voil\u00e0, qui est une esp\u00e8ce de... Alors heureusement, cette esp\u00e8ce de m\u00e9diocrit\u00e9 un peu crapoteuse,"}, {"timestamp": [576.04, 587.28], "text": " tu vois, qu'on retrouve \u00e0 la fois chez des individus et parfois au niveau de d\u00e9cisionnaire, heureusement elle est marginale. Je pense que ce qui est tr\u00e8s rassurant,"}, {"timestamp": [587.28, 595.0], "text": " c'est qu'une situation tr\u00e8s difficile comme celle qu'on vit a vraiment g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de vrais mouvements"}, {"timestamp": [595.0, 601.92], "text": " sinc\u00e8res de solidarit\u00e9 avec des gens qui traditionnellement sont pourtant des marchands,"}, {"timestamp": [601.92, 606.08], "text": " mais qui ont accept\u00e9 de mettre leur logique marchande entre parenth\u00e8ses"}, {"timestamp": [606.08, 617.24], "text": " pendant un certain temps pour donner, pour renvoyer l'ascenseur, pour faire des choses \u00e0 titre,"}, {"timestamp": [617.24, 623.44], "text": " au sens litt\u00e9ral du terme, gracieux. Et \u00e7a je trouve c'est assez rassurant."}, {"timestamp": [623.44, 626.0], "text": " Je suis d'accord, je suis d'accord."}, {"timestamp": [626.0, 630.0], "text": " Il y a \u00e9norm\u00e9ment de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux mouvements et il y a beaucoup \u00e0 tous les niveaux,"}, {"timestamp": [630.0, 633.0], "text": " m\u00eame de temps en temps, des choses qu'on ne voit pas d'ailleurs."}, {"timestamp": [633.0, 639.0], "text": " Beaucoup de petites entreprises o\u00f9 tu sens que les liens se resserrent tr\u00e8s fort entre tout le monde,"}, {"timestamp": [639.0, 643.0], "text": " que l'organisation se resserre dans le bon sens du terme."}, {"timestamp": [643.0, 645.04], "text": " Et je trouve qu'en effet il y a plein"}, {"timestamp": [645.04, 651.96], "text": " d'initiatives qui sont assez fantastiques. Mais tu sais, dans le fond, on retrouve cette esp\u00e8ce de double..."}, {"timestamp": [651.96, 659.44], "text": " C'est comme si la soci\u00e9t\u00e9 avait deux faces, c'est comme une pi\u00e8ce qui aurait deux faces."}, {"timestamp": [659.44, 667.4], "text": " La face sombre, la face sombre qui va s'appeler manque de solidarit\u00e9, \u00e9go\u00efsme, d\u00e9lation, etc.,"}, {"timestamp": [667.4, 670.96], "text": " on la retrouve dans le fond dans toutes les situations tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s critiques."}, {"timestamp": [670.96, 674.96], "text": " Et on a toujours vu dans ces m\u00eames situations des gens qui au contraire, \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [674.96, 679.28], "text": " s'oublient eux-m\u00eames pour se mettre au service de la collectivit\u00e9"}, {"timestamp": [679.28, 682.64], "text": " et donner de leur personne, de leur bien, de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [682.64, 690.8], "text": " Donc ce qui est rassurant dans le fond, c'est que, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le solidaire gagne sur l'\u00e9go\u00efste."}, {"timestamp": [690.8, 696.48], "text": " Et \u00e7a c'est vraiment un truc qu'en effet, je pense que tu diffuses bien \u00e0 travers tes"}, {"timestamp": [696.48, 701.0], "text": " livres et on va y revenir, mais je voudrais te partager moi aussi ce qui s'est pass\u00e9 dans les"}, {"timestamp": [701.0, 708.48], "text": " premi\u00e8res semaines de ce confinement et dans lequel j'ai repens\u00e9 pas mal \u00e0 notre discussion"}, {"timestamp": [708.48, 712.48], "text": " et aux livres que j'ai pu lire, que tu avais \u00e9crits,"}, {"timestamp": [712.48, 719.24], "text": " et je pensais justement au fait d'\u00eatre quand m\u00eame en mouvement."}, {"timestamp": [719.24, 722.0], "text": " On a eu dans cette discussion un moment o\u00f9 je te dis"}, {"timestamp": [722.0, 724.64], "text": " \u00ab oui, mais si je suis en mouvement mais pas dans le bon sens,"}, {"timestamp": [724.64, 727.28], "text": " c'est quand m\u00eame un peu con, etc."}, {"timestamp": [727.28, 731.92], "text": " On a un peu parl\u00e9 de tout \u00e7a, mais moi, assez vite,"}, {"timestamp": [731.92, 736.24], "text": " je me suis dit quelle est ma responsabilit\u00e9 dans tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [736.24, 738.88], "text": " Moi, je ne sais pas soigner de gens forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [738.88, 739.44], "text": " je ne sais pas\u2026"}, {"timestamp": [739.44, 745.76], "text": " Mais je sais faire tourner mon petit bout de l'\u00e9conomie si tu veux."}, {"timestamp": [745.76, 751.28], "text": " Et en fait, je me suis dit id\u00e9alement, et c'est un id\u00e9al, je ne dis pas que je ne le ferai pas,"}, {"timestamp": [751.28, 756.32], "text": " je ne dis pas que j'aurai forc\u00e9ment ce luxe de r\u00e9ussir \u00e0 ne pas le faire,"}, {"timestamp": [756.32, 759.6], "text": " mais id\u00e9alement j'aimerais bien, je ne sais pas moi, mettre personne en ch\u00f4mage partiel"}, {"timestamp": [759.6, 763.6], "text": " parce que le ch\u00f4mage partiel c'est fonctionner l'\u00c9tat, tout le monde est l\u00e0."}, {"timestamp": [763.6, 768.96], "text": " Id\u00e9alement j'aimerais bien mettre personne en ch\u00f4mage partiel aussi, parce que c'est aussi mettre de mes collaborateurs,"}, {"timestamp": [768.96, 777.04], "text": " dont certains sont confin\u00e9s dans des conditions difficiles, quoi. Et \u00e0 rien faire, ce qui je"}, {"timestamp": [777.04, 782.44], "text": " pensais pas, c'est mon avis, mais pas forc\u00e9ment une bonne chose, tu vois, rester deux semaines,"}, {"timestamp": [782.44, 785.18], "text": " trois semaines comme \u00e7a, \u00e0 pas avoir forc\u00e9ment d'activit\u00e9."}, {"timestamp": [785.18, 790.16], "text": " Il y a Netflix, il y a des consoles, tu peux \u00e9crire, tu peux lire, tu l'as dit."}, {"timestamp": [790.16, 793.8], "text": " Et puis aussi, plus largement, \u00e0 continuer \u00e0 faire tourner l'\u00e9conomie."}, {"timestamp": [793.8, 798.76], "text": " Je pense qu'en fait, une fois que le confinement sera pleinement termin\u00e9, si on fait une"}, {"timestamp": [798.76, 802.44], "text": " sortie progressive, en fait, on a des outils."}, {"timestamp": [802.44, 806.88], "text": " Le drame dans une crise comme \u00e7a, c'est que tous les outils soient cass\u00e9s et qu'il faille reconstruire tous les outils."}, {"timestamp": [806.88, 811.84], "text": " Les entreprises pour moi sont ces outils et si tu casses les entreprises, \u00e0 commencer"}, {"timestamp": [811.84, 816.0], "text": " par la mienne, finalement, je n'aurai plus d'outils pour travailler, il va falloir que"}, {"timestamp": [816.0, 817.0], "text": " je me reconstruise un."}, {"timestamp": [817.0, 821.44], "text": " Et puis, au lieu de pouvoir employer 50, 60 personnes, je ne pourrai en employer qu'une"}, {"timestamp": [821.44, 828.72], "text": " ou deux parce que tu recommences \u00e0 z\u00e9ro. Et donc, c'est une catastrophe, alors pour 58 personnes,"}, {"timestamp": [829.64, 831.36], "text": " peut-\u00eatre une catastrophe, je n'en sais rien,"}, {"timestamp": [831.4, 834.72], "text": " mais en tout cas, si tu fais \u00e7a \u00e0 scale en grand nombre, voil\u00e0."}, {"timestamp": [835.0, 836.72], "text": " Et donc, du coup, je me suis mis \u00e0 fond en mouvement"}, {"timestamp": [837.04, 839.52], "text": " et je me suis dit, on va essayer de rentrer dans cette phase"}, {"timestamp": [839.56, 849.4], "text": " d'id\u00e9ation, de cr\u00e9ation, de motivation personnelle d'abord."}, {"timestamp": [849.4, 855.6], "text": " Et voil\u00e0, et je t'avoue que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement productif"}, {"timestamp": [855.6, 858.4], "text": " et extr\u00eamement, je crois que \u00e7a s'est vu pas mal autour de moi"}, {"timestamp": [858.4, 863.2], "text": " et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose d'assez impactant je crois."}, {"timestamp": [863.2, 869.76], "text": " Comment toi aujourd'hui tu vois dans les acteurs \u00e9conomiques ou dans les"}, {"timestamp": [869.76, 876.8], "text": " je sais pas m\u00eame dans tes \u00e9l\u00e8ves ou dans les personnes avec qui tu travailles l'image de ce"}, {"timestamp": [876.8, 881.56], "text": " que je te montre l\u00e0 est-ce que tu vois que \u00e7a part, il y en a beaucoup qui partent comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [881.56, 885.48], "text": " est-ce qu'il y en a beaucoup qui abandonnent en ce moment ? C'est quoi ta vision du jeu ?"}, {"timestamp": [885.48, 891.64], "text": " Qui abandonnent ? Non, non, moi j'en n'ai pas autour de moi."}, {"timestamp": [891.64, 898.68], "text": " Alors si tu veux, moi je vis dans deux univers, moi je vis dans l'univers de l'enseignement,"}, {"timestamp": [898.68, 902.28], "text": " auquel cas nous dans le monde de l'enseignement sup\u00e9rieur, le probl\u00e8me ne s'est pas pos\u00e9,"}, {"timestamp": [902.28, 908.0], "text": " puisque la r\u00e8gle d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s lors que l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, le SCP a plusieurs campus,"}, {"timestamp": [908.0, 912.64], "text": " tout a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, il y a eu d\u00e8s le d\u00e9part une r\u00e8gle d'or qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par la direction"}, {"timestamp": [912.64, 916.8], "text": " de l'\u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 une direction \u00e0 la fois strat\u00e9gique et tactique non n\u00e9gociable,"}, {"timestamp": [916.8, 925.8], "text": " la poursuite de l'activit\u00e9, la poursuite des cours, tout a continu\u00e9 et on a switch\u00e9 en fait en tr\u00e8s peu de temps. En"}, {"timestamp": [925.8, 931.68], "text": " huit jours, on a switch\u00e9 sur le digital et aujourd'hui on est \u00e0 600 cours qui sont d\u00e9livr\u00e9s"}, {"timestamp": [931.68, 939.96], "text": " via internet, etc. Donc on a maintenu notre activit\u00e9 d'enseignement, nous totalement."}, {"timestamp": [939.96, 942.56], "text": " Par des outils qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s par tout le monde avant ?"}, {"timestamp": [942.56, 947.8], "text": " Oui, oui, oui, parce qu'on avait que certains \u00e9taient un peu en retard, moi par exemple, mais on s'y est mis,"}, {"timestamp": [947.8, 953.12], "text": " on s'y est mis, on a un outil qui fonctionne au niveau europ\u00e9en, qui est une plateforme sur laquelle"}, {"timestamp": [953.12, 958.44], "text": " on peut \u00e0 la fois faire des cours, chatter avec les \u00e9tudiants, r\u00e9cup\u00e9rer les examens, les corriger,"}, {"timestamp": [958.44, 967.48], "text": " donc on peut tout faire, tout, mais T O U T, \u00e0 distance aujourd'hui. Et c'est vrai que pour nous, en tant que profs d'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [967.48, 974.64], "text": " si tu veux, \u00e7a va nous, \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience d'apprentissage collectif absolument"}, {"timestamp": [974.64, 980.48], "text": " extraordinaire et dont on gardera d'ailleurs, je dirais, les bienfaits ult\u00e9rieurement. Bien"}, {"timestamp": [980.48, 985.32], "text": " \u00e9videmment, il nous tarde tous de pouvoir retrouver pour certains nos amphis, nos \u00e9tudiants"}, {"timestamp": [985.32, 990.84], "text": " r\u00e9els en face de nous, mais vraiment, on peut dire que collectivement, c'est vraiment un apprentissage"}, {"timestamp": [990.84, 996.72], "text": " collectif qui a fonctionn\u00e9. Donc dans mon m\u00e9tier propre, si tu veux, qui repr\u00e9sente 50% de mon"}, {"timestamp": [996.72, 1003.08], "text": " activit\u00e9, vraiment \u00e7a se r\u00e9v\u00e9lera avoir \u00e9t\u00e9 quelque chose de plut\u00f4t positif sur la fin. Dans"}, {"timestamp": [1003.08, 1008.08], "text": " le m\u00e9tier de conf\u00e9rencier, c'est diff\u00e9rent, puisque l\u00e0 on est dans des m\u00e9tiers si tu veux o\u00f9 on a tous, tous sans exception, on a tous tout"}, {"timestamp": [1008.08, 1015.24], "text": " perdu en chiffre d'affaires pour trois mois, pour deux mois ou trois mois, tout a disparu."}, {"timestamp": [1015.24, 1020.32], "text": " Et puis quand tu regardes, tu prends la loupe, puis tu regardes attentivement, c'est pas si simple,"}, {"timestamp": [1020.32, 1031.44], "text": " c'est pas si simple parce que par exemple, moi je prends mon exemple personnel, j'ai effectivement perdu au sens perdu perdu, alors un tiers, un tiers voil\u00e0 c'est disparu"}, {"timestamp": [1031.44, 1036.68], "text": " parce que l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, sera pas reprogramm\u00e9 etc. Et puis j'ai quand m\u00eame beaucoup"}, {"timestamp": [1036.68, 1040.28], "text": " de clients qui ont bien \u00e9videmment annul\u00e9 parce qu'on pouvait pas faire autrement mais qui"}, {"timestamp": [1040.28, 1045.84], "text": " imm\u00e9diatement m'ont dit attention on reprend une date on reprend une date, on vous envoie des arts,"}, {"timestamp": [1045.84, 1052.6], "text": " donc c'est en septembre, octobre, novembre, d\u00e9cembre, mais l\u00e0 on repose des dates. Donc"}, {"timestamp": [1052.6, 1058.72], "text": " premier point, il y a beaucoup dans nos m\u00e9tiers de gens qui ont report\u00e9 leur \u00e9v\u00e9nement."}, {"timestamp": [1058.72, 1062.84], "text": " Tu vas avoir un dernier trimestre cauchemardesque en termes de charges de travail."}, {"timestamp": [1062.84, 1069.76], "text": " En tout cas, il sera, comme dit ma fille, il sera busy. Voil\u00e0, je serai busy pendant probablement"}, {"timestamp": [1069.76, 1073.0], "text": " le dernier trimestre ou quatre trimestres. Et ensuite, il y a des..."}, {"timestamp": [1073.0, 1073.52], "text": " B-U-S-Y."}, {"timestamp": [1073.52, 1080.6], "text": " B-U-S-Y, on pourrait dire. Voil\u00e0, on sera bien occup\u00e9. Et alors il y a effectivement,"}, {"timestamp": [1080.6, 1085.52], "text": " moi j'assiste, je suis spectateur de \u00e7a pour l'instant parce que je ne suis pas"}, {"timestamp": [1085.52, 1091.96], "text": " \u00e0 l'initiative, beaucoup de d\u00e9veloppement comme ce qu'on fait l\u00e0, mais en mode conf\u00e9rence,"}, {"timestamp": [1091.96, 1097.96], "text": " c'est-\u00e0-dire la web conf\u00e9rence, on me dit on voudrait faire une web conf\u00e9rence avec mes 150,"}, {"timestamp": [1097.96, 1101.72], "text": " 200 collaborateurs, ils sont maintenant confin\u00e9s chez eux, mais je voudrais avoir une conf\u00e9rence"}, {"timestamp": [1101.72, 1105.68], "text": " sur tel sujet avec eux, tel jour, et est-ce que c'est"}, {"timestamp": [1105.68, 1113.56], "text": " possible pour vous ? Et la demande de web interventions, qui \u00e9tait quand m\u00eame relativement"}, {"timestamp": [1113.56, 1119.4], "text": " marginale, je pense que l\u00e0 aussi il y a un apprentissage qui est en train de se faire,"}, {"timestamp": [1119.4, 1130.08], "text": " qui changera d'ailleurs peut-\u00eatre le march\u00e9 \u00e0 la sortie du confinement, mais o\u00f9 on se rend compte qu'on peut tenter en termes d'impact, on peut aussi tenter des choses"}, {"timestamp": [1130.08, 1136.48], "text": " en utilisant les r\u00e9seaux, sachant que, tu vois, un conf\u00e9rencier un peu blanchi sous le harnais,"}, {"timestamp": [1136.48, 1140.24], "text": " dans mon genre, je pr\u00e9f\u00e8re toujours avoir une belle grande salle en face de moi avec des vrais"}, {"timestamp": [1140.24, 1145.12], "text": " gens et boire un coup \u00e0 la fin, je vais pas dire le contraire. Je comprends, mais \u00e7a, c'est une question"}, {"timestamp": [1146.56, 1148.0], "text": " mat\u00e9rielle, entre guillemets."}, {"timestamp": [1148.24, 1149.64], "text": " Il y a aussi une question d'impact."}, {"timestamp": [1149.72, 1153.12], "text": " Et je pense aussi, comme je te le disais, \u00e0 chacun, \u00e0 notre"}, {"timestamp": [1153.36, 1158.08], "text": " mesure de service \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en tant qu'agent \u00e9conomique, de"}, {"timestamp": [1158.08, 1161.76], "text": " continuer \u00e0 faire tourner d\u00e9j\u00e0, d'une part, c'est plus les flux,"}, {"timestamp": [1162.6, 1169.04], "text": " mais qui sont importants, Et aussi en tant que mission, je veux dire, moi, je pense que,"}, {"timestamp": [1169.64, 1171.72], "text": " et d'ailleurs, je t'en ai parl\u00e9, puisque nous, on nous a approch\u00e9"}, {"timestamp": [1171.72, 1177.12], "text": " \u00e0 plusieurs reprises et on est en sort l\u00e0, une offre justement de"}, {"timestamp": [1178.28, 1181.36], "text": " sorte de conf\u00e9rence \u00e0 distance, de petits d\u00e9jeuners et d'approche,"}, {"timestamp": [1182.72, 1186.12], "text": " tu vois, sur un certain nombre de mini \u00e9v\u00e9nements pour des collaborateurs ou pour"}, {"timestamp": [1186.12, 1193.72], "text": " des clients qui vont faire \u00e7a pour leurs clients aussi parce que \u00e7a a un impact, parce qu'en fait"}, {"timestamp": [1193.72, 1200.4], "text": " avoir quelqu'un tous les jours ou tous les deux jours pendant un instant de 15, 20, 30 minutes,"}, {"timestamp": [1202.0, 1206.24], "text": " moi j'anime tous les jours, j'en ai parl\u00e9 ici, mais en interne quelque chose"}, {"timestamp": [1206.24, 1211.32], "text": " maintenant au bout d'un moment, il faut quand m\u00eame se renouveler etc. Et je pense que \u00e7a sert"}, {"timestamp": [1211.32, 1216.6], "text": " \u00e0 quelque chose r\u00e9ellement. Oui, c'est \u00e7a, mais \u00e7a sert \u00e0 quelque chose. Moi je vois, je fais"}, {"timestamp": [1216.6, 1219.8], "text": " beaucoup, quand j'analyse l'ensemble des interventions que je fais aujourd'hui, o\u00f9"}, {"timestamp": [1219.8, 1226.68], "text": " vraiment, alors l\u00e0, quand je dis 75% au moins, sont vraiment maintenant \u00e0 titre"}, {"timestamp": [1226.68, 1232.96], "text": " gracieux et c'est la p\u00e9riode qui veut \u00e7a. Mais \u00e7a veut dire aussi qu'il ne faut pas non plus r\u00eaver."}, {"timestamp": [1232.96, 1242.0], "text": " Ce mod\u00e8le-l\u00e0 qui est li\u00e9 effectivement \u00e0 une attitude de soutien, de solidarit\u00e9 dans une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [1242.0, 1245.16], "text": " qui est compliqu\u00e9e, ne peut pas, enfin ne peut pas,"}, {"timestamp": [1245.16, 1248.2], "text": " pour la plupart d'entre nous, ne pourra pas \u00eatre un mod\u00e8le p\u00e9renne, ne serait-ce que parce"}, {"timestamp": [1248.2, 1254.0], "text": " qu'\u00e9conomiquement il n'existe pas. Donc moi j'ai toujours fait des interventions \u00e0 titre amical,"}, {"timestamp": [1254.0, 1259.72], "text": " gratuit, etc. mais \u00e7a repr\u00e9sentait, allez, entre 5 et 10% de ce que je faisais, puisque le reste"}, {"timestamp": [1259.72, 1264.88], "text": " c'est mon m\u00e9tier, c'est mon gagne-pain. Donc l\u00e0 maintenant j'en fais \u00e9norm\u00e9ment et c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1264.88, 1265.04], "text": " bien, de toute fa\u00e7on c'est tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [1265.04, 1269.52], "text": " de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait \u00e7a ou rien faire, donc autant le faire. Mais \u00e7a ne peut pas,"}, {"timestamp": [1269.52, 1274.8], "text": " si tu veux, il ne faut pas r\u00eaver, \u00e7a ne sera pas p\u00e9renne parce que dans le fond,"}, {"timestamp": [1274.8, 1281.0], "text": " tous les mod\u00e8les sur lesquels on est aujourd'hui, alors apr\u00e8s on peut discuter, mais je pense que la"}, {"timestamp": [1281.0, 1285.52], "text": " caract\u00e9ristique des sorties de crise et et surtout des sorties de catastrophes, que ce soit"}, {"timestamp": [1285.52, 1294.36], "text": " \u00e9pid\u00e9mies, guerres, catastrophes naturelles, etc., c'est qu'une fois que la pression est retomb\u00e9e,"}, {"timestamp": [1294.36, 1301.76], "text": " une fois que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 est un peu revenue, les homo sapiens, les \u00eatres humains, sont faits de"}, {"timestamp": [1301.76, 1305.92], "text": " telle sorte qu'ils n'ont de cesse d'oublier ce qui s'est"}, {"timestamp": [1305.92, 1310.24], "text": " pass\u00e9, \u00e0 savoir repartir. Alors, est-ce que \u00e7a veut dire qu'on repart exactement comme la vie"}, {"timestamp": [1310.24, 1314.56], "text": " d'avant ? Non, parce qu'on repart jamais comme la vie d'avant, bien \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1314.56, 1316.56], "text": " On aura des stocks de masques peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [1316.56, 1329.72], "text": " Oui, on aura des stocks de masques, c'est pour \u00e7a qu'on est fort, \u00e7a ne sera pas plus mal en pr\u00e9vision de la prochaine. Voil\u00e0, on va avoir des choses diff\u00e9rentes qui vont se mettre en place"}, {"timestamp": [1329.72, 1336.08], "text": " probablement et puis il y aura aussi un retour au statu quo hant\u00e9 sur un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [1336.08, 1347.08], "text": " Parce que, moi je ne crois pas du tout que la crise qu'on vit en ce moment va durablement, dans tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [1347.08, 1356.96], "text": " dans tous les milieux, impacter la consommation, les comportements sociaux et compagnie. Je ne suis"}, {"timestamp": [1356.96, 1360.88], "text": " pas du tout s\u00fbr de \u00e7a. Moi, le coup de la grande prise de conscience de la m\u00e9tamorphose qui est en"}, {"timestamp": [1360.88, 1373.76], "text": " train de jouer, le changement de paradigme, etc. Je pense que c'est quelque chose qui est un peu un telo, urbain, CSP++ et BAC plus 12. Dans la vraie vie, non,"}, {"timestamp": [1373.76, 1379.44], "text": " voil\u00e0, la France est un pays populaire. Aujourd'hui, c'est pas moi qui le dis, c'est l'INSEE,"}, {"timestamp": [1379.44, 1386.24], "text": " il y a 55% des chefs de famille en France sont ouvriers ou employ\u00e9s ou agents de ma\u00eetrise,"}, {"timestamp": [1386.24, 1390.48], "text": " l\u00e0-dessus, tu en as un tiers qui sont des femmes seules avec enfants, etc."}, {"timestamp": [1390.48, 1394.64], "text": " Dire \u00e0 ces gens-l\u00e0 \u00ab mais vous comprenez, prenez conscience quand m\u00eame, voil\u00e0, la crise est l\u00e0,"}, {"timestamp": [1394.64, 1400.2], "text": " vous devez d\u00e9consommer, la d\u00e9croissance\u2026 \u00bb, c'est indigne de dire \u00e7a."}, {"timestamp": [1400.2, 1406.12], "text": " C'est des discours, je dirais, moralisateurs de privil\u00e9gi\u00e9s. Et donc, il ne faut pas se raconter"}, {"timestamp": [1406.12, 1410.8], "text": " d'histoire. La plupart des gens n'ont de cesse que tout \u00e7a termine, non pas pour vivre diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [1410.8, 1414.56], "text": " mais pour commencer \u00e0 vivre comme avant. Aller dans les bistrots, dans les restos,"}, {"timestamp": [1414.56, 1419.4], "text": " sortir avec ses potes, aller dans les parcs et aller au cin\u00e9, consommer. Voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1419.4, 1424.48], "text": " c'est\u2026 Alors, on peut le regretter, on voudrait vivre dans un monde de sobri\u00e9t\u00e9 heureuse,"}, {"timestamp": [1424.48, 1425.32], "text": " comme disent certains,"}, {"timestamp": [1425.32, 1431.32], "text": " mais c'est vrai que moi \u00e0 titre de personnage je n'y crois pas une seconde. C'est hyper int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [1431.32, 1437.28], "text": " et je suis assez en phase avec ce que tu dis. Les flux financiers, moi quand je parlais tout \u00e0"}, {"timestamp": [1437.28, 1442.56], "text": " l'heure de tout \u00e7a, je pense qu'il y a en tout cas pour \u00eatre clair, nous ce qu'on propose avec"}, {"timestamp": [1442.56, 1447.0], "text": " nos intervenants c'est quand m\u00eame quelque chose sur lequel moi je crois en la dynamique financi\u00e8re."}, {"timestamp": [1447.0, 1465.88], "text": " Evidemment si tu travailles et que tu peux avoir un impact sur r\u00e9gler ce probl\u00e8me actuel et que tu peux le faire \u00e9conomiquement pour z\u00e9ro sans mettre \u00e0 mal ta soci\u00e9t\u00e9 ou ton mod\u00e8le \u00e9conomique personnelle. Je suis totalement pour, mais voil\u00e0. Je voudrais"}, {"timestamp": [1465.88, 1472.4], "text": " revenir sur cette approche de l'optimisme. On en parlait un peu sur la chance tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1472.4, 1475.12], "text": " parce que moi, ce que je te disais tout \u00e0 l'heure sur la description de la mise en mouvement,"}, {"timestamp": [1475.12, 1478.92], "text": " c'est aussi de la chance que \u00e7a a cr\u00e9\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'il y a eu beaucoup de prises de"}, {"timestamp": [1478.92, 1484.48], "text": " contact de gens qui voient que chez Cosa Bostra, on est toujours tr\u00e8s actif et qu'il se passe des"}, {"timestamp": [1484.48, 1488.64], "text": " choses. Et donc, du coup, ils savent qu'il y a une boutique quelque part,"}, {"timestamp": [1488.64, 1496.96], "text": " il y en a d'autres \u00e9videmment, mais sur laquelle qui est encore totalement \u00e0 donf en termes d'id\u00e9ation, de travail, de suivi, etc."}, {"timestamp": [1496.96, 1508.64], "text": " et bien l'organiser. Mais sur la partie optimisme, moi ce qui m'interroge quand m\u00eame, je te disais que je faisais ces sortes de visio conf tous les jours"}, {"timestamp": [1508.64, 1510.64], "text": " avec mes collaborateurs."}, {"timestamp": [1511.68, 1515.32], "text": " Et alors, on a parl\u00e9 un peu de l\u00e9gitimit\u00e9,"}, {"timestamp": [1515.32, 1517.32], "text": " mais tous les jours, il faut se renouveler."}, {"timestamp": [1517.32, 1523.0], "text": " Je me dis, comment est-ce que je peux mieux diffuser un message"}, {"timestamp": [1523.0, 1526.4], "text": " o\u00f9 mes collaborateurs, encore une fois fois ce petit impact que je peux avoir,"}, {"timestamp": [1526.4, 1532.16], "text": " mais qui peut \u00eatre aussi avec mes parents, mon cluster de confinement, etc. et se dire"}, {"timestamp": [1532.16, 1540.08], "text": " m\u00eame si on me dit que le confinement va durer le double, je vais r\u00e9ussir \u00e0 les garder positifs."}, {"timestamp": [1540.08, 1548.28], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 il y a une premi\u00e8re chose, il ne faut surtout pas confondre, parce que l\u00e0,"}, {"timestamp": [1548.28, 1556.88], "text": " sans \u00e7a, on est mort, l'optimisme et le fait de positiver, tu vois, c'est-\u00e0-dire que positiver,"}, {"timestamp": [1556.88, 1562.6], "text": " qu'est-ce qu'il y a de bien l\u00e0-dedans, what is good about it, tout \u00e7a, bon, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1562.6, 1565.92], "text": " c'est de l'optimisme de bistrot,"}, {"timestamp": [1565.92, 1571.6], "text": " \u00e7a ne tient pas du tout la route. L'optimisme c'est un mode, une attitude qui a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e,"}, {"timestamp": [1571.6, 1575.92], "text": " quelqu'un d'ailleurs l'a tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9fini avec des mots simples, c'est le psychiatre"}, {"timestamp": [1575.92, 1589.0], "text": " Christophe Andr\u00e9, un ami de grande qualit\u00e9, et qui dit dans le fond, l'optimisme c'est deux choses c'est \u00e0 la fois une confiance a priori"}, {"timestamp": [1589.0, 1596.96], "text": " dans l'avenir, une confiance a priori dans l'avenir assortie de la certitude qu'en cas de"}, {"timestamp": [1596.96, 1603.2], "text": " probl\u00e8me ou difficult\u00e9 on trouvera la ressource, on saura quoi faire, on saura r\u00e9agir et donc"}, {"timestamp": [1603.2, 1611.12], "text": " c'est important, il y a vraiment deux choses, il y a \u00e0 la fois cette confiance qui est une posture, tant qu'\u00e0 faire je pr\u00e9f\u00e8re"}, {"timestamp": [1611.12, 1618.64], "text": " avoir confiance et faire le pari que t\u00f4t ou tard la paix gagnera sur la guerre, je pr\u00e9f\u00e8re parier"}, {"timestamp": [1618.64, 1627.24], "text": " que t\u00f4t ou tard la pauvret\u00e9 reculera contre la prosp\u00e9rit\u00e9 et je fais le pari que t\u00f4t ou tard, la crise du coronavirus va"}, {"timestamp": [1627.24, 1633.2], "text": " s'arr\u00eater. Voil\u00e0, \u00e7a c'est, je fais le pari que j'ai une confiance a priori dans l'avenir, m\u00eame si je"}, {"timestamp": [1633.2, 1639.32], "text": " sais pas exactement, mais surtout je suis convaincu que, \u00e0 l'endroit o\u00f9 je suis moi, j'ai des marges"}, {"timestamp": [1639.32, 1642.88], "text": " de man\u0153uvre et j'ai des marges d'action. Donc voil\u00e0, et donc l'optimisme, contrairement \u00e0 ce"}, {"timestamp": [1642.88, 1649.32], "text": " qu'on pourrait penser, c'est vraiment fond\u00e9 sur une tr\u00e8s grande lucidit\u00e9 par rapport au r\u00e9el, tu vois, par rapport \u00e0 la"}, {"timestamp": [1649.32, 1654.6], "text": " r\u00e9alit\u00e9. Je vois la vie effectivement comme elle est et je me demande pas \u00ab ah, qu'est-ce qu'il y a"}, {"timestamp": [1654.6, 1659.28], "text": " de positif l\u00e0-dedans ? \u00bb parce que \u00e7a, franchement, dans certaines situations dramatiques, c'est"}, {"timestamp": [1659.28, 1663.56], "text": " scandaleux de dire \u00e0 des gens \u00ab essayez de trouver ce qu'il y a de positif dans le fait"}, {"timestamp": [1663.56, 1669.02], "text": " qu'un de vos proches est parti du fait du virus, etc. dans le fait que vous avez perdu votre boulot"}, {"timestamp": [1669.02, 1670.02], "text": " pendant quelques..."}, {"timestamp": [1670.02, 1672.24], "text": " Enfin non, c'est indigne quoi."}, {"timestamp": [1672.24, 1676.98], "text": " En revanche, on peut se dire, face \u00e0 une difficult\u00e9, franchement j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [1676.98, 1680.32], "text": " que \u00e7a n'arrive pas, mais maintenant que c'est arriv\u00e9 et que je ne peux pas faire"}, {"timestamp": [1680.32, 1686.0], "text": " que \u00e7a ne soit pas arriv\u00e9, qu'est-ce que je vais pouvoir essayer d'en faire \u00e0 mon niveau ?"}, {"timestamp": [1686.0, 1692.12], "text": " Donc, tu vois, l'optimisme, c'est vraiment \u00e7a. Et donc, factuellement, \u00eatre optimiste vis-\u00e0-vis de"}, {"timestamp": [1692.12, 1698.64], "text": " ses enfants, \u00eatre optimiste vis-\u00e0-vis de ses collaborateurs. Si tu es un pr\u00e9sident, \u00eatre"}, {"timestamp": [1698.64, 1706.08], "text": " optimiste vis-\u00e0-vis des citoyens. Ce n'est pas leur dire \u00ab tout va bien \u00bb. Il faut simplement dire\u2026 D'abord, il y a un probl\u00e8me de"}, {"timestamp": [1706.08, 1714.52], "text": " perception. L'optimiste, c'est vrai qu'il cherche d'abord \u00e0 se nourrir au quotidien par des"}, {"timestamp": [1714.52, 1721.56], "text": " informations vers \u00e0 moiti\u00e9 plein. Je pense que pour pouvoir supporter et \u00eatre lucide sur le"}, {"timestamp": [1721.56, 1727.2], "text": " nombre de gens en r\u00e9animation et qui malheureusement d\u00e9c\u00e8dent,"}, {"timestamp": [1727.2, 1731.8], "text": " il faut en permanence, je dirais, quitte \u00e0 se noter sur un papier,"}, {"timestamp": [1731.8, 1737.2], "text": " se rappeler tous les gens qui gu\u00e9rissent et tous les gens qui sortent de l'h\u00f4pital."}, {"timestamp": [1737.2, 1740.8], "text": " Parce que dans le fond, c'est ceux qui gu\u00e9rissent et ceux qui sortent de l'h\u00f4pital,"}, {"timestamp": [1740.8, 1744.2], "text": " ils sont d\u00e9j\u00e0 l'incarnation du futur."}, {"timestamp": [1744.2, 1745.4], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il arrivera un moment,"}, {"timestamp": [1745.4, 1753.44], "text": " dans X semaines, X mois, o\u00f9 il y aura effectivement davantage de gens gu\u00e9ris que de gens malades sur"}, {"timestamp": [1753.44, 1758.24], "text": " ce truc-l\u00e0. Donc, tu vois, regarder ce qui va bien, se poser la question o\u00f9 sont nos points forts,"}, {"timestamp": [1758.24, 1768.96], "text": " o\u00f9 sont nos ressources, essayer de percevoir le monde en s'appuyant aussi sur ce qui va bien."}, {"timestamp": [1768.96, 1774.12], "text": " Mais \u00e7a d'ailleurs, la plupart des gens en ont une esp\u00e8ce de sensation intuitive."}, {"timestamp": [1774.12, 1777.8], "text": " Tu vois, tout le monde aujourd'hui, \u00e0 l'heure o\u00f9 on se parle tous les deux,"}, {"timestamp": [1777.8, 1780.4], "text": " tout le monde attend en France et on sait bien."}, {"timestamp": [1780.4, 1786.88], "text": " Moi, je ne peux que d\u00e9plorer, je d\u00e9plore tous les disparus, mais en m\u00eame temps, je me dis,"}, {"timestamp": [1786.88, 1791.92], "text": " bon, je regarde les courbes, \u00e7a m'int\u00e9resse en tant que citoyen, et je me dis, tiens, on se rapproche"}, {"timestamp": [1791.92, 1795.36], "text": " manifestement de quelque chose qui ressemble \u00e0 un plateau, et quand on est sur un plateau,"}, {"timestamp": [1795.36, 1800.12], "text": " on n'arr\u00eate pas de se rapprocher d'un pic, et un jour, \u00e7a va d\u00e9cro\u00eetre, et ainsi de suite."}, {"timestamp": [1800.12, 1812.92], "text": " Donc, voil\u00e0, premier point, c'est un probl\u00e8me de perception du r\u00e9el, s'entra\u00eener \u00e0 percevoir le r\u00e9el d'une certaine fa\u00e7on. On a perdu nos clients, tr\u00e8s bien, en revanche, je me rends compte qu'ils"}, {"timestamp": [1812.92, 1818.04], "text": " continuent \u00e0 nous \u00e9crire, on a gard\u00e9 un contact avec eux, je me rends compte que la crise qui est"}, {"timestamp": [1818.04, 1822.68], "text": " l\u00e0 n'a pas eu un impact n\u00e9gatif sur la qualit\u00e9 de notre relation, m\u00eame si pour l'instant le"}, {"timestamp": [1822.68, 1830.32], "text": " business est en panne. Cette id\u00e9e, essayons de trouver dans notre environnement des \u00e9l\u00e9ments factuels qui mettent"}, {"timestamp": [1830.32, 1835.56], "text": " en avant l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe moins mal qu'ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 on est bon. \u00c7a c'est le premier point."}, {"timestamp": [1835.56, 1839.8], "text": " Tu te souviens, tu connais les autres points Philippe, mais juste pour s'arr\u00eater l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [1839.8, 1848.04], "text": " est-ce qu'il n'y a pas un type A et un type B l\u00e0-dessus ? Je veux dire, moi, je sais que naturellement, je suis plut\u00f4t comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1848.04, 1854.56], "text": " En effet, je vais entendre qu'en effet, il y a un b\u00e9b\u00e9 qui est mort du coronavirus"}, {"timestamp": [1854.56, 1857.2], "text": " \u00e0 tel endroit que c'est affreux."}, {"timestamp": [1857.2, 1860.88], "text": " Oui, en cas isol\u00e9, c'est vraiment affreux et je suis hyper touch\u00e9 par \u00e7a,"}, {"timestamp": [1860.88, 1862.08], "text": " moi ayant des enfants, etc."}, {"timestamp": [1862.08, 1869.76], "text": " Mais je ne vais pas me dire demain, je ne deviens pas totalement phobique pour mes enfants \u00e0 me dire tout \u00e7a parce que \u00e7a reste un cas sur des dizaines"}, {"timestamp": [1869.76, 1875.76], "text": " de milliers. Et donc comme tu le dis sur les chiffres il y en a quand m\u00eame beaucoup qui"}, {"timestamp": [1875.76, 1880.04], "text": " l'attrapent pas ou il y en a beaucoup qui l'ont mais qui \u00e7a fait rien etc. chez les petits."}, {"timestamp": [1880.04, 1886.04], "text": " Bon voil\u00e0 et donc mais il y a toujours cette esp\u00e8ce de... Et quand je dis le type B, \u00e0 la limite,"}, {"timestamp": [1886.04, 1888.4], "text": " le type B, \u00e7a va affoler tous les compteurs."}, {"timestamp": [1888.4, 1891.36], "text": " C'est-\u00e0-dire que dans sa t\u00eate, \u00e7a devient un truc qui..."}, {"timestamp": [1891.36, 1895.84], "text": " Il faut prot\u00e9ger ses enfants encore plus que d'habitude."}, {"timestamp": [1895.84, 1898.36], "text": " Enfin, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 totalement..."}, {"timestamp": [1898.36, 1900.76], "text": " Est-ce que tu peux passer du type B au type A ?"}, {"timestamp": [1900.76, 1904.72], "text": " Est-ce que tu peux r\u00e9ussir encore plus dans un moment,"}, {"timestamp": [1904.72, 1906.56], "text": " un contexte anxiog\u00e8ne comme on le"}, {"timestamp": [1906.56, 1910.84], "text": " vit, de te dire ok j'\u00e9tais vraiment \u00e9t\u00e9 pli\u00e9 mais je vais passer vraiment \u00e0 \u00eatre pli\u00e9 plein ?"}, {"timestamp": [1910.84, 1923.44], "text": " Honn\u00eatement, l'honn\u00eatet\u00e9 scientifique voire m\u00eame philosophique oblige \u00e0 dire non, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [1923.44, 1925.8], "text": " tu comprends bien que quelqu'un, il faut aussi bien comprendre"}, {"timestamp": [1925.8, 1935.0], "text": " que quelqu'un qui fonctionne en mode, naturellement tu vois, en mode pessimiste, anxieux, catastrophiste,"}, {"timestamp": [1935.0, 1940.36], "text": " bon tout d'abord la personne qui fonctionne comme \u00e7a, elle est tout aussi l\u00e9gitime parce qu'elle"}, {"timestamp": [1940.36, 1944.04], "text": " te dira et \u00e0 juste titre \u00ab mais attends, voil\u00e0 les chiffres quoi, voil\u00e0 les infos que j'ai,"}, {"timestamp": [1944.04, 1945.6], "text": " donc voil\u00e0 les data, voil\u00e0 les donn\u00e9es, j voil\u00e0 les infos que j'ai, voil\u00e0 les"}, {"timestamp": [1945.6, 1950.16], "text": " datas, voil\u00e0 les donn\u00e9es, j'ai quand m\u00eame le droit de penser \u00e7a et d'anticiper le pire parce que les"}, {"timestamp": [1950.16, 1954.2], "text": " chiffres sont l\u00e0. Donc premi\u00e8re chose. Et la deuxi\u00e8me chose, c'est que celui ou celle qui"}, {"timestamp": [1954.2, 1969.08], "text": " fonctionne comme \u00e7a, il faut bien comprendre que \u00e7a ne lui cr\u00e9e pas obligatoirement une souffrance. Le pessimisme, le pessimisme surtout actif, tu vois, est porteur de b\u00e9n\u00e9fices secondaires,"}, {"timestamp": [1969.08, 1974.16], "text": " comme on dit. T'as des gens, le fait d'\u00eatre pessimiste, \u00e7a les rassure. Anticiper le pire,"}, {"timestamp": [1974.16, 1979.08], "text": " \u00e7a les rassure. Se focaliser sur ce qui va mal autour d'eux et en regardant comment eux vivent"}, {"timestamp": [1979.08, 1981.8], "text": " en disant \u00ab tiens, moi je m'en sors quand m\u00eame plut\u00f4t bien \u00bb, \u00e7a peut aussi \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment"}, {"timestamp": [1981.8, 1986.76], "text": " rassurant. C'est ce qui fait qu'on adore les mauvaises nouvelles. C'est pas moi qui le dis, c'est Jo\u00ebl Deronais qui disait \u00ab pourquoi est-ce que"}, {"timestamp": [1986.76, 1990.16], "text": " les gens aiment les mauvaises nouvelles ? \u00bb C'est parce qu'en p\u00e9riode de crise en particulier,"}, {"timestamp": [1990.16, 1995.24], "text": " les mauvaises nouvelles ont quelque chose de rassurant. La personne qui est chez elle,"}, {"timestamp": [1995.24, 2000.48], "text": " confin\u00e9e, en famille, personne n'est malade et si peu qu'en plus personne ne soit non plus malade"}, {"timestamp": [2000.48, 2006.0], "text": " dans l'entourage, on voit tous ces trucs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et on ne peut pas s'emp\u00eacher"}, {"timestamp": [2006.0, 2013.16], "text": " d'avoir cette esp\u00e8ce de soulagement mauvais, en disant \u00ab ah l\u00e0 l\u00e0, les pauvres gens, mais enfin"}, {"timestamp": [2013.16, 2017.6], "text": " quand m\u00eame, on est bien nous, l\u00e0 o\u00f9 on est \u00bb. Qu'on le veuille ou non, et \u00e7a veut dire que c'est"}, {"timestamp": [2017.6, 2026.72], "text": " la nature humaine, c'est pas de la m\u00e9chancet\u00e9, loin de l\u00e0. On peut parfaitement compatir \u00e0 la douleur tout en se disant quand m\u00eame je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre"}, {"timestamp": [2026.72, 2034.28], "text": " chez moi que l\u00e0-bas quoi. Donc \u00e7a a du sens aussi. Ce qui est emb\u00eatant c'est si ce type B,"}, {"timestamp": [2034.28, 2042.24], "text": " comme tu l'appelles, va se mettre lui aussi autour de lui ou autour d'elle \u00e0 contaminer"}, {"timestamp": [2042.24, 2048.08], "text": " n\u00e9gativement. C'est \u00e7a qui peut \u00eatre un peu emb\u00eatant, mais ce"}, {"timestamp": [2048.08, 2053.14], "text": " n'est pas tous les jours le cas. Tu vas avoir des gens qui ont ce type d'attitude-l\u00e0, des vrais"}, {"timestamp": [2053.14, 2058.2], "text": " catastrophistes, voire des collapsologues, comme on dit aujourd'hui, mais qui d'ailleurs au quotidien"}, {"timestamp": [2058.2, 2064.56], "text": " dans leur vie... Attends, moi je connais un collapsologue qui est clair dans sa t\u00eate,"}, {"timestamp": [2064.56, 2066.04], "text": " il ne devrait pas avoir de plan d'\u00e9pargne,"}, {"timestamp": [2066.04, 2070.96], "text": " il ne devrait pas mettre les sous de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 quoi \u00e7a va servir. C'est ridicule, tout va tous crever,"}, {"timestamp": [2070.96, 2078.24], "text": " \u00e7a n'a pas de sens. Cela dit, la caract\u00e9ristique du point de vue optimiste, tu vois, comme je te"}, {"timestamp": [2078.24, 2083.4], "text": " disais, il a trois caract\u00e9ristiques. J'essaye d'abord en priorit\u00e9 de percevoir plut\u00f4t ce qui"}, {"timestamp": [2083.4, 2091.72], "text": " va bien parce que \u00e7a va m'aider \u00e0 affronter ce qui va pas bien. En un deuxi\u00e8me temps, tant qu'\u00e0 anticiper, je pr\u00e9f\u00e8re faire le pari \u00e0 la"}, {"timestamp": [2091.72, 2094.92], "text": " fois pour moi-m\u00eame et surtout pour les autres, je pr\u00e9f\u00e8re faire le pari que les choses vont"}, {"timestamp": [2094.92, 2101.0], "text": " s'arranger pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que c'est la seule fa\u00e7on de maintenir le moral et"}, {"timestamp": [2101.0, 2105.0], "text": " l'\u00e9nergie autour de moi. Si moi, voil\u00e0, tu vois, je suis p\u00e8re de famille,"}, {"timestamp": [2105.0, 2108.0], "text": " je peux, je suis p\u00e8re de famille,"}, {"timestamp": [2108.0, 2110.0], "text": " et j'ai des enfants, des petits jeunes enfants par exemple,"}, {"timestamp": [2110.0, 2111.0], "text": " et qui vont me dire, par exemple,"}, {"timestamp": [2111.0, 2114.0], "text": " \u00ab Papa, on va tous mourir, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [2114.0, 2118.0], "text": " M\u00eame si moi j'ai vu deux, trois reportages \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 un peu raides,"}, {"timestamp": [2118.0, 2122.0], "text": " me disant que \u00e7a va se reproduire, c'est dangereux, etc."}, {"timestamp": [2122.0, 2124.0], "text": " Je ne me vois pas en train de dire \u00e0 mes enfants,"}, {"timestamp": [2124.0, 2129.72], "text": " \u00ab \u00c9coutez les enfants, rassayez-vous, papa va vous expliquer pourquoi on va tous crever. Il faut \u00eatre lucide. Donc on va"}, {"timestamp": [2129.72, 2137.24], "text": " tous mourir, mais voil\u00e0, ce n'est pas tr\u00e8s grave. Profitons de nos derniers jours. C'est totalement"}, {"timestamp": [2137.24, 2142.4], "text": " invraisemblable. Celui ou celle qui est en position de responsabilit\u00e9, c'est vrai pour un dirigeant,"}, {"timestamp": [2142.4, 2150.6], "text": " il a le droit de douter, c'est m\u00eame un signe d'intelligence. En revanche, il faut faire tr\u00e8s attention dans l'expression"}, {"timestamp": [2150.6, 2157.36], "text": " que l'on a de ces doutes quand on est en face de gens qui attendent de nous l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire"}, {"timestamp": [2157.36, 2163.76], "text": " pour continuer \u00e0 avancer. Donc le pari sur \u00ab \u00e7a va s'am\u00e9liorer \u00bb, et puis moi je vais te dire,"}, {"timestamp": [2163.76, 2167.32], "text": " j'ai aucun \u00e9tat d'\u00e2me \u00e0 dire, l\u00e0 aujourd'hui on est le 2 avril,"}, {"timestamp": [2167.32, 2174.08], "text": " ben \u00e9coute, c'est factuel, on ne cesse tous les jours de se rapprocher du jour o\u00f9 \u00e7a sera fini."}, {"timestamp": [2174.08, 2184.64], "text": " C'est math\u00e9matique si tu veux. Donc l'anticipation, elle consiste \u00e0 dire, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, on va en sortir."}, {"timestamp": [2184.64, 2186.16], "text": " Comment, on ne sait pas, mais on va en sortir."}, {"timestamp": [2186.16, 2192.48], "text": " Et le troisi\u00e8me point de l'optimiste, c'est que l'optimiste en fait est presque toujours un sto\u00efcien,"}, {"timestamp": [2192.48, 2196.2], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il vous dit voil\u00e0, dans le monde il y a deux types de trucs, il y a ceux auxquels"}, {"timestamp": [2196.2, 2200.96], "text": " vous pouvez quelque chose, ceux auxquels vous ne pouvez rien. Plus vous passez du temps \u00e0 focaliser"}, {"timestamp": [2200.96, 2205.06], "text": " sur ce \u00e0 quoi vous ne pouvez rien, vous vous mettez dans une situation de"}, {"timestamp": [2205.06, 2213.98], "text": " rumination et \u00e7a peut \u00eatre toxique. Soyons dans une posture mentale o\u00f9, allez, est-ce que j'ai"}, {"timestamp": [2213.98, 2217.58], "text": " des marges de man\u0153uvre ? Moi, aujourd'hui, par rapport \u00e0 moi, j'ai des marges de man\u0153uvre"}, {"timestamp": [2217.58, 2221.66], "text": " aujourd'hui, le confinement, je suis d\u00e9sol\u00e9, je peux d\u00e9cider d'envoyer tout balader et puis de"}, {"timestamp": [2221.66, 2227.92], "text": " dire \u00ab allez, j'en ai rien \u00e0 faire, je sors quand m\u00eame, je les emmerde \u00bb. Non, les gestes barri\u00e8res c'est ma marge de man\u0153uvre, c'est ma libert\u00e9,"}, {"timestamp": [2227.92, 2233.12], "text": " effectivement. Je sais, j'ai des tas de marges de man\u0153uvre que je dois mettre en avant,"}, {"timestamp": [2233.12, 2237.08], "text": " puisque quand on est dans une situation de compreinte, de confinement, d'enfermement,"}, {"timestamp": [2237.08, 2247.56], "text": " c'est le moment ou jamais o\u00f9 il faut reprendre conscience de tous les domaines dans lesquels nous avons un libre arbitre, une capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider,"}, {"timestamp": [2247.56, 2254.52], "text": " des options, des failles qu'on va utiliser pour agir diff\u00e9remment. Voil\u00e0, donc c'est dans ce sens-l\u00e0"}, {"timestamp": [2254.52, 2261.16], "text": " tu vois que l'optimiste il vous dit jamais \u00ab tiens je vous ai dit pourquoi \u00e7a va bien ? \u00bb Non, il dit"}, {"timestamp": [2261.16, 2266.08], "text": " \u00ab allez regardons ensemble qu'est-ce qu'on pourrait essayer d'en faire. Et s'il y avait"}, {"timestamp": [2266.08, 2271.4], "text": " plus de choses possibles que l'on croit. Et s'il y avait des options, des sc\u00e9narios pour qu'on sorte"}, {"timestamp": [2271.4, 2278.96], "text": " de cette crise actuelle, cette catastrophe actuelle, diff\u00e9rents, mais pas sur tout, sur certains points."}, {"timestamp": [2278.96, 2287.56], "text": " Parce que dans le fond, chacun d'entre nous sortira de ce mois et demi, de ces deux mois de confinement avec peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [2287.56, 2292.12], "text": " ce ne sera pas le m\u00eame pour tout le monde, mais des r\u00e9flexes un peu diff\u00e9rents, certains de"}, {"timestamp": [2292.12, 2299.32], "text": " consommation, certains de temps pass\u00e9 avec leurs proches, certains de consommation de m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [2299.32, 2310.32], "text": " je n'en sais strictement rien, mais tout cas et why not quoi pourquoi pas. C'est m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s certain je pense sur beaucoup de mani\u00e8res d'\u00eatre"}, {"timestamp": [2310.32, 2314.32], "text": " je crois apr\u00e8s juste tu vois on parle beaucoup de gens"}, {"timestamp": [2314.32, 2318.08], "text": " parlent du t\u00e9l\u00e9travail, l\u00e0 c'est un t\u00e9l\u00e9travail forc\u00e9 en confinement mais"}, {"timestamp": [2318.08, 2322.92], "text": " je veux dire nous avant on travaillait on se posait plein de questions comment on"}, {"timestamp": [2322.92, 2328.0], "text": " va le faire etc quand tu le fais \u00e0 marchec\u00e9e, ben tu le fais et derri\u00e8re en effet tu te dis bon,"}, {"timestamp": [2328.0, 2332.2], "text": " dire \u00e0 tout le monde deux jours par semaine, trois jours par semaine, cinq jours par semaine,"}, {"timestamp": [2332.2, 2336.6], "text": " peu importe, \u00e7a d\u00e9pend des cas, des m\u00e9tiers, des endroits, etc."}, {"timestamp": [2336.6, 2338.6], "text": " Mais en fait tu te rends compte que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [2338.6, 2347.24], "text": " Donc c'est s\u00fbr qu'il va y avoir des changements importants. Maintenant que tu as pos\u00e9 tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2347.24, 2353.04], "text": " et je comprends bien et je suis tr\u00e8s sans phase,"}, {"timestamp": [2353.04, 2356.12], "text": " mais je pense encore une fois, alors je suis plut\u00f4t type A,"}, {"timestamp": [2356.12, 2357.84], "text": " alors pour reprendre ma typologie,"}, {"timestamp": [2357.84, 2361.04], "text": " mais plut\u00f4t finalement optimiste,"}, {"timestamp": [2361.04, 2363.2], "text": " parce que je me reconnais pas mal dans ce que tu dis."}, {"timestamp": [2363.2, 2366.96], "text": " Est-ce que dans les gens qui sont pas forc\u00e9ment type B,"}, {"timestamp": [2366.96, 2370.08], "text": " mais petit type A, ou un peu entre les deux,"}, {"timestamp": [2370.08, 2375.28], "text": " est-ce qu'il y a des exercices, des choses \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2375.28, 2380.32], "text": " pour se dire, OK, parce qu'en fait, au quotidien,"}, {"timestamp": [2380.32, 2386.0], "text": " quand m\u00eame, les nouvelles qu'on nous donne sont mauvaises,"}, {"timestamp": [2386.0, 2389.0], "text": " quand m\u00eame les gens autour de nous,"}, {"timestamp": [2389.0, 2393.0], "text": " au bout de trois semaines, quatre semaines, un mois de confinement,"}, {"timestamp": [2393.0, 2397.0], "text": " un mois et demi si \u00e7a continue, ce sera quand m\u00eame vraiment dur."}, {"timestamp": [2397.0, 2403.0], "text": " Est-ce que toi tu as des choses, des techniques, des routines,"}, {"timestamp": [2403.0, 2406.92], "text": " des choses comme \u00e7a qui te permettent de te dire, bon ok l\u00e0 t'es en train de d\u00e9vier sur un truc"}, {"timestamp": [2407.24, 2410.52], "text": " essaye de repositionner ou de repenser comme \u00e7a ou de faire ces choses l\u00e0."}, {"timestamp": [2411.44, 2416.76], "text": " Alors bon moi \u00e0 titre personnel je ne l'ai pas parce que moi je dois \u00eatre probablement un type \u00e0"}, {"timestamp": [2418.0, 2420.44], "text": " relativement pure player quoi tu vois."}, {"timestamp": [2421.76, 2423.76], "text": " Voil\u00e0 mais"}, {"timestamp": [2430.92, 2438.12], "text": " quoi tu vois. Mais je trouve qu'il y a une image qui est assez jolie, assez parlante, qui est un peu dans l'air du temps, et qui veut que l'optimisme serait peut-\u00eatre une"}, {"timestamp": [2438.12, 2442.56], "text": " \u00e9nergie psychologique renouvelable. Et pourquoi est-ce que l'optimisme serait une \u00e9nergie"}, {"timestamp": [2442.56, 2450.24], "text": " psychologique renouvelable ? Parce qu'en fait il a tendance \u00e0 augmenter au fur et \u00e0 mesure qu'on le partage. C'est-\u00e0-dire que moi je"}, {"timestamp": [2450.24, 2453.8], "text": " peux pas me lever le matin en disant bon allez aujourd'hui je suis optimiste, je vois la vie en"}, {"timestamp": [2453.8, 2461.92], "text": " rose. Non. En revanche je peux d\u00e9cider, il faut g\u00e9n\u00e9ralement que j'ai une bonne raison, donc soit"}, {"timestamp": [2461.92, 2465.0], "text": " je suis p\u00e8re de famille ou m\u00e8re de famille, soit je"}, {"timestamp": [2465.0, 2471.12], "text": " suis manager, soit je suis \u00e9ducateur, soit je suis prof, instit, prof des \u00e9coles, et je dois continuer"}, {"timestamp": [2471.12, 2475.96], "text": " \u00e0 convaincre mes petits loups de se connecter pour avoir les cours en ligne tous les jours,"}, {"timestamp": [2475.96, 2483.56], "text": " malgr\u00e9 la date des vacances qui approche, voil\u00e0, et ainsi de suite. Donc moi ce que je peux faire"}, {"timestamp": [2483.56, 2487.72], "text": " \u00e0 mon niveau, c'est essayer d'\u00eatre un pourvoyeur"}, {"timestamp": [2487.72, 2491.64], "text": " d'optimisme, mais comme je t'ai dit, n'oublie pas, c'est quoi un pourvoyeur d'optimisme ? C'est"}, {"timestamp": [2491.64, 2496.2], "text": " quelqu'un qui va dans ses \u00e9changes avec autrui, dans les interactions qu'on a, o\u00f9 on parle de tout,"}, {"timestamp": [2496.2, 2501.04], "text": " tu vois, on parle de l'actualit\u00e9, on parle de ce qui se passe, on partage aussi nos anxi\u00e9t\u00e9s,"}, {"timestamp": [2501.04, 2508.84], "text": " l'optimiste est celui qui va d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tenter d'orienter la perception de"}, {"timestamp": [2508.84, 2516.04], "text": " son interlocuteur sur le bon c\u00f4t\u00e9, mais en se basant sur des faits. C'est d'ailleurs pour \u00e7a"}, {"timestamp": [2516.04, 2520.48], "text": " qu'un vrai optimiste doit \u00eatre un curieux. Il y a quelqu'un qui doit, on dit toujours \u00ab il ne faut"}, {"timestamp": [2520.48, 2530.24], "text": " pas regarder trop les cha\u00eenes d'info, \u00e7a d\u00e9prime. \u00bb Non, non, la cha\u00eene d'info, \u00e7a d\u00e9prime les types B, comme tu les appelais, mais le type optimiste, au contraire, la cha\u00eene"}, {"timestamp": [2530.24, 2536.6], "text": " d'info, il va s'en servir pour trouver des tas d'infos plut\u00f4t sinon rassurantes, en tout cas,"}, {"timestamp": [2536.6, 2542.44], "text": " qui nous permettent d'envisager les semaines et mois \u00e0 venir diff\u00e9remment. Donc, on est sur un"}, {"timestamp": [2542.44, 2545.28], "text": " probl\u00e8me de perception et ce qui va entretenir le pessimisme,"}, {"timestamp": [2545.28, 2551.72], "text": " c'est une perception biais\u00e9e car ne voyant que ce qui est dramatique dans le truc."}, {"timestamp": [2551.72, 2552.72], "text": " \u00c7a c'est clair."}, {"timestamp": [2552.72, 2558.32], "text": " Oui, mais alors elle peut \u00eatre biais\u00e9e, mais elle peut \u00eatre biais\u00e9e ou je veux dire souvent,"}, {"timestamp": [2558.32, 2560.6], "text": " comme tu le disais, on peut te prouver par des chiffres."}, {"timestamp": [2560.6, 2566.24], "text": " Je veux dire, un optimiste, j'imagine que l'on rentre dans une phase o\u00f9, que je ne souhaite"}, {"timestamp": [2566.24, 2573.48], "text": " pas, mais o\u00f9 le coronavirus fait 90% de morts et puis \u00e7a s'inverse. L'optimiste, il se dira toujours"}, {"timestamp": [2573.48, 2578.96], "text": " je dois pouvoir faire partie des 10% qui restent, tu vois. Et le pessimiste, il dira t'es un gros"}, {"timestamp": [2578.96, 2591.52], "text": " con parce que les chiffres sont l\u00e0. Si ce n'est que \u00e7a n'est pas le cas, encore une fois, on peut toujours dire"}, {"timestamp": [2591.52, 2596.6], "text": " oui mais si \u00e7a se passait comme \u00e7a, mais \u00e7a se passe pas comme \u00e7a. Sur le Diamond Princess,"}, {"timestamp": [2596.6, 2602.36], "text": " le Diamond Princess c'est ce bateau qui a \u00e9t\u00e9, et dans lequel c'\u00e9tait une croisi\u00e8re, la moyenne"}, {"timestamp": [2602.36, 2606.84], "text": " d'\u00e2ge \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, c'\u00e9tait plut\u00f4t des gens de"}, {"timestamp": [2606.84, 2610.48], "text": " certain \u00e2ge mais en bonne sant\u00e9, mais globalement ils \u00e9taient quand m\u00eame confin\u00e9s entre personnes"}, {"timestamp": [2610.48, 2617.96], "text": " \u00e0 haut risque. Bon, et bien sur l'ensemble, je dirais de tous les gens, tu as eu 750 personnes"}, {"timestamp": [2617.96, 2630.52], "text": " infect\u00e9es, malades, etc. Il y a eu six morts. Donc tu vois, dans un environnement qui \u00e9tait un environnement extr\u00eamement \u00e0 haut risque, et je veux te dire, un mort c'est un mort de trop. On ne va pas se"}, {"timestamp": [2630.52, 2636.48], "text": " raconter l'histoire, c'est un mort de trop. Mais le coronavirus, de fait, c'est beaucoup plus l\u00e9tal"}, {"timestamp": [2636.48, 2643.28], "text": " que la grippe saisonni\u00e8re bien \u00e9videmment, mais \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 2%. Donc 2% sur tous les"}, {"timestamp": [2643.28, 2647.52], "text": " gens qui\u2026 c'est 2% qui risque de malheureusement"}, {"timestamp": [2647.52, 2651.48], "text": " d'y perdre la vie, ce qui encore une fois est trop. Mais quand je dis qu'il faut regarder les"}, {"timestamp": [2651.48, 2656.64], "text": " chiffres, parce que l\u00e0 il faut me le donner, moi tu vois je suis sociologue au d\u00e9part, donc est-ce"}, {"timestamp": [2656.64, 2660.16], "text": " que, je sais pas si tu le sais toi, est-ce que tu sais combien il y a de d\u00e9c\u00e8s en France par an ?"}, {"timestamp": [2660.16, 2667.32], "text": " Combien de gens meurent par an en France, global ? Il faut que je les regarde parce que j'ai regard\u00e9 le nombre de d\u00e9c\u00e8s par jour r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [2667.32, 2671.68], "text": " mais je dirais 700 000."}, {"timestamp": [2671.68, 2678.2], "text": " 600-700 000, c'est le nombre de d\u00e9c\u00e8s par an."}, {"timestamp": [2678.2, 2681.96], "text": " Donc tu fais le calcul, si on faisait un b\u00eate truc arithm\u00e9tique,"}, {"timestamp": [2681.96, 2689.2], "text": " \u00e7a nous fait quand m\u00eame 50 50 ou 60 000 par mois."}, {"timestamp": [2689.2, 2694.88], "text": " Et tu remarqueras d'ailleurs, parce que moi c'est un copain, c'est un copain d\u00e9mographe qui me l'a dit,"}, {"timestamp": [2694.88, 2702.32], "text": " il m'a dit \u00ab mais tu sais, depuis 40 ans, on a en plus un pic syst\u00e9matique en France, li\u00e9 effectivement"}, {"timestamp": [2702.32, 2706.08], "text": " \u00e0 toutes les... c'est pas uniquement la grippe, c'est tout ce qui est viral, et qui fait que"}, {"timestamp": [2706.08, 2713.56], "text": " voil\u00e0 tous les ans depuis 40 ans, entre mars et fin avril, on a un pic de mortalit\u00e9. Est-ce que tu"}, {"timestamp": [2713.56, 2720.4], "text": " en as d\u00e9j\u00e0 entendu parler ? Eh bien je dois avouer que non. Et la question qu'il m'a pos\u00e9e, moi j'ai"}, {"timestamp": [2720.4, 2725.32], "text": " pas le droit de r\u00e9pondre, il m'a dit \u00ab mais tu sais, ce qui sera le juge de paix, \u00e7a sera de voir en fin"}, {"timestamp": [2725.32, 2728.44], "text": " d'ann\u00e9e, donc quand on sera en d\u00e9cembre, tu vois on aura eu tous les chiffres par rapport \u00e0 cette"}, {"timestamp": [2728.44, 2735.48], "text": " crise, globalement, est-ce que sur l'ann\u00e9e 2020, il y aura eu plus de d\u00e9c\u00e8s en France que les"}, {"timestamp": [2735.48, 2750.56], "text": " autres ann\u00e9es et \u00e0 concurrence de combien ? Parce que l\u00e0 on risque d'avoir un chiffre qui nous \u00e9tonnera \u00e0 savoir que malgr\u00e9 tout \u00e7a, il y a eu un peu plus, voire \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalence par"}, {"timestamp": [2750.56, 2754.2], "text": " rapport aux autres ann\u00e9es. Alors on peut dire mais tu vois c'est invraisemblable, comment \u00e7a se fait,"}, {"timestamp": [2754.2, 2759.68], "text": " il y a un pic, les h\u00f4pitaux sont oblig\u00e9s de... mais tu vois l\u00e0 aussi, je dis il faut toujours"}, {"timestamp": [2759.68, 2765.04], "text": " regarder ce qui se passe. Moi ce qui me frappe, je suis \u00e7a de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, je ne suis pas un expert,"}, {"timestamp": [2765.04, 2769.8], "text": " je ne comprends pas, je ne comprends pas. Pourquoi est-ce qu'aujourd'hui, \u00e0 l'heure o\u00f9 on se parle,"}, {"timestamp": [2769.8, 2776.96], "text": " tu vois on est le 2 avril 2020, comment se fait-il que m\u00eame dans des r\u00e9gions o\u00f9 on est en train en"}, {"timestamp": [2776.96, 2782.04], "text": " ce moment de d\u00e9gager des gens, les amener en TGV dans des r\u00e9gions o\u00f9 il y a davantage de lits,"}, {"timestamp": [2782.04, 2787.64], "text": " etc. Tu as dans toutes ces r\u00e9gions-l\u00e0 des cliniques priv\u00e9es qui attendent,"}, {"timestamp": [2787.64, 2791.24], "text": " qui se sont mises \u00e0 disposition et dont les lits sont vides."}, {"timestamp": [2791.24, 2794.56], "text": " Eh bien moi je suis d\u00e9sol\u00e9, il faudra qu'un jour, un jour,"}, {"timestamp": [2794.56, 2800.36], "text": " quelqu'un m'explique par quel m\u00e9canisme administratif ou bureaucratique \u00e7a a pu se faire, tu vois."}, {"timestamp": [2800.36, 2806.36], "text": " Donc on se rend compte qu'on vit dans un monde qui est plus complexe que \u00e7a, et tous autant qu'on"}, {"timestamp": [2806.36, 2811.12], "text": " est, surtout quand on n'est pas expert, ce qui est moi et mon cas, on a des infos, mais il faut"}, {"timestamp": [2811.12, 2817.84], "text": " aussi parfois se les recouper. L'optimisme c'est aussi dire aux gens, voil\u00e0, la situation est"}, {"timestamp": [2817.84, 2821.8], "text": " compliqu\u00e9e, gardez votre esprit critique. Et parfois c'est dur l'esprit critique, parce que,"}, {"timestamp": [2821.8, 2830.6], "text": " je te donne un exemple, moi je ne suis pas scientifique je suis un litt\u00e9raire, j'ai une grande confiance dans la m\u00e9decine, et dans les soignants en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [2830.6, 2836.28], "text": " mais quand sur une situation comme celle l\u00e0 je regarde mes cha\u00eenes et puis je tombe sur des gars"}, {"timestamp": [2836.28, 2841.48], "text": " qui sont et des femmes qui sont des experts, des gens de haut niveau et que je suis confront\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [2841.48, 2845.52], "text": " ce qui est la pire chose qui puisse arriver, des experts en qui j'ai confiance,"}, {"timestamp": [2845.52, 2850.96], "text": " a priori, mais qui ne sont absolument pas d'accord entre eux. Ah, alors \u00e7a pour le coup c'est"}, {"timestamp": [2850.96, 2854.68], "text": " anxiog\u00e8ne. Pourquoi ? Parce que \u00e7a me\u2026 Souviens-toi, les deux crit\u00e8res de l'optimisme,"}, {"timestamp": [2854.68, 2859.52], "text": " c'est confiance a priori dans l'avenir et conviction qu'en cas de probl\u00e8me on saura quoi"}, {"timestamp": [2859.52, 2863.68], "text": " faire. Et l\u00e0, quand je suis moi en tant que citoyen face \u00e0 une situation o\u00f9, je dis \u00ab attention,"}, {"timestamp": [2863.68, 2868.92], "text": " dans les grands esprits, il y en a qui semblent avoir confiance dans tel traitement, les autres"}, {"timestamp": [2868.92, 2874.64], "text": " pas. Et est-ce qu'on saura quoi faire ? Manifestement, on ne sait pas quoi faire. \u00bb Donc l\u00e0,"}, {"timestamp": [2874.64, 2879.4], "text": " moi, le citoyen, je suis anxieux, tu vois. Et c'est pour \u00e7a que l'optimisme\u2026 L'optimisme,"}, {"timestamp": [2879.4, 2886.2], "text": " c'est mettre le r\u00e9el tel qu'on le per\u00e7oit, sous tension positive. Mais c'est pas magique,"}, {"timestamp": [2886.2, 2890.4], "text": " tu vois, l'optimisme n'est pas opposable. Il n'est pas opposable \u00e0 la fatalit\u00e9,"}, {"timestamp": [2890.4, 2899.64], "text": " il n'est pas opposable aux accidents, et m\u00eame l'optimiste parfois il est impuissant, c'est"}, {"timestamp": [2899.64, 2904.08], "text": " clair, par rapport \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements ou \u00e0 leur perception. C'est passionnant ce que tu dis,"}, {"timestamp": [2904.08, 2905.28], "text": " parce que c'est vrai que tu th\u00e9orises,"}, {"timestamp": [2905.28, 2910.0], "text": " je vois d'un point de vue ext\u00e9rieur, je pense qu'en effet je dois \u00eatre type A exacerb\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [2910.0, 2914.44], "text": " mais ce que tu dis sur cet \u00e9pisode du Dr Raoult, la chloroquine et de ces choses-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2914.44, 2919.56], "text": " c'est ce dont tu parlais, mais c'est vrai que je dois te dire que \u00e7a fait partie des choses"}, {"timestamp": [2919.56, 2922.32], "text": " o\u00f9 au d\u00e9but, dans les premiers jours, quand j'ai lu un ou deux trucs s\u00e9rieux"}, {"timestamp": [2922.32, 2928.16], "text": " qui disaient que \u00e7a avait l'air s\u00e9rieux, etc., moi je m'accroche \u00e0 la branche, je me dis super, on va trouver un truc,"}, {"timestamp": [2928.16, 2931.2], "text": " il va y avoir quelque chose. Puis quand tu vois tr\u00e8s vite d'autres qui r\u00e9agissent, qui disent"}, {"timestamp": [2931.2, 2935.08], "text": " non en fait c'est pas du tout s\u00e9rieux et que voil\u00e0, tu as ce test de mouvement et c'est le"}, {"timestamp": [2935.08, 2940.52], "text": " seul truc un peu anxiog\u00e8ne que je vois en l'occurrence. Et ce qui est, ce qui est, et m\u00eame"}, {"timestamp": [2940.52, 2944.0], "text": " quand on n'y conna\u00eet rien si tu veux, c'est un probl\u00e8me de logique. Quelqu'un qui a fait un peu"}, {"timestamp": [2944.0, 2946.0], "text": " de logique,"}, {"timestamp": [2946.0, 2950.0], "text": " m\u00eame qui a gard\u00e9 des souvenirs de ses cours de fran\u00e7ais ou de ses cours de philo au lyc\u00e9e."}, {"timestamp": [2950.0, 2952.0], "text": " Je prends cet exemple-l\u00e0 que je trouve..."}, {"timestamp": [2952.0, 2955.0], "text": " Moi, je ne sais pas du tout l'efficacit\u00e9 et tout, je ne sais pas, je ne suis pas comp\u00e9tent."}, {"timestamp": [2955.0, 2958.0], "text": " Mais je vois une chose qui me fascine."}, {"timestamp": [2958.0, 2960.0], "text": " Je vois, voil\u00e0, un gars qui explique."}, {"timestamp": [2960.0, 2962.0], "text": " D'abord, il le dit, toute son \u00e9quipe en parle, ils ont fait des..."}, {"timestamp": [2962.0, 2970.92], "text": " Il explique, il dit, voil\u00e0, vous prenez le truc au d\u00e9but, vous faites un m\u00e9lange entre... Tout \u00e7a doit \u00eatre bien \u00e9videmment valid\u00e9, s\u00e9curis\u00e9,"}, {"timestamp": [2970.92, 2975.56], "text": " chloroquine, zytromicine, plut\u00f4t au d\u00e9but \u00e7a fait baisser la charge virale. Moi je comprends \u00e7a en"}, {"timestamp": [2975.56, 2980.4], "text": " tant que citoyen manifestement. Et l\u00e0 on dit bon d'accord, puisque c'est \u00e7a, alors on va tester le"}, {"timestamp": [2980.4, 2985.1], "text": " m\u00e9dicament du docteur l\u00e0, mais on va le le tester plut\u00f4t sur les cas graves qui sont vers la fin"}, {"timestamp": [2985.1, 2991.88], "text": " et uniquement avec la chloroquine. Moi, en termes de logique, je ne comprends pas. Le mec vous dit"}, {"timestamp": [2991.88, 2996.88], "text": " j'ai un protocole qui fonctionne au d\u00e9but avec des m\u00e9docs et on dit oui vous avez raison on va vous"}, {"timestamp": [2996.88, 3001.04], "text": " le tester, mais on va le mettre avec un seul m\u00e9doc et plut\u00f4t \u00e0 la fin. Moi je ne suis pas un m\u00e9decin,"}, {"timestamp": [3001.04, 3009.52], "text": " je me dis l\u00e0, j'ai fait de l'\u00e9pist\u00e9mologie, je suis chercheur, donc je sais quand m\u00eame, je ne comprends pas la logique qu'il y a derri\u00e8re."}, {"timestamp": [3009.52, 3013.04], "text": " Sauf si derri\u00e8re, bien \u00e9videmment, on vient me rappeler \u00ab ah oui mais attendez, attention,"}, {"timestamp": [3013.04, 3017.16], "text": " parce qu'il y a quand m\u00eame des guerres entre institutions et tout \u00e7a \u00bb. \u00ab Ah bon pardon,"}, {"timestamp": [3017.16, 3019.8], "text": " je pensais qu'on faisait de la science \u00bb. \u00ab Non, non, c'est ce qu'ils ont fait de la politique \u00bb."}, {"timestamp": [3019.8, 3025.34], "text": " \u00ab Ah bah autant pour moi, d\u00e9sol\u00e9, rappelez-moi dans deux mois quoi. Donc le citoyen de base,"}, {"timestamp": [3025.34, 3030.92], "text": " tu vois, il est parfois un peu interloqu\u00e9 dans ce genre de situation, m\u00eame s'il n'y conna\u00eet rien."}, {"timestamp": [3030.92, 3036.72], "text": " Mais je reste optimiste, parce que tu vois, pour moi l'optimisme c'est suivant, c'est de dire de"}, {"timestamp": [3036.72, 3040.48], "text": " toute fa\u00e7on, sur tous les traitements qu'on traite en ce moment, on va bien finir par en"}, {"timestamp": [3040.48, 3046.44], "text": " trouver un, on va trouver un truc. Et si par hasard le professeur Raoult a tort,"}, {"timestamp": [3046.44, 3052.6], "text": " et bien je dirais en tout cas \u00e7a n'aura pas port\u00e9 tort aux gens qui l'auront soign\u00e9 avec sa m\u00e9thode,"}, {"timestamp": [3052.6, 3057.76], "text": " et alors en revanche, je ne te cache pas, moi je fais partie de ces fran\u00e7ais, gaulois, ast\u00e9rix,"}, {"timestamp": [3057.76, 3069.9], "text": " etc. Si par hasard il a raison, la seule perspective qu'il pourrait avoir raison me remplit par avance d'une joie profonde par rapport"}, {"timestamp": [3069.9, 3075.2], "text": " \u00e0 certains jugements qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s. On verra bien, c'est un feuilleton \u00e0 suivre. Mais j'esp\u00e8re"}, {"timestamp": [3075.2, 3078.88], "text": " que le... je vais te dire, j'esp\u00e8re qu'il a raison ne serait-ce que parce que \u00e7a apporterait du plus"}, {"timestamp": [3078.88, 3083.12], "text": " \u00e0 tout le monde. C'est \u00e7a aussi l'optimisme, c'est de dire \u00e7a serait quand m\u00eame bien, bon d'accord"}, {"timestamp": [3083.12, 3091.48], "text": " il est ce qu'il est cet homme, mais \u00e7a serait int\u00e9ressant pour tout le monde. C'est vrai, c'est vrai. \u00c9coute, je crois qu'on a"}, {"timestamp": [3091.48, 3097.32], "text": " fait un bon tour de ce que je voulais voir avec toi. Alors on est tr\u00e8s marqu\u00e9 par l'actualit\u00e9,"}, {"timestamp": [3097.32, 3102.44], "text": " il faut dire que... Oui, mais c'est un peu l'id\u00e9e, c'est un peu l'id\u00e9e, c'est aussi d'\u00e9changer avec,"}, {"timestamp": [3102.44, 3112.4], "text": " tu vois, et c'est vrai que moi je pense beaucoup \u00e0 ceux qui ont, tu vois, des gens qui sont dans l'\u00e9v\u00e9nementiel, dans l'h\u00f4tellerie,"}, {"timestamp": [3112.4, 3117.44], "text": " dans\u2026 enfin, il y a un million de m\u00e9tiers dans lesquels aujourd'hui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3117.44, 3123.0], "text": " dur, dans l'aviation, dans le transport de personnes, etc."}, {"timestamp": [3123.0, 3126.28], "text": " J'ai des copains qui ont fait moins 90% de chiffre d'affaires en mars"}, {"timestamp": [3126.28, 3132.36], "text": " qui vont faire z\u00e9ro en avril quoi. Mais mine de rien, ils broient pas du noir totalement,"}, {"timestamp": [3132.36, 3136.92], "text": " mais par moment je me dis pour ceux qui broient du noir, comment est-ce qu'on peut les aider aussi ?"}, {"timestamp": [3136.92, 3147.44], "text": " Tu vois, je crois que nos mod\u00e8les mentaux aussi doivent bouger. Il existe beaucoup d'experts qui sont des experts du management en"}, {"timestamp": [3147.44, 3151.8], "text": " situation de crise etc. et qui ont des choses d'ailleurs tout \u00e0 fait int\u00e9ressantes \u00e0 raconter,"}, {"timestamp": [3151.8, 3157.12], "text": " mais ils sont surtout adapt\u00e9s en fait au moment o\u00f9 on est au climax, tu vois,"}, {"timestamp": [3157.12, 3162.4], "text": " quand on est en pleine crise, quand on est dans la crise. Et puis il existe tout un champ en fait"}, {"timestamp": [3162.4, 3165.72], "text": " de recherches et de travaux, beaucoup moins connu parce que c'est"}, {"timestamp": [3165.72, 3170.68], "text": " des probl\u00e8mes de sp\u00e9cialistes, qui est ce qu'on appelle la gestion post-catastrophe."}, {"timestamp": [3170.68, 3175.84], "text": " La gestion post-catastrophe, c'est l'ensemble des mod\u00e8les qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s pour comment,"}, {"timestamp": [3175.84, 3183.52], "text": " suite \u00e0 un tsunami, un glissement de terrain, des inondations, voire m\u00eame un accident atomique"}, {"timestamp": [3183.52, 3187.22], "text": " genre Tchernobyl ou AZF, qu'est-ce qui se passe,"}, {"timestamp": [3187.22, 3192.6], "text": " quels sont les mod\u00e8les mentaux \u00e0 mettre en \u0153uvre aupr\u00e8s d'une collectivit\u00e9 apr\u00e8s une catastrophe ?"}, {"timestamp": [3192.6, 3196.96], "text": " Je pense que \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de peut-\u00eatre aussi de remettre au go\u00fbt du jour ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0"}, {"timestamp": [3196.96, 3204.6], "text": " et qu'il y a des fa\u00e7ons probablement plus intelligentes que d'autres de tirer parti,"}, {"timestamp": [3204.6, 3206.12], "text": " et quand je dis tirer"}, {"timestamp": [3206.12, 3210.88], "text": " parti \u00e7a ne veut pas dire positiver, c'est le mot positiver qui moi me g\u00eane l\u00e0-dedans, parce qu'il"}, {"timestamp": [3210.88, 3214.84], "text": " n'y a rien, je suis d\u00e9sol\u00e9 quand des gens sont partis, sont morts, il n'y a rien de positif, des"}, {"timestamp": [3214.84, 3219.16], "text": " bo\u00eetes qui ont fait faillite c'est pas positif, des gens en ch\u00f4mage c'est pas positif, mais on peut"}, {"timestamp": [3219.16, 3226.4], "text": " essayer d'en tirer parti, essayer de tenter d'en faire quelque chose, soit pour soi, soit pour les autres,"}, {"timestamp": [3226.4, 3231.12], "text": " soit pour la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, mais bon, sans agir quoi, tenter des coups."}, {"timestamp": [3231.12, 3236.48], "text": " Oui, je suis d'accord, je suis d'accord et je pense qu'il y a des grandes choses qui naissent"}, {"timestamp": [3236.48, 3242.56], "text": " dans ces \u00e9normes crises, on le voit toujours. \u00c9coute, c'est une belle mani\u00e8re de finir tout"}, {"timestamp": [3242.56, 3245.52], "text": " \u00e7a. Je te remercie Philippe."}, {"timestamp": [3245.52, 3248.24], "text": " C'est moi qui te remercie, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de cet \u00e9change, vraiment."}, {"timestamp": [3248.24, 3256.08], "text": " Voil\u00e0, moi aussi, comme d'habitude. Je rappelle \u00e0 tous que tu as des livres qui sont en vente un"}, {"timestamp": [3256.08, 3262.44], "text": " peu partout si on peut les commander. Les derniers, c'\u00e9tait depuis les 4 derniers,"}, {"timestamp": [3262.44, 3269.44], "text": " parce que j'en avais fait des tas avant, mais je fais beaucoup d'ouvrages techniques dans le pass\u00e9. Mais voil\u00e0, maintenant j'ai \u00c9loge de l'optimisme, \u00c9loge de la"}, {"timestamp": [3269.44, 3274.8], "text": " chance, \u00c9loge de l'audace et L'art de changer de vie en cinq le\u00e7ons, qui sont les quatre derniers"}, {"timestamp": [3274.8, 3280.36], "text": " qui sont parus et qu'on trouve assez facilement. J'en ai lu deux qui sont La chance et l'optimisme,"}, {"timestamp": [3280.36, 3290.2], "text": " et l'audace \u00e7a me pla\u00eet comme dans le principe. L'audace de toute fa\u00e7on il va, l'audace il est \u00e9puis\u00e9 et il ressort en fin d'ann\u00e9e, il va sur un titre qui a un peu, il s'appelait au d\u00e9part"}, {"timestamp": [3290.2, 3295.6], "text": " \u00e9loge de l'audace et de la vie romanesque et il va ressortir dans une version qui est augment\u00e9e"}, {"timestamp": [3295.6, 3299.28], "text": " avec plusieurs chapitres et qui va s'appeler, je pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs le deuxi\u00e8me titre que j'aime"}, {"timestamp": [3299.28, 3306.36], "text": " beaucoup qui va \u00eatre \u00e9loge de l'audace ou l'art de vivre libre, ce qui dans la situation actuelle est quand m\u00eame assez"}, {"timestamp": [3306.36, 3313.08], "text": " savoureux. Ok, j'attendrai quelques mois puis tu me diras quand je ressortira. Absolument. Tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [3313.08, 3319.8], "text": " et puis voil\u00e0 on peut te contacter pour animer des tas de conf\u00e9rences, m\u00eame en temps de crise."}, {"timestamp": [3319.8, 3328.08], "text": " M\u00eame en temps de crise et m\u00eame \u00e0 distance. Merci Philippe, on t'ajoute sur LinkedIn d'ailleurs."}, {"timestamp": [3328.08, 3337.68], "text": " J'ai publi\u00e9 un petit article r\u00e9cemment justement sur vivre au temps du coronavirus et puis j'en"}, {"timestamp": [3337.68, 3341.36], "text": " ferai quelques autres dans les semaines qui viennent. Je ne veux pas trop non plus encombrer"}, {"timestamp": [3341.36, 3345.24], "text": " les r\u00e9seaux mais bon faire une petitebrer les r\u00e9seaux, mais bon, faire une petite publication"}, {"timestamp": [3345.24, 3348.0], "text": " toutes les trois semaines, quatre semaines, pourquoi pas ? Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3348.0, 3349.0], "text": " Ok, top."}, {"timestamp": [3349.0, 3350.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3350.0, 3351.36], "text": " Bon \u00e9coute, merci, mille merci."}, {"timestamp": [3351.36, 3355.84], "text": " Ne quitte pas cette page web quand je te dis au revoir parce qu'il va y avoir un upload"}, {"timestamp": [3355.84, 3358.96], "text": " qui va se faire, je dis \u00e7a \u00e0 chaque fois \u00e0 la fin, excusez-moi mes chers auditeurs"}, {"timestamp": [3358.96, 3361.04], "text": " pour cette petite phrase technique."}, {"timestamp": [3361.04, 3362.04], "text": " Pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3362.04, 3366.96], "text": " Voil\u00e0, et \u00e0 tous, je vous remercie de votre suivi, fid\u00e9lit\u00e9"}, {"timestamp": [3366.96, 3374.32], "text": " au quotidien, les \u00e9changes, vos messages aussi sur LinkedIn, sur Instagram. Je promeuse"}, {"timestamp": [3374.32, 3377.68], "text": " assez peu Instagram mais j'essaie de, c'est vrai que je suis tr\u00e8s actif sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [3377.68, 3382.08], "text": " un peu moins sur Instagram. Je pousse plus mon Instagram MattinTouch parce qu'en l'occurrence"}, {"timestamp": [3382.08, 3387.66], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 je publie le plus. Je vais essayer de les fusionner mais j'y arrive pas pour l'instant avec Insta"}, {"timestamp": [3387.66, 3392.36], "text": " qui me refuse cette chance, cette opportunit\u00e9."}, {"timestamp": [3392.96, 3397.82], "text": " Mais \u00e7a viendra. Et puis voil\u00e0 abonnez-vous \u00e0 la newsletter sur gdi.fr"}, {"timestamp": [3397.82, 3399.82], "text": " slash mail"}, {"timestamp": [3399.82, 3404.42], "text": " et voil\u00e0 donnez moi votre email comme \u00e7a je vous enverrai un petit message. Je vous rappellerai tous les dimanches matin"}, {"timestamp": [3403.2, 3406.8], "text": " et voil\u00e0, donnez-moi votre email, comme \u00e7a je vous enverrai un petit message. Je vous rappellerai tous les dimanches matin qu'il y a un \u00e9pisode qui est sorti,"}, {"timestamp": [3406.8, 3409.4], "text": " pas beaucoup plus, et j'essaierai de vous donner les bons plans"}, {"timestamp": [3409.4, 3411.2], "text": " comme les livres de Philippe Gabilier."}, {"timestamp": [3411.2, 3415.2], "text": " Je vous embrasse et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Turcelle."}, {"timestamp": [3427.44, 3430.88], "text": " Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout. Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour"}, {"timestamp": [3430.88, 3431.88], "text": " lui partager."}, {"timestamp": [3431.88, 3435.04], "text": " Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself"}, {"timestamp": [3435.04, 3440.08], "text": " sur gdiy.fr et d'aller regarder ce que font mes sponsors, qui me font l'honneur"}, {"timestamp": [3440.08, 3442.08], "text": " de m'accompagner en temps de crise."}, {"timestamp": [3442.08, 3468.12], "text": " Allez, on continue \u00e0 se battre ! je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City."}, {"timestamp": [3468.12, 3471.44], "text": " Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orsomedia."}, {"timestamp": [3471.44, 3475.8], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets"}, {"timestamp": [3475.8, 3479.24], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [3479.24, 3483.32], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [3483.32, 3488.28], "text": " je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [3488.28, 3492.2], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [3492.2, 3496.72], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [3496.72, 3498.72], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [3498.72, 3501.88], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [3501.88, 3506.9], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement."}, {"timestamp": [3506.9, 3509.54], "text": " Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne."}, {"timestamp": [3509.54, 3511.74], "text": " Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire."}, {"timestamp": [3511.74, 3515.34], "text": " Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re."}, {"timestamp": [3515.34, 3517.1], "text": " Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux."}, {"timestamp": [3517.1, 3519.42], "text": " Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [3519.42, 3523.78], "text": " Enfin, il y a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [3523.78, 3525.56], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [3525.56, 3526.56], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [3526.56, 3529.96], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [3529.96, 3532.32], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [3532.32, 3536.88], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [3536.88, 3538.44], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine."}, {"timestamp": [3538.44, 3540.88], "text": " C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [3540.88, 3544.24], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City."}, {"timestamp": [3544.24, 3545.56], "text": " Le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [3545.56, 3548.36], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout"}, {"timestamp": [3548.36, 3551.12], "text": " de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}