{"COVID-19-13": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en d\u00e9coule, je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration de YouTube self pass\u00e9s et \u00e0 venir afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! Et voil\u00e0, donc je crois que c'est showtime comme me dit mon logiciel StreamYard. Salut Cl\u00e9ment, comment vas-tu ? Salut Mathieu, \u00e7a va tr\u00e8s bien et toi ? Bah \u00e9coute, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, j'esp\u00e8re qu'on \u00e9tait en train d'essayer de r\u00e9gler tous ces petits probl\u00e8mes de connexion \u00e0 distance, vive le post-confinement, mais voil\u00e0, on va laisser tout le monde de toute fa\u00e7on arriver, on va prier pour que la connexion soit bonne. Nous on a fait un \u00e9pisode il y a quelques temps, tu \u00e9tais venu sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself mais au tout d\u00e9but du post-cadre. \u00c7a doit faire deux ans, un peu plus de deux ans. Donc voil\u00e0 depuis il s'est pass\u00e9 bien des choses dans nos vies respectives mais dans la tienne, dans la vie d'entrepreneur en particulier donc notamment je crois que donc moi je te voyais \u00e0 l'\u00e9poque pour ce qui \u00e9tait bureau \u00e0 partager qui est en partie devenu donc morning coworking le gros de votre activit\u00e9 d\u00e9sormais alors quand on cherche un peu sur morning coworking on te compare on vous compare forc\u00e9ment beaucoup au tr\u00e8s grand WeWork, enfin plus international c'est ce que je veux dire, j'esp\u00e8re qu'on vous compare pas trop \u00e0 WeWork parce qu'en ce moment \u00e7a se retrouve pas tr\u00e8s bien. Ouais c'est compliqu\u00e9 comme comparaison, c'est effectivement tr\u00e8s compliqu\u00e9. On a pas la m\u00eame histoire en tout cas, \u00e7a c'est certain. Pardon et donc du coup depuis qu'on s'est vu il y a notamment une prise de participation majoritaire de Nexity, qui est un des tr\u00e8s gros acteurs de l'immobilier en France et en Europe, et donc beaucoup de choses qui se sont pass\u00e9es. Et \u00e9videmment, alors on va parler un peu de tout \u00e7a en attendant que tout le monde se connecte, mais il y a une des choses que je voulais voir avec toi particuli\u00e8rement, c'est plusieurs choses, mais justement en tant que gros acteur du bureau partag\u00e9, du co-working, etc. Vous devez \u00eatre sur le pont j'imagine depuis quelques semaines maintenant pour voir un peu, essayer de percevoir ce que sera le bureau dans les 12 prochains mois peut-\u00eatre. Je ne cache pas qu'on a quelques conversations sur le sujet, pas mal avec Nextcity d'ailleurs \u00e9videmment, mais avec plein de monde en interne, avec des journalistes, avec des gens qui s'y int\u00e9ressent et il y a effectivement plein de... C'est un sujet qui est au coeur de ce qu'on est en train de vivre, comment on va bosser demain, et l'exp\u00e9rience qu'on est en train de vivre collectivement nous pousse \u00e0 une r\u00e9flexion sur ce que veut dire d'aller au bureau versus travailler chez soi ou dans un espace de coworking d'ailleurs. Donc on est tr\u00e8s humble, on est en train de vivre quelque chose d'exceptionnel, \u00e7a aura des cons\u00e9quences. Aujourd'hui, savoir exactement quelles sont ces cons\u00e9quences, c'est un petit peu t\u00f4t. Maintenant, il y a deux, trois trucs \u00e0 suivre qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et notamment les cons\u00e9quences de cette exp\u00e9rience de travailler \u00e0 marche forc\u00e9e \u00e0 distance. Moi j'appelle pas \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail m\u00eame si on appelle \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail pour vulgariser le sujet, j'appelle \u00e7a du confinement. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec le t\u00e9l\u00e9travail dont on voit l'\u00e9volution depuis 25 ans tranquillement arriver dans le monde du travail \u00e0 coup de petites incr\u00e9mentations, doucement les gens se mettent \u00e0 t\u00e9l\u00e9travailler, c'est des acquis sociaux quasiment depuis, voil\u00e0, qui sont en train d'arriver dans les entreprises, donc c'\u00e9tait une tendance tr\u00e8s forte mais l\u00e0 bam tout le monde est en confinement, pas en t\u00e9l\u00e9travail, mais quand m\u00eame il y a un parall\u00e8le qui se fait, on est oblig\u00e9 de le faire et c'est vrai que c'est le sujet qui va \u00eatre le plus int\u00e9ressant \u00e0 suivre. Il y a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences tr\u00e8s claires sur le march\u00e9 du bureau dont on peut parler, dont on va parler, notamment la r\u00e9duction des espaces de travail, des m\u00e8tres carr\u00e9s dont les boites ont besoin. Moi je suis en conversation quotidiennement avec des chefs d'entreprise qui sont impact\u00e9s par la crise, qui me disent \u00e9videmment on va avoir moins de besoin en poste puisqu'on va avoir moins de people, et puis le deuxi\u00e8me c'est maintenant qu'on a about\u00e9 au travail en t\u00e9l\u00e9travail, on pense qu'on a besoin de deux fois de moins de m\u00e8tres carr\u00e9s qu'avant. Mais alors apr\u00e8s l\u00e0-dessus justement une des questions forc\u00e9ment que je me pose moi, alors tu le sais, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, tu \u00e9tais venu dans nos bureaux, moi j'ai \u00e9t\u00e9 client au Bureau \u00e0 Partager puisqu'on partage aussi, on loue. Donc m\u00eame dans mon mod\u00e8le \u00e9conomique, moi je viens d'investir aussi dans un gros bureau \u00e0 Bordeaux, \u00e7a me travaille fortement et \u00e9videmment tu te dis \u00e0 la fois peut-\u00eatre qu'il y aura besoin de... alors peut-\u00eatre que tes clients et tes partenaires te parlent du fait qu'ils ont besoin de deux fois moins d'espace parce que les gens travailleront deux fois plus \u00e0 distance mais il est possible voire probable au moins dans une p\u00e9riode courte mais qui pourrait durer un peu derri\u00e8re aussi que tu dois donner deux fois plus d'espace voire plus \u00e0 chaque employ\u00e9 dans tes bureaux donc tu vois ce que je veux dire c'est un endroit o\u00f9 tu pouvais mettre 50 personnes si maintenant tu peux en mettre que 25 de toute fa\u00e7on m\u00eame si il y en a plus que 25 tu restes \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 p\u00e9rim\u00e8tre iso sur tout \u00e7a tu crois pas que \u00e7a va composer ? Ouais en fait tu parles des mesures sanitaires et du besoin de distanciation sociale donc les pr\u00e9conisations c'est 4 m\u00b2 par personne ce ce qui permet en gros d'\u00eatre \u00e0 1 m\u00e8tre dans un bureau ferm\u00e9. \u00c7a tombe bien que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toute chose presque qu'on a nous dans nos bureaux ferm\u00e9s, 4 m\u00b2 par personne. Alors l\u00e0 tu parles de mesures sanitaires qui pour moi sont exceptionnelles. Apr\u00e8s il peut y avoir un d\u00e9bat sur \u00e0 quel point les mesures sanitaires qu'on est en train de mettre en place aujourd'hui vont \u00eatre p\u00e9rennes dans le temps. Moi mon sentiment c'est que d\u00e8s qu'on a d\u00e9pass\u00e9 la crise on va se refaire la bise, on va se resserrer la main, on va pas \u00e9ternellement porter des masques et pas pouvoir s'embrasser quoi. Donc je mettrais de c\u00f4t\u00e9, il risque d'y avoir des mesures, des niveaux d'alerte avec, je sais pas, niveau 1 tu mets ton masque, niveau 2 tu t\u00e9l\u00e9travail, niveau 3 t'es confin\u00e9 quoi. Et donc un peu comme les pics de pollution \u00e0 Paris o\u00f9 t'as des alternances sur les plaques d'immatriculation et tu peux, voil\u00e0, t tu as la moiti\u00e9 des gens qui circulent il y aura s\u00fbrement un syst\u00e8me comme \u00e7a pour la prochaine fois o\u00f9 \u00e7a arrive mais moi je ne vois pas les mesures sanitaires je les vois pas rester et perdurer dans le moyen long terme je les vois de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9pisodique pour les trois, 6 prochains mois grand maximum. Donc on va revenir apr\u00e8s \u00e0 un bureau entre guillemets normal, enfin en tout cas je le souhaite. Donc je ne pense pas que ces m\u00e8tres carr\u00e9s l\u00e0 dont tu parles qui sont des m\u00e8tres carr\u00e9s sanitaires, et m\u00eame aujourd'hui on peut arriver \u00e0 tr\u00e8s bien mettre en application ce qu'on nous dit en termes de mesures sanitaires dans les espaces actuels. D'accord, \u00e7a vous y arrivez aujourd'hui ? Oui, on a chez Morning fait un \u00e9norme travail depuis trois semaines pour pouvoir r\u00e9accueillir nos clients depuis hier, m\u00eame si les espaces sont rest\u00e9s accessibles pendant toute la dur\u00e9e du confinement. Il y a beaucoup de gens qui ne peuvent pas t\u00e9l\u00e9travailler, donc on a laiss\u00e9 les espaces accessibles pour qu'ils puissent venir. Si tu as deux gosses et que tu habites dans 60 m\u00b2 \u00e0 Paris, ce n'est pas possible d'\u00eatre confin\u00e9 et de t\u00e9l\u00e9travailler. Donc ces gens-l\u00e0, ils venaient au bureau. On avait \u00e0 peu pr\u00e8s 4-5% des gens qui venaient. Et l\u00e0, hier, on a observ\u00e9 peut-\u00eatre 10% grand max des gens qui sont revenus. D'accord. Donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s faible. En plus, au total 15% ? Au total, ouais ouais au total. Ouais d'accord. Et encore 10% je pense que c'est optimiste. Donc les gens viennent progressivement. Sur combien de postes vous avez ? On a \u00e0 peu pr\u00e8s 6000 positions. D'accord. Donc voil\u00e0, c'\u00e9tait vide, on va pas se mentir. Et la plupart des bo\u00eetes chez nous c'est des bo\u00eetes de service, des petites TPE, PME, pour la plupart c'est \u00e0 moyenne 10 personnes. Donc c'est des bo\u00eetes qui savent s'organiser \u00e0 distance. Donc voil\u00e0, le travail \u00e0 distance reste massif chez nous. Et le contrat type c'est quoi chez vous ? C'est quelle typologie d'engagement ? C'est \u00e0 dire tu peux partir o\u00f9 tu veux ? Deux mois de pr\u00e9vis. Je pense qu'on est dans les plus flexibles. C'est pas trop notre style d'engager les gens sur du long terme. Je sais que nos concurrents aiment bien faire des engagements longs contre des r\u00e9ductions. Nous en g\u00e9n\u00e9ral c'est un an max l'engagement. Et puis c'est deux mois de pr\u00e9avis pour la plupart des bo\u00eetes. Donc \u00e9videmment l\u00e0 ce qui se passe pour nos clients, pour toutes les petites bo\u00eetes qui souffrent, il y en a \u00e9videmment qui ont pos\u00e9 leur pr\u00e9avis et il y en a beaucoup quand m\u00eame, puisqu'elles souffrent, elles se disent la charge du bureau on l'enl\u00e8ve tout de suite et puis on bosse de la maison, on se d\u00e9brouille, en tout cas on souffre qu'on peut se lever. Donc \u00e7a c'est un r\u00e9flexe \u00e9videmment d'une petite bo\u00eete qui va pas tr\u00e8s bien et je la comprends et moi je les encourage \u00e0 faire attention. Et puis ils reviendront quand ils pourront revenir. J'ai une petite coupure, on l'avait pr\u00e9vu non mais on l'avait aper\u00e7u tout \u00e0 l'heure. Alors je commence \u00e0 voir quelques premi\u00e8res questions qui reviennent. On a pr\u00e9vu un contingency plan avec Cl\u00e9ment qui doit se remettre pr\u00e8s du wifi. Ah on repart, on repart. C'est bon, je t'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. Tu me disais que les petites bo\u00eetes... Les petites bo\u00eetes, donc \u00e7a repr\u00e9sente une dizaine de pourcents chez nous qui partent et apr\u00e8s ce qui se passe comme ph\u00e9nom\u00e8ne, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est surtout des bo\u00eetes qui r\u00e9duisent la voilure. J'avais 25 postes, j'en enl\u00e8ve 10 et j'organise pour tourner sur ces 15 postes qui me restent, il y a \u00e9videmment peut-\u00eatre cinq personnes qui vont partir dans mon \u00e9quipe parce que \u00e7a va mal et et puis on sera 20 \u00e0 tourner sur 15%. Donc on organise en fait, on va dire, la flexibilit\u00e9 au sein de nos bureaux. On est maintenant en train de d\u00e9velopper un outil qui va permettre de r\u00e9server ses positions pour les bo\u00eetes. Donc un petit outil tr\u00e8s simple qui te permettra de dire, je viens lundi, mercredi et vendredi apr\u00e8s-midi et le reste du temps je ne suis pas l\u00e0 et \u00e7a te permet de voir combien de personnes dans le bureau et donc savoir si tu es en overcapacity ou si ton nombre de postes correspond. Donc \u00e7a c'est un outil qu'on va mettre \u00e0 disposition de notre communaut\u00e9 et m\u00eame qu'on va mettre \u00e0 disposition de tout le monde. Donc \u00e7a fait partie des choses qu'on est en train de d\u00e9velopper. D'accord, que je pourrais utiliser pour mon bureau si je veux. Tout \u00e0 fait. Trop cool. Et si je prends... Alors d\u00e9j\u00e0, j'imagine que t'as quasiment plus aucun, t'as des gens qui r\u00e9silient une partie ou toute ou partie de leur contrat, mais t'as aucune personne qui rentre, qui te dit je veux prendre des bureaux maintenant, si ? Si, on a sign\u00e9 des contrats pendant la p\u00e9riode de confinement pas beaucoup je crois qu'on a sign\u00e9 deux apr\u00e8s on a on a des leads qui ont laiss\u00e9 tomber \u00e9videmment parce que \u00e7a allait mal qui ont repouss\u00e9 puis \u00e0 des lits qui vont revenir qui \u00e9tait en train de regarder donc le sac la p\u00e9riode des six prochains mois va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressante. Moi, mon analyse, c'est qu'\u00e9videmment, on est une variable d'ajustement tr\u00e8s forte et puis notre mod\u00e8le permet aux bo\u00eetes d'ajuster leur taille d'espace \u00e0 leur taille d'\u00e9quipe. Et \u00e7a, c'est le principe m\u00eame du coworking, cette flexibilit\u00e9 qu'on offre. Donc heureusement... \u00c0 l'oppos\u00e9 du 3,6,9 quoi. \u00c0 l'oppos\u00e9 du mur contraint qu'on ne peut pas bouger, l\u00e0 les bo\u00eetes peuvent rendre des espaces, en prendre plus, enfin voil\u00e0, l\u00e0 on est vraiment dans le propre m\u00eame de la flexibilit\u00e9 qu'on offre, alors que si tu \u00e9tais dans tes murs coinc\u00e9s, bah en fait t'es coinc\u00e9 quoi. Donc \u00e7a c'est le plus important et donc \u00e0 court terme je pense qu'on va souffrir pas mal parce qu'effectivement les voies vont tout de suite s'ajuster \u00e0 la baisse mais on va tout de suite \u00eatre vu comme une solution de flexibilit\u00e9 dans la crise, dans l'incertitude, le coworking, la flexibilit\u00e9 va \u00eatre l'offre la plus int\u00e9ressante. Donc \u00e0 court terme on va souffrir mais je pense que tr\u00e8s vite on va rebondir, \u00e7a c'est mon analyse. Apr\u00e8s c'est le rebond qui va d\u00e9terminer notre r\u00e9silience et notre capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre contra-cycliques et donc \u00eatre un bon secteur. Il faut se dire, et c'est pour \u00e7a que j'y crois, que le coworking il a grandi apr\u00e8s 2008, il s'est d\u00e9velopp\u00e9, il a grandi apr\u00e8s 2008. 2008 \u00e7a a vu l'\u00e9closion de Airbnb, de Drivee, de Blablacar, tous ces projets qui quelque part partagent des ressources et permettent \u00e0 des gens, en gros on est une \u00e9conomisant de l'argent, donc c'est le partage de ressources, c'est une \u00e9vidence que dans des p\u00e9riodes de difficult\u00e9s, se mettre ensemble pour moins d\u00e9penser et gagner en flexibilit\u00e9, \u00e7a fait partie des sujets intelligents. C'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles j'allais te poser, je te vois assez serein, zen l\u00e0, mais je me dis, alors peut-\u00eatre que tu es pass\u00e9 par des montagnes russes mais peut-\u00eatre qu'une des raisons aussi c'est que \u00e7a d\u00e9montre une partie de ton mod\u00e8le \u00e9conomique c'est \u00e0 dire cette approche de flexibilit\u00e9 peut-\u00eatre que apr\u00e8s avoir v\u00e9cu tout \u00e7a quand tu as une bo\u00eete qui grossit tu r\u00e9fl\u00e9chis plut\u00f4t \u00e0 deux fois avant de t'engager sur un buy 369 qui te co\u00fbte un bras dans lequel tu as des investissements faramineux d'am\u00e9nagement de d\u00e9m\u00e9nagement etc etc et o\u00f9 te dit en fait bon finalement quand je dois ajuster ce qu'on ce qu'on vend un peu depuis des ann\u00e9es sur le bureau \u00e0 partager et sur morning co-working chez moi d'ailleurs sur mes bureaux mais c'est de dire en fait tu vas pas aller te prendre un bail, un truc trop engageant, oui peut-\u00eatre que c'est un peu plus cher, mais tu payes pas le m\u00e9nage, tu payes pas tout \u00e7a, t'es bien, t'es bien install\u00e9, tu poses tes fesses et voil\u00e0, il n'y a pas de... donc \u00e7a valide un petit peu ce mod\u00e8le. C'est simple. Ouais, c'est flexible, c'est simple et \u00e7a permet de s'ajuster quoi. Donc non, c'est r\u00e9silient. Comme vous avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi et beaucoup parl\u00e9 avec vos amis de Nextcity en interne et que c'est votre m\u00e9tier, est-ce que tu pourrais me partager, est-ce qu'il y a des choses qui te viennent en t\u00eate sur moi depuis une semaine, nous on s'y est mis beaucoup plus tard, c'est pas notre m\u00e9tier, on fait pas que \u00e7a et on a d'autres choses, mais on r\u00e9-ouvre. Alors non, on avait pas ferm\u00e9, c'est pareil, les bureaux on les a toujours laiss\u00e9s ouverts, il y a un acc\u00e8s digicode, il y a tout \u00e7a, mais on pr\u00e9pare le, tu vois, juridiquement on a partag\u00e9 ce qu'on demandait, les mesures de pr\u00e9caution, etc. Est-ce que tu as des choses \u00e0 me dire, des best practices, des bonnes id\u00e9es, des choses que nos auditeurs pourraient utiliser pour se dire \u00ab Tiens, dans mes bureaux, je devrais faire \u00e7a \u00bb. \u00c0 court terme, il faut bien suivre les mesures du gouvernement. On a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, et nous par exemple, il y a eu un d\u00e9bat sur le fait d'obliger de mettre le masque dans les espaces communs. Donc on a tranch\u00e9 en disant \u00ab Oui, on oblige les gens \u00e0 porter le masque dans les espaces communs. Donc on a tranch\u00e9 en disant oui, on oblige les gens \u00e0 porter le masque dans les espaces communs. Ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une pr\u00e9conisation du gouvernement, mais on s'est dit qu'il faut que les gens se sentent en s\u00e9curit\u00e9 et voir que les autres portent le masque, c'est quasiment une mesure de s\u00e9curit\u00e9, de confiance. Donc bien suivre les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, continuer le t\u00e9l\u00e9travail le maximum pendant la p\u00e9riode. Et apr\u00e8s, si tu parles de comment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses bureaux de demain, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un vrai travail. Quand tu discutes avec des entrepreneurs qui \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9fractaires au t\u00e9l\u00e9travail avant, il y en a beaucoup qui disent bon bah j'ai compris en fait \u00e7a marche, toute mon \u00e9quipe est \u00e0 distance, on a produit pendant deux mois comme quasiment on n'avait jamais produit, \u00e7a a fonctionn\u00e9, les gens ont boss\u00e9. Alors ils appellent \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail, c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc je r\u00e9p\u00e8te c'est du confinement, cellent \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail, c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc si j'aurais pass\u00e9 du confinement, c'est pas du t\u00e9l\u00e9travail, mais en tout cas l'exp\u00e9rience de productivit\u00e9 en travail \u00e0 distance est plut\u00f4t positive, m\u00eame s'il y a plein d'aspects n\u00e9gatifs, confinement, solitude, zoom burn-out, tout le monde fait des r\u00e9unions zoom toute la journ\u00e9e et on n'en peut plus. Donc il y a plein d'aspects n\u00e9gatifs mais l'aspect positif c'est que les gens qui \u00e9taient plut\u00f4t contre le travail \u00e0 distance se sont rendu compte que \u00e7a marche, c'est possible de travailler \u00e0 distance, on est productif et donc il va y avoir je pense une grosse d\u00e9marche des entreprises pour mettre \u00e7a en place de fa\u00e7on massive. \u00c9 donc il va y avoir je pense une grosse d\u00e9marche des entreprises pour mettre \u00e7a en place de fa\u00e7on massive. \u00c9videmment \u00e7a va pas \u00eatre tout \u00e0 distance, mais il va y avoir un \u00e9quilibrage entre peut-\u00eatre... Avant le conseil c'\u00e9tait un \u00e0 deux jours, peut-\u00eatre qu'on va monter m\u00eame jusqu'\u00e0 deux trois jours maintenant. Donc je pense qu'il y a beaucoup de bo\u00eetes qui vont s'y mettre, qui s'y sont mis \u00e0 marche forc\u00e9e pendant le confinement et qui vont s'y mettre beaucoup plus, 1, voire 2, voire 3 jours apr\u00e8s le confinement. Moi, mon analyse, c'est que \u00e7a va avoir des impacts tr\u00e8s forts, \u00e9videmment, sur les m\u00e8tres carr\u00e9s, sur la demande, donc divis\u00e9 par 2, peut-\u00eatre est extr\u00eame, mais je pense qu'on va perdre en moyenne entre 20 et 30% de demande dans les m\u00e8tres carr\u00e9s sur les prochaines demandes. C'est une intuition, mais on va vite le voir. Et la deuxi\u00e8me chose qui est int\u00e9ressante, c'est comment \u00e7a va impacter l'am\u00e9nagement des espaces. Parce que le bureau va moins \u00eatre un endroit o\u00f9 on va juste pour bosser, \u00e7a va \u00eatre un endroit o\u00f9 on va pour faire plut\u00f4t de la collaboration, des r\u00e9unions, des choses qu'on peut pas forc\u00e9ment faire ailleurs ou qu'on peut faire mieux au bureau qu'ailleurs. Donc \u00e7a va poser la question de qu'est-ce que les gens viennent faire au bureau et \u00e7a chaque entreprise a une r\u00e9ponse un peu diff\u00e9rente. Une entreprise cr\u00e9ative c'est pas la m\u00eame chose que si tu fais de l'IT ou voil\u00e0 donc si tu vends des cosm\u00e9tiques. Donc en fait, la question \u00e7a va \u00eatre \u00e0 quoi ressemblent mes bureaux et \u00e0 quoi je veux qu'ils servent dans cette nouvelle donne o\u00f9 les gens y vont plus pour d'autres raisons que pour travailler presque. Voil\u00e0, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivre. On bouscule compl\u00e8tement en compl\u00e8tement le fonctionnement et le rapport que les gens vont avoir \u00e0 l'espace et au bureau. Apr\u00e8s, on peut divaguer sur ce qui va se passer, moi j'ai plein d'id\u00e9es et j'ai des intuitions, notamment je crois beaucoup au fait que demain l'entreprise va avoir un c\u0153ur qui repr\u00e9sente beaucoup sa culture et qui va \u00eatre un peu son poumon, son c\u0153ur on va dire, et \u00e7a va \u00eatre en multi-sites, c'est-\u00e0-dire qu'ils auront aussi beaucoup de bureaux \u00e9clat\u00e9s, peut-\u00eatre un peu partout \u00e0 Paris, dans des gares, pour que les salari\u00e9s puissent aussi bosser, je ne crois pas du tout au t\u00e9l\u00e9travail \u00e0 la maison, moi par exemple, je pense que \u00e7a a beaucoup de limites le travail \u00e0 la maison je pense qu'au bout d'un moment on peut pas tourner en mon chez soi et qu'on a besoin d'un espace pour bosser qui soit professionnel donc ce qui peut donner lieu \u00e0 finalement que ce soit chez toi chez moi ailleurs finalement des gens qui vont prendre des postes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux dans un espace de co-working Pour trois jours par semaine ou je ne sais pas comment, si \u00e7a se fait \u00e0 la carte, je sais quoi, j'imagine, et puis se dire, ok, comme \u00e7a je m'\u00e9vite une heure et demie, deux heures de transport trois fois par semaine pour pouvoir bosser dans un endroit qui est un endroit propre au travail, bien fait, etc. \u00c7a, \u00e7a va clairement s'acc\u00e9l\u00e9rer, tr\u00e8s probablement. Quand tu dis 20-30% de demande en moins, est-ce que tu crois qu'il y aura une corr\u00e9lation du coup avec le prix de l'immobilier \u00e9videmment, si t'as moins de demande est-ce que le prix va se casser la gueule et est-ce que le prix des loyers va suivre aussi dans le locatif en tout cas on a l'impression que c'est moins rapide sur la partie pardon dans les immobiliers de de logement quoi G\u00e9n\u00e9ralement le prix d'achat et de vente bouge tr\u00e8s vite plus vite que le prix de location est-ce que c'est pareil dans l'immobilier de bureau ? Alors je suis pas un expert sur le march\u00e9, la macro\u00e9conomie du bureau, il y a vraiment des gens qui savent. De base effectivement s'il y a moins de demande en m\u00e8tre carr\u00e9, il risque quand m\u00eame d'avoir une baisse des prix. Le fait est que si on prend Paris, Paris est avec tellement de demandes, m\u00eame si tu baisses la demande de 20%, elle reste \u00e9norme. Donc je pense que ce qui risque de souffrir beaucoup dans le march\u00e9 du bureau, c'est les zones qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 difficiles \u00e0 remplir. Donc l\u00e0 \u00e7a va vraiment souffrir. Les gens vont privil\u00e9gier toujours Paris. Donc si je peux avoir un bureau central, autant qu'il soit \u00e0 Paris. Si je dois avoir un poumon et un sol, autant qu'il soit \u00e0 Paris pour qu'il soit atteignable le plus possible par mes salari\u00e9s. Donc je pense que Paris va \u00eatre assez r\u00e9silient. Maintenant, la d\u00e9fense, \u00e0 mon avis, va souffrir typiquement. Donc je pense que Paris va \u00eatre assez r\u00e9silient. Maintenant, la d\u00e9fense, \u00e0 mon avis, va souffrir typiquement. Des zones qui sont un peu plus p\u00e9riph\u00e9riques. Donc oui, \u00e7a va baisser, on ne va pas se mentir, je pense que \u00e7a va baisser. Tout va prendre au moins 10, 15, 20%. Apr\u00e8s, je suis incapable de dire sur le logement. Le le logement aussi tout le monde dit que \u00e7a va baisser, tout le monde s'attend \u00e0 une remont\u00e9e des taux aussi, les taux dans l'immobilier c'est un impact tr\u00e8s fort, m\u00eame s'il y a une stabilisation des taux qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, on se demande comment c'est possible qu'\u00e0 moyen terme les taux ne remontent pas alors qu'il y a une dette \u00e9norme qui est en train d'\u00eatre accumul\u00e9e. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est quand m\u00eame bizarre. O\u00f9 vient tout cet argent ? Et il va forc\u00e9ment co\u00fbter un peu plus cher. Ce n'est pas possible. C'est l'h\u00e9licopt\u00e8re money, comme dirait notre ami Marc Fiorentino. \u00c7a me fait rebondir sur ta remarque sur la d\u00e9fense. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on peut finalement penser que les zones qui sont des zones de croisement, les intersections, les n\u0153uds, comme on les appelle aussi de transport en commun, etc. sont potentiellement int\u00e9ressants. Les destinations finales seront plut\u00f4t plus difficiles si elles ne sont pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une zone d'habitation. La question de Marc Michaud \u00e9tait pourquoi ne pas g\u00e9rer les espaces des grandes entreprises qui vont \u00eatre plomb\u00e9s ? Donc en gros justement le probl\u00e8me c'est que souvent celles-ci sont potentiellement plus, pas toutes \u00e9videmment, il y en a qui sont dans le centre de Paris si je pense \u00e0 Paris et ailleurs, mais souvent elles sont plus aussi dans des grosses p\u00e9riph\u00e9ries. C'est des choses que vous faites \u00e7a de g\u00e9rer des... De plus en plus on est approch\u00e9 par des grands groupes et on a des conversations avec des grands groupes sur comment optimiser leur parc immobilier, leurs espaces, comment prendre Abaye \u00e0 leur place pour leur offrir derri\u00e8re tout un service dont la flexibilit\u00e9. Je te donne un exemple, demain une bo\u00eete prend 10 000 m2, on s'installe avec eux, on op\u00e8re 3 000 m2 en co-working, et au fur et \u00e0 mesure, si elles ont besoin, elles r\u00e9cup\u00e8rent de l'espace, ou le contraire, si \u00e7a se passe mal, on continue \u00e0 louer plus d'espace. \u00c7a permet au sein d'un si\u00e8ge d'avoir de la flexibilit\u00e9. Par exemple, c'est ce qu'on va faire avec Nestl\u00e9. On va s'installer chez Nestl\u00e9 en face de la C\u00f4te Boulevard dans le 15\u00e8me, dans leur nouveau si\u00e8ge qui fait 45 000 m2. Et on va prendre un plateau de 5 000 m2 pour l'instant pour cr\u00e9er leur Nimbalar, un espace de coworking au sein d'un grand groupe comme Nestl\u00e9. Donc \u00e7a c'est assez innovant, assez int\u00e9ressant comme ph\u00e9nom\u00e8ne et en fait je pense qu'on est au d\u00e9but de cette r\u00e9flexion de comment on cr\u00e9e des poches de flexibilit\u00e9 au sein des ensembles immobiliers, comment on apporte une nouvelle dynamique \u00e0 ces gros si\u00e8ges. Voil\u00e0 \u00e7a fait partie des gros sujets qu'on regarde en ce moment qui pourraient \u00eatre une zone de d\u00e9veloppement pour nous tr\u00e8s int\u00e9ressante. C'est hyper int\u00e9ressant. Donc, tu deviens aussi une solution de flexibilit\u00e9 pour finalement des gens qui ont des beaux de l'autre c\u00f4t\u00e9. Donc, c'est int\u00e9ressant. Ce n'est pas que pour les gens qui veulent en prendre. Et puis, je te tire le fil, mais ces bo\u00eetes-l\u00e0, je ne sais pas, Nestl\u00e9 par exemple, qui se retrouve \u00e0 Lacoste Boulevard, les salari\u00e9s de Nestl\u00e9, ils vont s\u00fbrement avoir des besoins de t\u00e9l\u00e9travail, donc on pourra utiliser notre r\u00e9seau. Ceux qui habitent \u00e0 Saint-Denis, ils pourront rester, si tu en as \u00e0 Saint-Denis ou ailleurs, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux pour utiliser une partie. Exactement. Hyper int\u00e9ressant. Dans les autres questions, il y a pas mal de... il y a quelques questions autour du management. L\u00e0 on peut peut-\u00eatre avoir une approche d'entrepreneur, je ne sais pas si tu es toujours sp\u00e9cialiste l\u00e0-dessus, mais m\u00eame ton intuition sur l'Alexandre Renou qui nous pose la question, est-ce que le travail \u00e0 distance, car il n'y a pas que le home office, est compatible avec le management \u00e0 la fran\u00e7aise ? C'est une bonne question. Alors je pense que c'est un gros travail qui est en cours. Le fait est que depuis 20 ans, si on est en retard sur le t\u00e9l\u00e9travail, c'est effectivement que nos managers \u00e0 la fran\u00e7aise, ils aiment bien avoir leur brebis devant, chez eux, au bureau, pour pouvoir les surveiller. Donc il y a une certaine d\u00e9fiance des salari\u00e9s d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et donc le management pique tout le t\u00e9l\u00e9travail comme ils vont pouvoir glander \u00e0 la maison tranquille si je les surveille pas quoi. Il y a toujours un peu ce rapport, voil\u00e0, management patronat contre salari\u00e9 qui veut prendre son jour de t\u00e9l\u00e9travail le vendredi surtout pour pouvoir partir en week-end. Donc \u00e7a c'est un peu l'image, la mauvaise image du t\u00e9l\u00e9travail qu'on a depuis 20 ans. Maintenant je pense que ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 derni\u00e8rement et on va parler tout \u00e0 l'heure, c'est en train de changer la donne. Et aujourd'hui avec les outils qui sont mis en place, il y a un gros travail \u00e0 faire sur la gestion des outils, la gestion du t\u00e9l\u00e9travail, le travail \u00e0 distance pour que les \u00e9quipes soient performantes, l\u00e0 je suis compl\u00e8tement d'accord. L\u00e0 tout d'un coup on a dit bon, tout le monde se met \u00e0 distance, mais il n'y a eu aucune formation, il n'y a eu aucun travail sur la fa\u00e7on dont... Quand je te dis qu'il y a du Zoom burn-out, c'est vrai. C'est-\u00e0-dire que dans beaucoup de grands groupes, ils ont mis la r\u00e9unionnite qu'ils faisaient avant sur Zoom et du coup, c'est un coup de Zoom \u00e0 toutes les heures. J'ai fait Zoom \u00e0 part si je me parle l\u00e0. Et en fait, ils ont recr\u00e9\u00e9 la m\u00eame chose qu'ils avaient en physique en distance. \u00c7a ne va pas. On va appeler \u00e7a la zoomite. La zoomite, oui, la zoomite. La zumba. La zoom-it, la zoom-ba. Et donc je pense que \u00e7a c'est... On est au d\u00e9but de... Il faut apprendre \u00e0 travailler \u00e0 distance. Travailler \u00e0 distance c'est beaucoup plus d'un synchrone. Par exemple, c'est avoir un outil comme Trello, comme Asana qui permet de g\u00e9rer des projets de fa\u00e7on asynchrone. C'est beaucoup plus \u00eatre dans l'\u00e9crit, ce qui n'est pas \u00e9vident pour beaucoup de gens qui sont beaucoup moins dans l'\u00e9crit plus dans l'oral. Voil\u00e0 c'est aussi une question... L\u00e0 les fran\u00e7ais sont tr\u00e8s heureux. Donc voil\u00e0, il y a beaucoup de choses \u00e0 travailler. La synchrone c'est pas toujours \u00e9vident parce que \u00e7a veut dire que tu dois accepter que des gens soient pas disponibles maintenant, que en fait t'es plus sur une approche de t\u00e2ches effectu\u00e9es, de boulot livr\u00e9, de ce que de vraiment de faire confiance et de ce qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 plus versus le temps pass\u00e9. C'est vrai qu'on a peut-\u00eatre moins cette perception en France et \u00e0 la fois on est souvent quand m\u00eame un pays qui est tr\u00e8s per\u00e7u avec les lois assez contraignantes sur les heures de travail comme un pays assez efficace et efficient donc c'est tout le paradoxe l\u00e0 dessus et c'est vrai qu'il y a des moments en tant que patron c'est difficile. Je vais te dire, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir cette \u00e9volution parce qu'aujourd'hui avec les technologies qu'on a, quand tu mets en place un bon sales force, un Asana etc etc, en fait tu as un contr\u00f4le sur la production qui est encore plus pr\u00e9cis sur les t\u00e2ches effectu\u00e9es, sur le temps que \u00e7a a pris par les \u00e9quipes de fa\u00e7on individuelle. Donc au final, les outils technologiques sont encore plus contraignants quasiment, ou plus contr\u00f4lants que le pr\u00e9sentiel. Donc \u00e7a je pense que \u00e7a va vite basculer, ils vont vite comprendre \u00e7a. L'entreprise qui est quand m\u00eame une machine \u00e0 productivit\u00e9, va vite comprendre \u00e7a et va \u00eatre capable de mettre en place cette nouvelle fa\u00e7on, cette nouvelle dynamique de travail en \u00e9tant rassur\u00e9 parce que justement les outils vont permettre de contr\u00f4ler que tu fais ton travail, que c'est \u00ab delivered \u00bb, que le temps que tu as pass\u00e9 est bon, etc. Donc au final, voil\u00e0, c'est un trade-off. Je pense qu'il va y avoir beaucoup plus d'autonomie du fait que justement le travail \u00e0 distance, les gens vont pouvoir de plus en plus... Moi je pense que le t\u00e9l\u00e9travail c'est un passage. Le travail demain c'est tu d\u00e9cides o\u00f9 tu travailles en fait, c'est pas du t\u00e9l\u00e9travail, c'est tu vas au bureau si t'as envie d'aller au bureau, tu vas chez toi, tu vas dans un coworking, tu vas faire du sport et en m\u00eame temps tu bosses sur ton mobile. Demain, je pense que les gens vont \u00eatre en capacit\u00e9 de choisir leur espace physique en fonction de leurs besoins. C'est ce qu'on appelle le activity-based working. Donc il n'y aura pas de t\u00e9l\u00e9travail, il y aura l\u00e0 o\u00f9 j'ai besoin d'aller pour le boulot que j'ai \u00e0 faire. C'est vrai que \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 des situations assez ubuesques. Moi, je me retrouve \u00e0 faire. C'est vrai que \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 des situations assez ubuesques. Moi je me retrouve \u00e0 faire des calls \u00e0 7h15 du matin, \u00e0 faire des calls avec mes gosses qui sont l\u00e0. Je suis encore surpris que je n'en ai eu aucun qui a d\u00e9barqu\u00e9 dans un LinkedIn live, mais \u00e7a ne saurait tarder. G\u00e9n\u00e9ralement quand je dis \u00e7a, \u00e7a arrive dans les 4 secondes. \u00c7a c'est le confinement. Sur le confinement oui, mais je veux dire m\u00eame dans le home office, alors du coup apr\u00e8s, l\u00e0 je parle home en effet, mais il y a en tout cas des choses qui ont un peu chang\u00e9 \u00e0 marche forc\u00e9e, qui font qu'on tol\u00e8re des choses un peu diff\u00e9rentes. Comme tu le dis, le sport en fait, finalement, est-ce que tu peux consid\u00e9rer que quelqu'un, je ne sais pas moi, puisse travailler en faisant un jog et un call en m\u00eame temps ? Moi, tous les matins, depuis deux mois en confinement, j'ai la chance d'\u00eatre \u00e0 la campagne, c'est pas la d\u00e9co de chez moi derri\u00e8re pour rassurer. J'ai pas os\u00e9 faire de remarque l\u00e0. Ouais ouais, tu peux. Je suis dans une messe de campagne avec un petit for\u00eat en face, donc j'ai vraiment de la chance. j'ai fait mes campagnes avec un petit for\u00eat en face, donc j'ai vraiment de la chance et je mets mon short et mes pompes de tennis, je prends mon t\u00e9l\u00e9phone et mes airpods et je vais faire mes calls dans la for\u00eat, je cours un peu, je fais mes emails en marchant, etc. et pendant vraiment de 9h \u00e0 midi, je bosse comme \u00e7a et je pense que j'ai fait 80% des matin\u00e9es sauf quand il a plu il a fait plut\u00f4t beau comme \u00e7a et pour le coup j'avais jamais boss\u00e9 comme \u00e7a c'est g\u00e9nial je suis hyper concentr\u00e9 dans l'\u00e9cole parce que je marche dans la nature et voil\u00e0 \u00e7a m'a\u00e8re l'esprit. Donc j'ai exp\u00e9riment\u00e9 une nouvelle fa\u00e7on de travailler. Je pense que c'est \u00e7a aussi ce qui est int\u00e9ressant dans cette p\u00e9riode. Tu fais pas la promo de morning coworking en disant tout \u00e7a. Non, non, mais en revanche \u00e7a me manque, tu vois, \u00e7a me manque beaucoup d'allure. Je suis d'accord. Dans d'autres questions qu'on peut avoir sur les co\u00fbts de fonctionnement notamment quel impact a le Covid dans les co\u00fbts de fonctionnement demande Alexandre Bureau. Alors Alexandre Bureau il a un joli nom, on va demander son vrai nom. Qu'est ce que je veux dire, qu'est ce que le l'\u00e9pargne ou le business model du co-working il est assez simple les co\u00fbts la moiti\u00e9 c'est le loyer donc on a \u00e9videmment on est en discussion avec nos propri\u00e9taires sur les loyers pendant le covid et donc de l'autre c\u00f4t\u00e9 on fait aussi des le maximum de gestes on transf\u00e8re tous les gestes de nos propri\u00e9taires vers nos clients, notamment les plus fragiles, les TPE, PME. Donc \u00e7a c'est un engagement que j'ai pris. Et apr\u00e8s les co\u00fbts de fonctionnement, c'est le m\u00e9nage, l'\u00e9lectricit\u00e9, l'internet et puis surtout les people, l'accueil, les gens qui g\u00e8rent. Donc voil\u00e0, c'est assez simple. Y'a pas eu de r\u00e9am\u00e9nagement ou de m\u00e9nage suppl\u00e9mentaire ou autre chose qu'on fait exploser tes co\u00fbts ? Alors pour accueillir lundi les clients on a eu beaucoup de co\u00fbts qu'on n'avait pas pr\u00e9vus. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9 par une baisse des co\u00fbts pendant le Covid. J'ai regard\u00e9 Cl\u00e9ment qui va revenir normalement dans un instant. All\u00f4 all\u00f4, vous m'entendez ? Ah oui \u00e7a y est, tu es revenu, tu as eu beaucoup de co\u00fbts tu disais pour faire revenir tout le monde. Ouais, on a fait quelques \u00e9conomies, on va pas se mentir, sur le fait qu'on a moins eu de m\u00e9nage pendant la p\u00e9riode de lockdown. Mais on a d\u00fb, on a, alors nous on a l'assurance d'avoir un atelier de fabrication avec des \u00e9b\u00e9nistes \u00e0 la maison. Dans un de nos espaces, on fabrique nos tables de r\u00e9union. On a fabriqu\u00e9 600 calepiers pour laisser les portes ouvertes. On a fabriqu\u00e9 200 portes gel hydroalcoolique. On a command\u00e9 45 000 masques pour notre communaut\u00e9 en group\u00e9. On en offre \u00e0 tous nos clients, on a des rechanges \u00e0 l'heure actuelle en group\u00e9 par paquet de 100 ou 200 c'est tr\u00e8s difficile alors que les acheter par 5000 c'est plus simple on a eu des coups \u00e9videmment, je pense que le covid pour nous c'est une facture \u00e0 150-200 millions c'est pas bon, sur un chiffre d'affaires l'ann\u00e9e derni\u00e8re de 30 millions, pour vous donner une petite id\u00e9e. Donc voil\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a c'est juste les co\u00fbts, voil\u00e0, la facture globale du Covid c'est avant tout la r\u00e9duction d'espace des clients qui arrivent l\u00e0 depuis les pr\u00e9align\u00e9s, et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques de la France qui vont nous impacter. Donc \u00e7a, c'est la crise. C'est normal, c'est comme tout le monde. Tu as pr\u00e9vu une baisse de ton chiffre cette ann\u00e9e, une baisse par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re ou une baisse par rapport aux ambitions ? Une baisse par rapport aux ambitions c'est certain, on esp\u00e9rait faire 42 \u00e0 45 millions d'euros cette ann\u00e9e, on esp\u00e8re se maintenir \u00e0 30, entre 30 et 32. Donc on esp\u00e8re ne pas baisser en termes de chiffre d'affaires mais oui on a une baisse estim\u00e9e de 30% par rapport \u00e0 notre signe. Et aussi qui est d\u00fb au fait qu'on a du coup retard\u00e9 plein de projets qui devaient ouvrir. Donc la croissance de 50% qu'on devait faire, 40-50% qu'on devait faire, on ne peut pas dans ces conditions la r\u00e9aliser sereinement. Donc on a mis en pause et on s'est d\u00e9sengag\u00e9, on a mis en pause tous les sujets de croissance. Donc on devait prendre un bail \u00e0 un gros espace pour la fin d'ann\u00e9e de 15 000 m\u00b2. On est en discussion pour repousser, on n\u00e9gocie \u00e9videmment. Donc \u00e7a c'est une \u00e9vidence. On va avoir au moins un an de r\u00e9cession. Si on s'en sort avec un an, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 bien. Donc on s'y attend quand m\u00eame. Et tu la vois comment justement ? Je te disais, je me marrais parce que moi c'est une inqui\u00e9tude que j'ai, tu vois, alors l\u00e0 c'est plus sur ton business bureau \u00e0 partager, d'ailleurs il y a une question qui est arriv\u00e9e d'Alex Delivay que je vais te poser apr\u00e8s, mais si je dois plus prendre mon cas particulier que j'ai \u00e0 Paris et que je vais avoir \u00e0 Bordeaux, c'est-\u00e0-dire un certain nombre de postes disponibles. Comment toi tu vas, on va faire quoi, on va tous se battre, on va p\u00e9ter nos prix, on va, parce qu'\u00e0 un moment \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, tu vois il y a tes jeunes, tes confr\u00e8res am\u00e9ricains qui ont une offre aussi et puis qui ne sont pas au top de leur forme semble-t-il. Donc je veux dire il y a une guerre des prix qui risque d'arriver c'est s\u00fbr les six prochains mois les six prochains mois bah quand il ya trop d'offres Les prix baissent donc donc donc oui y avoir une certaine guerre des prix apr\u00e8s c'est pas non plus Je pense que les espaces bien plac\u00e9s vont vite se remplir. On peut esp\u00e9rer qu'il y ait une hausse de la demande. Comme on est un produit qui est assez contra-cyclique, les demandes vont se diriger tout de suite vers ce type de produit. Donc je pense que nous notre analyse c'est d'abord effectivement une baisse des prix et puis une remont\u00e9e plus rapide. On va faire une sorte de U allong\u00e9. Apr\u00e8s la barre du U, l'angle de la remont\u00e9e du U va \u00eatre difficile \u00e0 suivre. Alex de l'IV demandait justement quel impact tu vois sur la partie plus bureau \u00e0 partager. Donc pour rappel, le morning coworking c'est des bureaux o\u00f9 vous op\u00e9rez en propre et bureau \u00e0 partager c'est par exemple ce que moi je vais mettre. C'est une plateforme. C'est une plateforme. Tu es le Airbnb du bureau. Exactement, donc j'ai, je sais pas moi, l\u00e0 je vais avoir 20 postes \u00e0 partager \u00e0 Paris dans le 17e, je les mets sur bureau \u00e0 partager, puis je vais avoir des personnes qui vont me proposer de venir visiter etc etc. Toi c'est quoi l'impact que tu vois sur cette partie du business ? Plus d'offres ou au contraire des bo\u00eetes qui ont besoin de r\u00e9cup\u00e9rer des m\u00e8tres carr\u00e9s ? Dans un premier temps c'est beaucoup plus d'offres. Dans un premier temps les bo\u00eetes, il y a quand m\u00eame beaucoup de licenciements qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu et \u00e7a va continuer jusqu'\u00e0 septembre si ce n'est plus. Donc regarde ce qui se passe aux Etats-Unis qui est souvent un bon moyen de savoir ce qui nous arrive derri\u00e8re. Je crois que le ch\u00f4mage \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 15%. Donc voil\u00e0, en France, avec le ch\u00f4mage partiel, on a un petit peu d'amortisseurs. Donc math\u00e9matiquement, les bo\u00eetes vont licencier, vont avoir de l'espace et du coup, il y aura de l'offre sur le rapport partag\u00e9 de bo\u00eetes qui partagent leur espace, comme tu le fais toi. Donc oui, plus d'offres, et puis apr\u00e8s \u00e9videmment, si la demande suit, comme on se l'est dit, parce que les gens ont besoin de flexibilit\u00e9 dans leur bureau, ils ne vont pas s'engager sur les 3, 6, 9 dans le paysage actuel, il y aura une demande qui sera s\u00fbrement plus forte vers ces produits-l\u00e0. Est-ce que \u00e7a va compenser ? \u00c7a va \u00eatre d\u00e9pendant de la taille de la crise. C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 estimer. Mais bon oui, avec ces bureaux vides, il faut en faire quelque chose. Il faut les mettre sur des plateformes comme Jura Partager pour essayer d'en faire quelque chose et de ne pas laisser \u00e9viter des bureaux qui ne servent \u00e0 rien. \u00c7a, c'est une \u00e9vidence. Il y a eu des questions sur lesquelles on a plus ou moins r\u00e9pondu au d\u00e9but. Qu'envisagez-vous chez Morning Coworking pour r\u00e9pondre \u00e0 cette future demande potentielle, am\u00e9nagement de particuliers des espaces, disposition d'outils immobiliers sp\u00e9cifiques. Je me pose alors en plus de cette question que tu peux garder en t\u00eate, est-ce que tu crois aussi, est-ce que \u00e7a ne peut pas changer profond\u00e9ment l'am\u00e9nagement ? C'est-\u00e0-dire est-ce que je ne sais pas, il y en a plein, on lit partout que c'est la fin de l'open space ou en partant tr\u00e8s loin ou est-ce que peut-\u00eatre que certains \u00e9taient, ont dit, il faut \u00eatre moins serr\u00e9, avoir encore plus d'espace, est-ce que la norme va pas changer un peu apr\u00e8s tout \u00e7a ? M\u00eame s'il y a d'abord une p\u00e9riode l\u00e9gale, sanitaire, qu'il va falloir respecter avant de traiter totalement ce virus, mais est-ce que \u00e7a peut pas avoir aussi un impact sur le long terme sur un changement de la norme entre guillemets ? Alors si la norme change, on devra changer. Quand je dis la norme, c'est une norme psychologique ou norme pour tout le monde, pas r\u00e9glementaire pardon ? Moi je crois pas trop... Je crois qu'on est un animal qui oublie tr\u00e8s vite et on va reprendre nos habitudes. Donc je crois... Il y aura des choses, je crois plus par exemple au fait que de fa\u00e7on tr\u00e8s difficile \u00e0 mesurer, les gens vont avoir un rapport \u00e0 la pollution qui sera un peu plus... Ils vont rejeter encore plus le c\u00f4t\u00e9 respiratoire, les gens vont vouloir \u00eatre plus sains, cette tendance va prendre encore plus d'ampleur. Je ne crois pas du tout aux effets sanitaires \u00e0 long terme. Je crois beaucoup plus \u00e0 ce qu'on a discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est les effets des changements profonds du travail, du management qui va en d\u00e9couler. Et on a quelque part l'entreprise traditionnelle, on l'a pouss\u00e9e dans un syst\u00e8me diff\u00e9rent, on l'a bouscul\u00e9e. Et quand tu bouscules une entreprise, du coup elle se met en mouvement. Et l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pendant deux mois, c'est que l'a bouscul\u00e9 et quand tu bouscules une entreprise, du coup elle se met en mouvement et l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pendant deux mois c'est que l'entreprise tout d'un coup elle a d\u00fb changer sa fa\u00e7on de travailler. Donc c'est un corps l'organisation, c'est un corps, c'est un corps, si tu le d\u00e9places, si tu le fais bouger, il commence \u00e0 rouler du coup il se transforme, il est dans une dynamique nouvelle. Donc \u00e7a, j'y crois beaucoup. Il va y avoir des nouvelles fa\u00e7ons de travailler. \u00c7a va avoir des impacts sur les outils, sur les espaces physiques, sur les gens, sur plein de choses. Donc \u00e7a, on va le suivre. Je ne crois pas du tout aux mesures sanitaires qui vont rester. \u00c7a, c'est mon sentiment. Apr\u00e8s, chez Morning, pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de Thierry, nous, en termes d'am\u00e9nagement, on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e9videmment, \u00e0 renforcer cette id\u00e9e qu'il faut de plus en plus des espaces faits pour des activit\u00e9s. Je veux me reposer, je vais dans une salle de sieste, je veux me concentrer, je vais dans un espace zen, je veux \u00eatre brainstorm\u00e9, je veux un espace cr\u00e9atif, etc. Donc, cr\u00e9er un maximum d'espaces qui vont permettre d'accueillir un besoin de travail et une personnalit\u00e9 de travail. Donc \u00e7a c'est quelque chose sur lequel on travaille. Il y a aussi tout un retravail, de plus en plus on a des bo\u00eetes qui viennent nous voir et qui me disent nous on est 150, on veut cr\u00e9er chez Morning notre espace \u00e0 nous en profitant en m\u00eame temps des espaces communs. Et donc on veut recr\u00e9er une bulle dans la bulle. Et donc dans cette bulle, on va travailler avec eux sur tout ce qu'ils ont besoin pour travailler. Donc \u00e7a, c'est \u00e9videmment, \u00e0 l'aune de ce qui se passe, il y aura des besoins tr\u00e8s diff\u00e9rents. Donc ce qui est g\u00e9nial, c'est qu'on est vraiment au contact quotidien des nouveaux besoins et des besoins multiples parce qu'il y a autant de besoins que de bo\u00eetes m\u00eame si \u00e7a se recoupe il y a quand m\u00eame des bo\u00eetes, toutes les bo\u00eetes sont diff\u00e9rentes. Donc \u00e7a c'est un sujet important et int\u00e9ressant. Le sujet aussi sur lequel on travaille c'est \u00e9videmment offrir, je parlais du logiciel de gestion de tes m\u00e8tres carr\u00e9s, de tes \u00e9quipes pour pouvoir r\u00e9server ta place dans ton bureau parce que tu auras moins de postes que de personnes. On est aussi en train de travailler sur un petit calculateur du nombre de postes, de m\u00e8tres carr\u00e9s dont tu as besoin selon tes \u00e9quipes, ce que tu fais. Donc, est-ce que tu as des d\u00e9veloppeurs, est-ce que tu as des gens cr\u00e9atifs, tu vas pouvoir rentrer en fait des profils et \u00e7a va te donner un nombre de postes dont tu as besoin. Donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre ce qu'on appelle le calculateur de postes. On est en train de travailler \u00e9videmment sur une offre de t\u00e9l\u00e9travail 1 \u00e0 2 jours par semaine. On n'avait pas aujourd'hui, \u00e0 tort, on avait l'offre Nomade qui \u00e9tait \u00e0 300 balles par mois au link, enfin full access, qui aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une super offre. On va essayer de travailler sur une offre 1 jour par semaine \u00e0 100 balles, deux jours \u00e0 180, ce qui va permettre vraiment d'\u00e9pouser le besoin. Donc voil\u00e0, on travaille sur ce sujet-l\u00e0, aussi bien au niveau outil tech, offre chez nous, on a aussi un partenariat qu'on est en train de monter pour offrir, pour mettre des packs double \u00e9cran, chaises ergonomiques, claviers, imprimantes, tout ce que tu as besoin pour organiser ton petit bureau chez toi si tu as besoin de rester chez toi pour travailler et donc avoir des bons prix l\u00e0 dessus. On met en place plein de choses qui vont permettre aux gens de quelque part \u00e9pouser ces nouvelles normes, ces nouvelles activit\u00e9s. Ok, int\u00e9ressant en effet, moi je note tous ces acc\u00e8s que tu as \u00e0 des bureaux bien faits, ergonomiques, ces menuisiers, tu vois j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 tout \u00e0 l'heure par tes distributeurs de gel qui devraient \u00eatre jolis s'ils sont faits en bois, \u00e7a m'int\u00e9resse mais en effet tu dois pouvoir donner acc\u00e8s \u00e0 un certain nombre de choses qui sont sympas. Il y a quelques questions aussi qui viennent sur le r\u00f4le je vois Richard, Mita et Emilie Brossier-Bruneau, le r\u00f4le du bureau physique par rapport \u00e0 l'ADN de la bo\u00eete, le c\u00f4t\u00e9 social du bureau, etc. Donc en effet, c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9 on r\u00e9unit de temps en temps tout le monde. Du coup, si jamais on a ces espaces de rotation o\u00f9 tu as 15 postes pour 25 personnes, ou tu as\u2026 voil\u00e0, comment je r\u00e9ussis ? Alors, il faut avoir des grosses salles de r\u00e9union, il faut proposer d'autres choses. Comment je peux parer \u00e0 ce... La culture d'entreprise elle transpire \u00e0 plein d'endroits mais elle transpire beaucoup dans le rapport entre les gens et du coup aussi l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe dans les bureaux. Donc moi je crois que le bureau a avant tout cette fonction de r\u00e9unir, de socialiser. On travaille pour gagner notre vie, pour mettre du pain sur la table, on travaille aussi surtout parce que \u00e7a nous donne du sens et \u00e7a nous socialise. Je pense que l\u00e0 ce qu'on vit en ce moment nous rappelle \u00e0 quel point c'est sympa d'aller prendre le lien apr\u00e8s le boulot, de bouffer avec les coll\u00e8gues, de se faire des r\u00e9unions sur des projets. Je pense que \u00e7a me manque, ce contact physique. Je pense qu'on est gr\u00e9guer. On sent l'overdose de Zoom chez Cl\u00e9ment. Ah ouais, non mais je n'en peux plus moi des conf calls. Non mais c'est vrai que c'est fatigant. Je trouve que c'est presque plus fatigant d'\u00eatre en conf call qu'en r\u00e9union, parce que ta concentration, d\u00e9j\u00e0 t'as moins l'habitude. C'est plus difficile. Et puis c'est pas naturel. On a besoin de se toucher, on est des \u00eatres humains, on est habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre en groupe. Donc, pour la majorit\u00e9 des gens, le fait de se retrouver est un must absolu, un besoin absolu. Le fait qu'il y ait une flexibilit\u00e9 dans notre acc\u00e8s aux espaces et qu'on puisse rester chez nous, aller ailleurs pour \u00e9viter les transports etc c'est une \u00e9vidence mais mais il faut qu'on puisse se retrouver donc donc \u00e7a \u00e7a va \u00eatre cl\u00e9 dans dans le bureau de demain c'est la partie sociale et justement c'est ce qu'on fait le mieux chez dans les espaces de quarking donc l\u00e0 aussi je me dis quand m\u00eame que sur cette fonction de socialisation on a on a on n'est pas trop mal on est en train d'essayer de faire tu vois dans notre projet de bureau \u00e0 bordeaux c'est une c'est une tu vas me dire c'est pas trop mal. C'est ce qu'on est en train d'essayer de faire tu vois dans notre projet de bureau \u00e0 Bordeaux. Tu vas me dire si c'est une mauvaise id\u00e9e ou pas, d'ailleurs je te reparlerai peut-\u00eatre en off, mais c'est une sorte de pas un manoir peut-\u00eatre mais une sorte de belle maison dans un quartier qui s'appelle Coderan, qui est un beau quartier, dans lequel on voudrait faire une garderie et une piscine et des espaces de r\u00e9ception, avoir vraiment un espace de vie beaucoup plus bureau moderne, j'ai envie de dire, qu'un endroit o\u00f9 en fait, quand tu te r\u00e9unis et que tu viens l\u00e0-bas, t'es bien en fait, un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... En fait, cette hybridation entre En fait, cette hybridation entre le travail et la vie perso, elle est en marche, en marche forc\u00e9e. Et demain, on peut imaginer un monde o\u00f9 il y a moins de diff\u00e9rences en fait. Moi, \u00e0 titre personnel, je ne fais pas la diff\u00e9rence entre ma vie personnelle et ma vie professionnelle. Apr\u00e8s, je suis entrepreneur, donc c'est quelque part une fonction qui s'y pr\u00eate bien parce que je ne s\u00e9pare pas. Je n'ai qu'une seule vie. Donc, de temps en temps, je prends ma matin\u00e9e parce que j'ai envie d'aller faire du sport sans bosser. De temps en temps, je fais les deux, je bosse et je fais du sport en m\u00eame temps et en fait je m'\u00e9quilibre personnellement comme je l'entends, quand je travaille trop j'arr\u00eate Ce que tu dis c'est qu'on est en train de faire en fait des espaces de maison au bureau et des espaces de bureau \u00e0 la maison en fait, on parlait un peu \u00e7a ouais et apr\u00e8s le vrai travail en fait c'est s\u00fbr, je pense que le vrai travail intelligent qui va avoir lieu c'est d'accompagner les gens \u00e0 \u00e9pouser cette nouvelle forme et pas \u00eatre contre et savoir couper quand il faut couper. Donc \u00e7a c'est toute la difficult\u00e9 parce que d\u00e8s que tu pars dans ce sujet l\u00e0, on va dire qu'en fait, les gens ne savent plus s'arr\u00eater. Ils bossent tout le temps et puis on leur met la pression pour qu'ils bossent tout le temps. Donc, la difficult\u00e9, c'est d'arriver \u00e0 trouver cet \u00e9quilibre et que, entre guillemets, le management dans les entreprises soit, joue le jeu. le management dans les entreprises joue le jeu. C'est aussi l'entreprise raisonnable qui est int\u00e9ressante derri\u00e8re ce sujet. C'est comment tu fais en sorte que tes employ\u00e9s, m\u00eame des associ\u00e9s, car dans ma bo\u00eete il n'y a quasiment que des associ\u00e9s, trouvent le bon \u00e9quilibre. Et un gars qui bosse 5 heures sera peut-\u00eatre plus efficace qu'un gars qui bosse 9 heures. Donc, la valeur n'est pas forc\u00e9ment que dans le temps. C'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant. L'outil de travail \u00e0 distance, les syst\u00e8mes de gestion de projet comme Azana, te permettent de voir que la valeur des gens elle est dans les projets, dans ce qu'ils am\u00e8nent, et dans la production, elle n'est pas forc\u00e9ment dans le temps de pr\u00e9sence au bureau. Donc \u00e7a aussi, \u00e7a permet de r\u00e9\u00e9quilibrer potentiellement aussi entre des profils qui \u00e9taient moins forts, qui \u00e9taient moins pr\u00e9sents pour plein de raisons, ou moins bons \u00e0 l'oral, ils vont peut-\u00eatre \u00eatre meilleurs dans la gestion de projet \u00e0 distance. Donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivre aussi. Quelles sont les personnalit\u00e9s et les profils qui, dans un monde plus asynchrone, vont \u00eatre meilleurs ou moins bonnes ? C'est vrai que moi, je le vois tr\u00e8s clairement dans mes \u00e9quipes. Apr\u00e8s, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 aussi pour moi \u00e0 distance puisqu'on a d\u00e9j\u00e0 plusieurs bureaux, mais dans des populations de dev, de cr\u00e9a, m\u00eame de personnes qui sont sur de la croissance, des growth hackers ou des gens qui font du r\u00e9f\u00e9rencement naturel ou des adwords ou des choses comme \u00e7a, qui font des campagnes tr\u00e8s minutieuses avec beaucoup de techniques, de r\u00e9flexion, etc. Finalement, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons \u00e0 Fortnite d'une part et aussi sur ce genre de t\u00e2ches parce que justement c'est exactement ils sont compl\u00e8tement c\u00e2bl\u00e9s comme \u00e7a en fait plus que dans des relations sociales de proximit\u00e9 permanente dans lesquelles certains ne sont pas toujours \u00e0 l'aise. Et \u00e7a rejoint un peu toutes ces questions une des derni\u00e8res qu'on a l\u00e0, et puis apr\u00e8s je vais te laisser tranquille prochainement, mais Mathieu Follias qui dit justement d\u00e9velopper des petits espaces de travail au sein des copropri\u00e9t\u00e9s ou en pied d'immeubles, est-ce que c'est un sujet ? Et en effet on reste toujours dans ce rapprochement vie perso vie pro finalement, au moins g\u00e9ographique d\u00e9j\u00e0, mais c'est int\u00e9ressant. Moi j'y crois, j'y crois beaucoup, j'ai r\u00e9ussi, j'ai beaucoup regard\u00e9 le sujet, on le regarde encore aujourd'hui. Le probl\u00e8me de tout ce qu'on se dit c'est que c'est bien beau de vouloir aller bosser dans des espaces de coworking au lieu de rester chez soi pour faire du travail mais aujourd'hui c'est pas possible. Le maillage territorial, il n'y a pas assez d'espaces pour offrir \u00e7a. L\u00e0 tu prends les gens qui sont en Ile-de-France, tu prends toutes les communes de plus de 25, 50 000 habitants qui sont autour de Paris, il faudrait que dans chacune d'entre elles il y ait quelques espaces, \u00e0 minima, pour accueillir des personnes pour que ces gens-l\u00e0 ne fassent pas le pendulaire tous les jours. Ce n'est pas le cas aujourd'hui parce que le business model n'existe pas. Tu prends un pied de l'immeuble et tu l'\u00e9quipes et puis tu fais un espace de coworking m\u00eame s'il n'y a personne qui le g\u00e8re et qui l'a autog\u00e9r\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00e9quilibrer. Donc il y a un sujet de business model. Oui. Maintenant, l\u00e0 on est en train de vivre une p\u00e9riode exceptionnelle, il y a une demande nouvelle qui arrive, donc il y a s\u00fbrement des opportunit\u00e9s \u00e0 aller chercher. Faire le mini espace de coworking de quartier, un peu autog\u00e9r\u00e9, potentiellement c'est une bonne id\u00e9e. Je pense qu'il y a des mod\u00e8les qui vont \u00e9merger. C'est s\u00fbr. Je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant et c'est ce que disait Fabrice Grandin dans le premier live ou le deuxi\u00e8me que j'ai fait sur LinkedIn, qui disait qu'en gros c'est un des moments, et dans ces p\u00e9riodes de crise, qu'on voit beaucoup de nouvelles choses et que c'est un bon moment pour entreprendre et se lancer dans des projets. Si je reviens rapidement avant de te laisser sur Morning et sur Bureau \u00e0 partager, ta relation toi un peu plus d'un an apr\u00e8s l'investissement de Nextcity, tu disais en entr\u00e9e d'\u00e9change l\u00e0 tout \u00e0 l'heure que du coup vous \u00e9tiez beaucoup vu etc etc C'est quoi la relation du coup ? Ca se cr\u00e9e quoi ? Ca resserre les liens ? Ca fight un peu ? Enfin tu vas peut-\u00eatre pas me dire que vous vous torpillez la gueule tout le temps mais je veux dire... Non mais globalement pour nous c'est hyper rassurant d'avoir un groupe comme Next City qui est derri\u00e8re nous. Le message qu'ils nous donnent, c'est qu'on sera l\u00e0 pour vous aider. \u00c7a cr\u00e9e une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et \u00e7a permet d'affronter la vague en \u00e9tant un rimet, un gros tanker qui ne va pas chavirer. On fait comme si on \u00e9tait ind\u00e9pendant, d'ailleurs on g\u00e8re la bo\u00eete de fa\u00e7on tr\u00e8s ind\u00e9pendante, mais on joue le jeu du groupe et justement on profite de cet arrimage qui nous s\u00e9curise. \u00c7a ne nous emp\u00eache pas de faire hyper attention au co\u00fbt et d'\u00eatre hyper vigilant sur nos engagements et au contraire on fait presque encore plus gaffe. Mais voil\u00e0, \u00e7a permet d'avoir une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de conserver l'emploi. Je pense que sans Next City, par exemple, j'aurais \u00e9t\u00e9 s\u00fbrement plus enclin \u00e0 imaginer le fait de devoir faire un plan social, par exemple. Parce que j'aurais beaucoup plus flipp\u00e9. Donc je m'envisage moins \u00e9videmment voire pas du tout parce que il faut pas aller taper dans le muscle souvent sinon tu rebondis pas quand tu es en entreprise donc \u00e7a am\u00e8ne de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour nous \u00e7a nous am\u00e8ne de la solidit\u00e9 aussi dans le march\u00e9 \u00e7a nous permet de rebondir plus fort, donc \u00e7a c'est l'objectif. Il ne faut pas oublier que dans les crises c'est l\u00e0 o\u00f9 naissent les bo\u00eetes qui sont leaders demain, c'est celles qui traversent le mieux la crise et qui rebondissent le mieux, qui en g\u00e9n\u00e9ral prennent le leadership sur des march\u00e9s. Donc \u00e9videmment c'est notre objectif, c'est de rebondir le plus fort, d'offrir la meilleure offre sur le march\u00e9 et puis d'\u00eatre un bel acteur demain de ce march\u00e9 de l'immobilier dans quelques ann\u00e9es avec la crise dans le r\u00e9troviseur. Une question presque perso professionnelle \u00e0 un autre professionnel. Moi j'\u00e9tais en train de regarder, mais litt\u00e9ralement, le jeudi avant le confinement, je visitais un bureau tout pr\u00e8s dans le 17\u00e8me. Je me disais je vais acheter un autre truc. On est d'accord, j'y vais pas, j'attends un peu non ? \u00c9coute, moi j'\u00e9tais sur la m\u00eame config que toi j'\u00e9tais en train d'acheter avec un copain un bureau avec la banque et tout c'\u00e9tait pas loin et on est en train de ren\u00e9gocier mais voil\u00e0 si c'est \u00e0 Paris c'est dans le 7e aussi. Je pense que tu peux ren\u00e9gocier la minima \u00e0 10% Apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de tes finances et de ton... mais je pense que oui c'est r\u00e9silient \u00e0 Paris donc je pense pas que \u00e7a va \u00eatre une crise, on va perdre 50% de valeur \u00e0 Paris je crois pas du tout 50% de valeur \u00e0 Paris. Je crois pas du tout. Je suis pas du tout... Apr\u00e8s la vraie question \u00e0 se poser c'est est-ce qu'il n'y a pas des investissements qui valent plus le coup ? C'est \u00e0 dire qu'aujourd'hui dans une crise comme celle qu'on vit, souvent comme dans toutes les crises, le cash is king. Donc quand tu as du cash, il faut l'allouer l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'int\u00e9r\u00eat pour toi. Donc il y a peut-\u00eatre des zones d'investissement qui sont plus int\u00e9ressantes que les 5% de rentabilit\u00e9 potentielle que va te rapporter le bureau. C'est peut-\u00eatre plus \u00e7a la question. J'ai l'impression que tu as une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate. Non, non, mais je pense que par exemple, il y a des fonds, aujourd'hui il y a beaucoup de besoins, pour exemple les entreprises ont besoin de cash donc je pense qu'il y a des fonds d'obligation pour aider les entreprises \u00e0 passer cette crise qui vont \u00eatre int\u00e9ressantes. Donc \u00e7a rapportera peut-\u00eatre plus que l'immobilier \u00e0 court terme, \u00e0 court moyen. Il va falloir que je refasse un \u00e9pisode avec Olivier quoi. Ouais, t'as les contacts qui vont bien, je pense que tu vas trouver. Mais donc voil\u00e0, apr\u00e8s c'est plus une question d'\u00e9ducation de tes ressources par rapport au moment. Ok. Et alors toute derni\u00e8re question sublisi\u00e8re pour toi cette fois, quand est-ce que tu reviens chez Morning Co-working ? J'ai failli y aller hier, et puis on m'a pens\u00e9 de ne pas y aller pour justement donner l'exemple de rester en t\u00e9l\u00e9travail parce qu'il y a quand m\u00eame une grosse partie de notre \u00e9quipe qui sont sur place, qui ont beaucoup boss\u00e9 pour organiser les bureaux ce week-end aussi. Donc finalement, je me suis dit que voil\u00e0, je n'allais pas y aller pour... C'est compliqu\u00e9 parce que tu as aussi envie de montrer l'exemple pour \u00eatre sur place et en m\u00eame temps, il faut montrer l'exemple pour faire de tes travails. Je ne savais pas quoi faire, j'\u00e9tais coinc\u00e9. C'est la premi\u00e8re fois que j'en parle avec... Ma femme m'a tranch\u00e9 et m'a dit tu restes ici. C'est horrible, c'est facile. C'est la premi\u00e8re fois que j'en parle, j'avoue qu'il y a un peu un c\u00f4t\u00e9 physique du capitaine qui quitte le navire quand t'es pas l\u00e0 et que tu as envie d'y \u00eatre et \u00e0 la fois en effet moi je rab\u00e2che \u00e0 nos \u00e9quipes le fait de dire revenez pas avant fin juin de toute fa\u00e7on on bosse bien comme \u00e7a de toute fa\u00e7on il y a trop d'intercertitudes donc finalement je me suis dit le navire il est d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, donc il n'y a pas besoin de retourner sur un navire physique tout de suite. Bon, et bien \u00e9coute... Je me dis que pour l'instant \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand chose, je suis de pr\u00e8s \u00e0 ce qu'il se passe. Voil\u00e0, mais oui, finalement il n'y a pas grand monde, comme je te l'ai dit, il y a \u00e0 peine 10% des gens qui sont revenus. Donc, voil\u00e0, \u00e7a se g\u00e8re tr\u00e8s bien. Finalement, ils ont le temps de passer quelques minutes avec chaque personne qui arrive dans un espace pour leur expliquer les consignes, leur donner un masque s'ils n'en ont pas, le kit de d\u00e9confinement. On les prend en main pour que tout le monde se sente s\u00e9curis\u00e9. Et donc aujourd'hui, je n'ai vraiment pas besoin d'\u00eatre sur place. J'ai plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas perdre de temps justement, parce que je suis \u00e0 une heure de Paris, \u00e0 faire un aller-retour. Donc aujourd'hui, mais bon, \u00e7a manque, pour le coup, \u00e7a manque. J'avais plus envie d'y aller pour \u00e7a que pour l'int\u00e9r\u00eat de me retrouver. En plus, j'ai 25 espaces, donc je n'allais pas faire la tourn\u00e9e des espaces non plus. Donc voil\u00e0. Ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s prudent. Super, \u00e9coute, je te demanderai le lien au d\u00e8s que tu l'auras, de cet outil dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, que vous allez partager, je le mettrai dans la newsletter dimanche prochain, pour ceux qui s'inscrivent. C'est GDIY, je crois que c'est marqu\u00e9. Il ne sera pas pr\u00eat tout de suite, mais dans 10-15 jours, je pense. D'accord. Tiens, voil\u00e0, c'est \u00e9crit en bas, la newsletter. Et d\u00e8s que ce sera pr\u00eat, tu me le partageraseras puis je l'enverrai \u00e0 tout le monde. Et puis je te remercie pour tout \u00e7a, on a r\u00e9pondu plus ou moins \u00e0 toutes les questions et et puis j'ai plein de r\u00e9ponses donc voil\u00e0 me voici rassur\u00e9 aussi peut-\u00eatre sur mes bureaux, il va falloir que je m'arrache. Je baisse mes prix pour te battre sur ta propre plateforme, c'est moche. Je pense que je me bats avec tes armes, c'est dur. C'est dur. C'est la schizophr\u00e9nie, c'est magnifique. Merci, merci une fois Cl\u00e9ment pour ton temps. A plus, ciao ciao. Ciao. A plus tout le monde, merci. N'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter, n'oubliez pas de suivre tout ce qui se passe chez Bureau \u00e0 Partager, Morning Coworking, un peu partout, de suivre Cl\u00e9ment sur LinkedIn aussi et puis voil\u00e0 un petit clin d'oeil \u00e0 mes sponsors je le disais mais qui m'ont pas l\u00e2ch\u00e9 aussi nos sponsors et nos partenaires chez Cosa Vostra aussi qui nous ont pas l\u00e2ch\u00e9 pendant ce confinement qui vient de se terminer. J'y suis tr\u00e8s sensible aussi, on a bien boss\u00e9, vous nous avez fait bien bosser, tout le monde est l\u00e0 et c'est top. Donc voil\u00e0, merci pour ce live. Ciao Cl\u00e9ment, salut \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t sur Tweet Yourself. Ciao ! Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout. Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour lui partager. Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration DIY sur GDIY.FR et d'aller regarder ce que font mes sponsors qui me font l'honneur de m'accompagner en temps de crise. Allez, on continue \u00e0 se battre ! parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 15.96], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de"}, {"timestamp": [15.96, 17.36], "text": " conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [17.36, 21.84], "text": " Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en"}, {"timestamp": [21.84, 26.52], "text": " d\u00e9coule, je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration de YouTube self pass\u00e9s et \u00e0 venir"}, {"timestamp": [26.8, 32.44], "text": " afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise."}, {"timestamp": [38.16, 42.64], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start,"}, {"timestamp": [42.76, 50.26], "text": " c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la"}, {"timestamp": [50.26, 53.92], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure"}, {"timestamp": [53.92, 58.32], "text": " entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne"}, {"timestamp": [58.32, 63.04], "text": " plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [63.04, 68.04], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant"}, {"timestamp": [68.04, 70.76], "text": " \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.76, 74.6], "text": " D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [74.6, 76.6], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [76.6, 80.6], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [80.6, 84.0], "text": " Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse"}, {"timestamp": [84.0, 89.4], "text": " v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [89.4, 93.52], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre"}, {"timestamp": [93.52, 98.24], "text": " disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [98.24, 102.28], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres"}, {"timestamp": [102.28, 107.5], "text": " sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur"}, {"timestamp": [107.5, 113.14], "text": " votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en"}, {"timestamp": [113.14, 118.62], "text": " moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs"}, {"timestamp": [118.62, 122.5], "text": " beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s, vous"}, {"timestamp": [122.5, 126.84], "text": " venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo"}, {"timestamp": [126.84, 131.64], "text": " de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile,"}, {"timestamp": [131.64, 133.52], "text": " vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT !"}, {"timestamp": [133.52, 146.24], "text": " Et voil\u00e0, donc je crois que c'est showtime comme me dit mon logiciel StreamYard."}, {"timestamp": [146.24, 148.0], "text": " Salut Cl\u00e9ment, comment vas-tu ?"}, {"timestamp": [148.0, 150.0], "text": " Salut Mathieu, \u00e7a va tr\u00e8s bien et toi ?"}, {"timestamp": [150.0, 157.0], "text": " Bah \u00e9coute, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, j'esp\u00e8re qu'on \u00e9tait en train d'essayer de r\u00e9gler tous ces petits probl\u00e8mes de connexion \u00e0 distance,"}, {"timestamp": [157.0, 166.12], "text": " vive le post-confinement, mais voil\u00e0, on va laisser tout le monde de toute fa\u00e7on arriver, on va prier pour que"}, {"timestamp": [166.12, 167.12], "text": " la connexion soit bonne."}, {"timestamp": [167.12, 171.32], "text": " Nous on a fait un \u00e9pisode il y a quelques temps, tu \u00e9tais venu sur G\u00e9n\u00e9ration Do"}, {"timestamp": [171.32, 173.48], "text": " It Yourself mais au tout d\u00e9but du post-cadre."}, {"timestamp": [173.48, 177.36], "text": " \u00c7a doit faire deux ans, un peu plus de deux ans."}, {"timestamp": [177.36, 183.48], "text": " Donc voil\u00e0 depuis il s'est pass\u00e9 bien des choses dans nos vies respectives mais dans"}, {"timestamp": [183.48, 186.4], "text": " la tienne, dans la vie d'entrepreneur en particulier"}, {"timestamp": [187.48, 189.48], "text": " donc notamment je crois que"}, {"timestamp": [190.16, 195.48], "text": " donc moi je te voyais \u00e0 l'\u00e9poque pour ce qui \u00e9tait bureau \u00e0 partager qui est en partie devenu donc morning coworking"}, {"timestamp": [197.16, 199.16], "text": " le gros de votre activit\u00e9 d\u00e9sormais"}, {"timestamp": [200.2, 202.6], "text": " alors quand on cherche un peu sur morning coworking"}, {"timestamp": [203.76, 206.32], "text": " on te compare on vous compare forc\u00e9ment beaucoup"}, {"timestamp": [206.32, 213.12], "text": " au tr\u00e8s grand WeWork, enfin plus international c'est ce que je veux dire, j'esp\u00e8re qu'on"}, {"timestamp": [213.12, 216.44], "text": " vous compare pas trop \u00e0 WeWork parce qu'en ce moment \u00e7a se retrouve pas tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [216.44, 220.96], "text": " Ouais c'est compliqu\u00e9 comme comparaison, c'est effectivement tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [220.96, 230.52], "text": " On a pas la m\u00eame histoire en tout cas, \u00e7a c'est certain. Pardon et donc du coup depuis qu'on s'est vu il y a notamment une prise de participation"}, {"timestamp": [230.52, 236.08], "text": " majoritaire de Nexity, qui est un des tr\u00e8s gros acteurs de l'immobilier en France et en Europe,"}, {"timestamp": [236.08, 243.08], "text": " et donc beaucoup de choses qui se sont pass\u00e9es. Et \u00e9videmment, alors on va parler un peu de tout"}, {"timestamp": [243.08, 249.16], "text": " \u00e7a en attendant que tout le monde se connecte, mais il y a une des choses que je voulais voir avec toi particuli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [249.16, 255.76], "text": " c'est plusieurs choses, mais justement en tant que gros acteur du bureau partag\u00e9,"}, {"timestamp": [255.76, 262.36], "text": " du co-working, etc. Vous devez \u00eatre sur le pont j'imagine depuis quelques semaines maintenant"}, {"timestamp": [262.36, 268.64], "text": " pour voir un peu, essayer de percevoir ce que sera le bureau dans les 12 prochains mois peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [268.64, 276.44], "text": " Je ne cache pas qu'on a quelques conversations sur le sujet, pas mal avec Nextcity d'ailleurs"}, {"timestamp": [276.44, 286.72], "text": " \u00e9videmment, mais avec plein de monde en interne, avec des journalistes, avec des gens qui s'y int\u00e9ressent et il y a effectivement plein de..."}, {"timestamp": [286.72, 292.68], "text": " C'est un sujet qui est au coeur de ce qu'on est en train de vivre, comment on va bosser demain,"}, {"timestamp": [292.68, 297.8], "text": " et l'exp\u00e9rience qu'on est en train de vivre collectivement nous pousse \u00e0 une r\u00e9flexion"}, {"timestamp": [297.8, 306.48], "text": " sur ce que veut dire d'aller au bureau versus travailler chez soi ou dans un espace de coworking d'ailleurs."}, {"timestamp": [306.48, 311.84], "text": " Donc on est tr\u00e8s humble, on est en train de vivre quelque chose d'exceptionnel,"}, {"timestamp": [311.84, 316.56], "text": " \u00e7a aura des cons\u00e9quences. Aujourd'hui, savoir exactement quelles sont ces cons\u00e9quences,"}, {"timestamp": [316.56, 327.84], "text": " c'est un petit peu t\u00f4t. Maintenant, il y a deux, trois trucs \u00e0 suivre qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et notamment les cons\u00e9quences de cette exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [327.84, 334.68], "text": " de travailler \u00e0 marche forc\u00e9e \u00e0 distance. Moi j'appelle pas \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail m\u00eame si on"}, {"timestamp": [334.68, 342.04], "text": " appelle \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail pour vulgariser le sujet, j'appelle \u00e7a du confinement. \u00c7a n'a rien"}, {"timestamp": [342.04, 346.48], "text": " \u00e0 voir avec le t\u00e9l\u00e9travail dont on voit l'\u00e9volution depuis 25"}, {"timestamp": [346.48, 352.08], "text": " ans tranquillement arriver dans le monde du travail \u00e0 coup de petites incr\u00e9mentations,"}, {"timestamp": [352.08, 356.4], "text": " doucement les gens se mettent \u00e0 t\u00e9l\u00e9travailler, c'est des acquis sociaux quasiment depuis,"}, {"timestamp": [356.4, 361.36], "text": " voil\u00e0, qui sont en train d'arriver dans les entreprises, donc c'\u00e9tait une tendance tr\u00e8s"}, {"timestamp": [361.36, 370.2], "text": " forte mais l\u00e0 bam tout le monde est en confinement, pas en t\u00e9l\u00e9travail, mais quand m\u00eame il y a un parall\u00e8le qui se fait, on est oblig\u00e9 de le faire et c'est"}, {"timestamp": [370.2, 373.56], "text": " vrai que c'est le sujet qui va \u00eatre le plus int\u00e9ressant \u00e0 suivre. Il y a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences"}, {"timestamp": [373.56, 381.24], "text": " tr\u00e8s claires sur le march\u00e9 du bureau dont on peut parler, dont on va parler, notamment la"}, {"timestamp": [381.24, 385.96], "text": " r\u00e9duction des espaces de travail, des m\u00e8tres carr\u00e9s dont les boites ont besoin."}, {"timestamp": [385.96, 392.32], "text": " Moi je suis en conversation quotidiennement avec des chefs d'entreprise qui sont impact\u00e9s par la crise,"}, {"timestamp": [392.32, 398.8], "text": " qui me disent \u00e9videmment on va avoir moins de besoin en poste puisqu'on va avoir moins de people,"}, {"timestamp": [398.8, 405.32], "text": " et puis le deuxi\u00e8me c'est maintenant qu'on a about\u00e9 au travail en t\u00e9l\u00e9travail,"}, {"timestamp": [405.32, 409.92], "text": " on pense qu'on a besoin de deux fois de moins de m\u00e8tres carr\u00e9s qu'avant."}, {"timestamp": [409.92, 415.2], "text": " Mais alors apr\u00e8s l\u00e0-dessus justement une des questions forc\u00e9ment que je me pose moi,"}, {"timestamp": [415.2, 418.72], "text": " alors tu le sais, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, tu \u00e9tais venu dans nos bureaux,"}, {"timestamp": [418.72, 422.72], "text": " moi j'ai \u00e9t\u00e9 client au Bureau \u00e0 Partager puisqu'on partage aussi, on loue."}, {"timestamp": [422.72, 436.08], "text": " Donc m\u00eame dans mon mod\u00e8le \u00e9conomique, moi je viens d'investir aussi dans un gros bureau \u00e0 Bordeaux, \u00e7a me travaille fortement"}, {"timestamp": [436.08, 440.92], "text": " et \u00e9videmment tu te dis \u00e0 la fois peut-\u00eatre qu'il y aura besoin de... alors peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [440.92, 445.76], "text": " que tes clients et tes partenaires te parlent du fait qu'ils ont besoin de deux fois moins d'espace"}, {"timestamp": [446.16, 449.6], "text": " parce que les gens travailleront deux fois plus \u00e0 distance mais"}, {"timestamp": [450.32, 456.22], "text": " il est possible voire probable au moins dans une p\u00e9riode courte mais qui pourrait durer un peu derri\u00e8re aussi que"}, {"timestamp": [456.8, 461.48], "text": " tu dois donner deux fois plus d'espace voire plus \u00e0 chaque employ\u00e9 dans tes bureaux donc"}, {"timestamp": [461.68, 462.88], "text": " tu vois ce que je veux dire"}, {"timestamp": [462.88, 469.52], "text": " c'est un endroit o\u00f9 tu pouvais mettre 50 personnes si maintenant tu peux en mettre que 25 de toute fa\u00e7on m\u00eame si il y en a plus que 25"}, {"timestamp": [469.52, 473.88], "text": " tu restes \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 p\u00e9rim\u00e8tre iso sur tout \u00e7a tu crois pas que \u00e7a va composer ?"}, {"timestamp": [473.88, 481.12], "text": " Ouais en fait tu parles des mesures sanitaires et du besoin de distanciation sociale donc les"}, {"timestamp": [481.12, 487.2], "text": " pr\u00e9conisations c'est 4 m\u00b2 par personne ce ce qui permet en gros d'\u00eatre \u00e0 1 m\u00e8tre"}, {"timestamp": [487.2, 488.2], "text": " dans un bureau ferm\u00e9."}, {"timestamp": [488.2, 492.0], "text": " \u00c7a tombe bien que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toute chose presque qu'on a nous dans nos bureaux"}, {"timestamp": [492.0, 494.36], "text": " ferm\u00e9s, 4 m\u00b2 par personne."}, {"timestamp": [494.36, 499.72], "text": " Alors l\u00e0 tu parles de mesures sanitaires qui pour moi sont exceptionnelles."}, {"timestamp": [499.72, 503.68], "text": " Apr\u00e8s il peut y avoir un d\u00e9bat sur \u00e0 quel point les mesures sanitaires qu'on est en"}, {"timestamp": [503.68, 505.88], "text": " train de mettre en place aujourd'hui vont"}, {"timestamp": [505.88, 511.92], "text": " \u00eatre p\u00e9rennes dans le temps. Moi mon sentiment c'est que d\u00e8s qu'on a d\u00e9pass\u00e9 la crise on va se"}, {"timestamp": [511.92, 518.48], "text": " refaire la bise, on va se resserrer la main, on va pas \u00e9ternellement porter des masques et pas pouvoir"}, {"timestamp": [518.48, 531.4], "text": " s'embrasser quoi. Donc je mettrais de c\u00f4t\u00e9, il risque d'y avoir des mesures, des niveaux d'alerte avec, je sais pas,"}, {"timestamp": [531.4, 537.4], "text": " niveau 1 tu mets ton masque, niveau 2 tu t\u00e9l\u00e9travail, niveau 3 t'es confin\u00e9 quoi. Et donc un peu comme"}, {"timestamp": [537.4, 543.12], "text": " les pics de pollution \u00e0 Paris o\u00f9 t'as des alternances sur les plaques d'immatriculation"}, {"timestamp": [543.12, 545.2], "text": " et tu peux, voil\u00e0, t tu as la moiti\u00e9 des gens qui"}, {"timestamp": [545.2, 551.2], "text": " circulent il y aura s\u00fbrement un syst\u00e8me comme \u00e7a pour la prochaine fois o\u00f9 \u00e7a arrive mais"}, {"timestamp": [551.2, 557.64], "text": " moi je ne vois pas les mesures sanitaires je les vois pas rester et perdurer dans le moyen"}, {"timestamp": [557.64, 569.0], "text": " long terme je les vois de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9pisodique pour les trois, 6 prochains mois grand maximum. Donc on va revenir apr\u00e8s \u00e0 un bureau entre guillemets normal,"}, {"timestamp": [569.0, 571.0], "text": " enfin en tout cas je le souhaite."}, {"timestamp": [571.0, 574.0], "text": " Donc je ne pense pas que ces m\u00e8tres carr\u00e9s l\u00e0 dont tu parles"}, {"timestamp": [574.0, 576.0], "text": " qui sont des m\u00e8tres carr\u00e9s sanitaires,"}, {"timestamp": [576.0, 584.0], "text": " et m\u00eame aujourd'hui on peut arriver \u00e0 tr\u00e8s bien mettre en application"}, {"timestamp": [584.0, 585.76], "text": " ce qu'on nous dit en termes de mesures sanitaires"}, {"timestamp": [585.76, 592.2], "text": " dans les espaces actuels. D'accord, \u00e7a vous y arrivez aujourd'hui ? Oui, on a chez Morning fait"}, {"timestamp": [592.2, 596.6], "text": " un \u00e9norme travail depuis trois semaines pour pouvoir r\u00e9accueillir nos clients depuis hier,"}, {"timestamp": [596.6, 602.72], "text": " m\u00eame si les espaces sont rest\u00e9s accessibles pendant toute la dur\u00e9e du confinement. Il y a"}, {"timestamp": [602.72, 608.4], "text": " beaucoup de gens qui ne peuvent pas t\u00e9l\u00e9travailler, donc on a laiss\u00e9 les espaces accessibles pour qu'ils puissent venir."}, {"timestamp": [608.4, 610.72], "text": " Si tu as deux gosses et que tu habites dans 60 m\u00b2 \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [610.72, 613.92], "text": " ce n'est pas possible d'\u00eatre confin\u00e9 et de t\u00e9l\u00e9travailler."}, {"timestamp": [613.92, 615.96], "text": " Donc ces gens-l\u00e0, ils venaient au bureau."}, {"timestamp": [615.96, 619.12], "text": " On avait \u00e0 peu pr\u00e8s 4-5% des gens qui venaient."}, {"timestamp": [619.12, 625.6], "text": " Et l\u00e0, hier, on a observ\u00e9 peut-\u00eatre 10% grand max des gens qui sont revenus."}, {"timestamp": [625.6, 626.6], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [626.6, 627.6], "text": " Donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s faible."}, {"timestamp": [627.6, 628.6], "text": " En plus, au total 15% ?"}, {"timestamp": [628.6, 629.6], "text": " Au total, ouais ouais au total."}, {"timestamp": [629.6, 630.6], "text": " Ouais d'accord."}, {"timestamp": [630.6, 633.12], "text": " Et encore 10% je pense que c'est optimiste."}, {"timestamp": [633.12, 635.28], "text": " Donc les gens viennent progressivement."}, {"timestamp": [635.28, 636.92], "text": " Sur combien de postes vous avez ?"}, {"timestamp": [636.92, 639.32], "text": " On a \u00e0 peu pr\u00e8s 6000 positions."}, {"timestamp": [639.32, 640.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [640.32, 643.2], "text": " Donc voil\u00e0, c'\u00e9tait vide, on va pas se mentir."}, {"timestamp": [643.2, 648.32], "text": " Et la plupart des bo\u00eetes chez nous c'est des bo\u00eetes de service, des petites TPE, PME,"}, {"timestamp": [648.32, 650.6], "text": " pour la plupart c'est \u00e0 moyenne 10 personnes."}, {"timestamp": [650.6, 652.64], "text": " Donc c'est des bo\u00eetes qui savent s'organiser \u00e0 distance."}, {"timestamp": [652.64, 661.04], "text": " Donc voil\u00e0, le travail \u00e0 distance reste massif chez nous."}, {"timestamp": [661.04, 668.44], "text": " Et le contrat type c'est quoi chez vous ? C'est quelle typologie d'engagement ? C'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [668.44, 672.88], "text": " tu peux partir o\u00f9 tu veux ? Deux mois de pr\u00e9vis. Je pense qu'on est dans les plus"}, {"timestamp": [672.88, 680.28], "text": " flexibles. C'est pas trop notre style d'engager les gens sur du long terme. Je sais que nos"}, {"timestamp": [680.28, 691.08], "text": " concurrents aiment bien faire des engagements longs contre des r\u00e9ductions. Nous en g\u00e9n\u00e9ral c'est un an max l'engagement. Et puis c'est deux mois de pr\u00e9avis pour la plupart des bo\u00eetes. Donc"}, {"timestamp": [691.08, 697.4], "text": " \u00e9videmment l\u00e0 ce qui se passe pour nos clients, pour toutes les petites bo\u00eetes qui souffrent,"}, {"timestamp": [697.4, 702.52], "text": " il y en a \u00e9videmment qui ont pos\u00e9 leur pr\u00e9avis et il y en a beaucoup quand m\u00eame, puisqu'elles"}, {"timestamp": [702.52, 706.0], "text": " souffrent, elles se disent la charge du bureau on l'enl\u00e8ve tout de suite"}, {"timestamp": [706.0, 711.0], "text": " et puis on bosse de la maison, on se d\u00e9brouille, en tout cas on souffre qu'on peut se lever."}, {"timestamp": [711.0, 719.0], "text": " Donc \u00e7a c'est un r\u00e9flexe \u00e9videmment d'une petite bo\u00eete qui va pas tr\u00e8s bien et je la comprends et moi je les encourage \u00e0 faire attention."}, {"timestamp": [719.0, 721.0], "text": " Et puis ils reviendront quand ils pourront revenir."}, {"timestamp": [721.0, 727.28], "text": " J'ai une petite coupure, on l'avait pr\u00e9vu non mais on l'avait aper\u00e7u tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [727.28, 729.52], "text": " Alors je commence \u00e0 voir quelques premi\u00e8res questions qui reviennent."}, {"timestamp": [729.52, 736.52], "text": " On a pr\u00e9vu un contingency plan avec Cl\u00e9ment qui doit se remettre pr\u00e8s du wifi."}, {"timestamp": [736.52, 737.8], "text": " Ah on repart, on repart."}, {"timestamp": [737.8, 739.8], "text": " C'est bon, je t'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [739.8, 741.24], "text": " Tu me disais que les petites bo\u00eetes..."}, {"timestamp": [741.24, 750.04], "text": " Les petites bo\u00eetes, donc \u00e7a repr\u00e9sente une dizaine de pourcents chez nous qui partent et apr\u00e8s ce qui se passe comme ph\u00e9nom\u00e8ne, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [750.04, 757.52], "text": " c'est surtout des bo\u00eetes qui r\u00e9duisent la voilure. J'avais 25 postes, j'en enl\u00e8ve 10 et j'organise"}, {"timestamp": [757.52, 762.64], "text": " pour tourner sur ces 15 postes qui me restent, il y a \u00e9videmment peut-\u00eatre cinq personnes qui vont"}, {"timestamp": [762.64, 767.0], "text": " partir dans mon \u00e9quipe parce que \u00e7a va mal et et puis on sera 20 \u00e0 tourner sur 15%."}, {"timestamp": [767.0, 773.0], "text": " Donc on organise en fait, on va dire, la flexibilit\u00e9 au sein de nos bureaux."}, {"timestamp": [773.0, 780.0], "text": " On est maintenant en train de d\u00e9velopper un outil qui va permettre de r\u00e9server ses positions pour les bo\u00eetes."}, {"timestamp": [780.0, 786.84], "text": " Donc un petit outil tr\u00e8s simple qui te permettra de dire, je viens lundi, mercredi et vendredi apr\u00e8s-midi"}, {"timestamp": [786.84, 789.9], "text": " et le reste du temps je ne suis pas l\u00e0 et \u00e7a te permet de voir combien de personnes dans le bureau"}, {"timestamp": [789.9, 795.2], "text": " et donc savoir si tu es en overcapacity ou si ton nombre de postes correspond."}, {"timestamp": [795.2, 797.9], "text": " Donc \u00e7a c'est un outil qu'on va mettre \u00e0 disposition de notre communaut\u00e9"}, {"timestamp": [797.9, 801.4], "text": " et m\u00eame qu'on va mettre \u00e0 disposition de tout le monde."}, {"timestamp": [801.4, 804.0], "text": " Donc \u00e7a fait partie des choses qu'on est en train de d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [804.0, 806.76], "text": " D'accord, que je pourrais utiliser pour mon bureau si je veux."}, {"timestamp": [806.76, 808.0], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [808.0, 808.8], "text": " Trop cool."}, {"timestamp": [808.8, 812.56], "text": " Et si je prends..."}, {"timestamp": [812.56, 815.4], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, j'imagine que t'as quasiment plus aucun,"}, {"timestamp": [815.4, 818.32], "text": " t'as des gens qui r\u00e9silient une partie ou toute ou partie de leur contrat,"}, {"timestamp": [818.32, 820.52], "text": " mais t'as aucune personne qui rentre,"}, {"timestamp": [820.52, 822.24], "text": " qui te dit je veux prendre des bureaux maintenant, si ?"}, {"timestamp": [822.24, 827.68], "text": " Si, on a sign\u00e9 des contrats pendant la p\u00e9riode de confinement pas beaucoup je crois qu'on a sign\u00e9"}, {"timestamp": [827.68, 835.92], "text": " deux apr\u00e8s on a on a des leads qui ont laiss\u00e9 tomber \u00e9videmment parce que \u00e7a allait mal qui"}, {"timestamp": [835.92, 842.52], "text": " ont repouss\u00e9 puis \u00e0 des lits qui vont revenir qui \u00e9tait en train de regarder donc le sac la p\u00e9riode"}, {"timestamp": [842.52, 845.4], "text": " des six prochains mois va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [845.4, 850.12], "text": " Moi, mon analyse, c'est qu'\u00e9videmment, on est une variable d'ajustement tr\u00e8s forte"}, {"timestamp": [850.12, 856.0], "text": " et puis notre mod\u00e8le permet aux bo\u00eetes d'ajuster leur taille d'espace \u00e0 leur taille d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [856.0, 859.24], "text": " Et \u00e7a, c'est le principe m\u00eame du coworking, cette flexibilit\u00e9 qu'on offre."}, {"timestamp": [859.24, 860.88], "text": " Donc heureusement..."}, {"timestamp": [860.88, 862.32], "text": " \u00c0 l'oppos\u00e9 du 3,6,9 quoi."}, {"timestamp": [862.32, 868.32], "text": " \u00c0 l'oppos\u00e9 du mur contraint qu'on ne peut pas bouger, l\u00e0 les bo\u00eetes peuvent rendre des espaces,"}, {"timestamp": [868.32, 874.56], "text": " en prendre plus, enfin voil\u00e0, l\u00e0 on est vraiment dans le propre m\u00eame de la flexibilit\u00e9 qu'on offre,"}, {"timestamp": [874.56, 883.44], "text": " alors que si tu \u00e9tais dans tes murs coinc\u00e9s, bah en fait t'es coinc\u00e9 quoi. Donc \u00e7a c'est le plus"}, {"timestamp": [883.44, 886.0], "text": " important et donc \u00e0 court terme je pense qu'on va souffrir"}, {"timestamp": [886.0, 891.36], "text": " pas mal parce qu'effectivement les voies vont tout de suite s'ajuster \u00e0 la baisse mais on va tout de"}, {"timestamp": [891.36, 896.96], "text": " suite \u00eatre vu comme une solution de flexibilit\u00e9 dans la crise, dans l'incertitude, le coworking,"}, {"timestamp": [896.96, 904.64], "text": " la flexibilit\u00e9 va \u00eatre l'offre la plus int\u00e9ressante. Donc \u00e0 court terme on va souffrir mais je pense"}, {"timestamp": [904.64, 905.64], "text": " que tr\u00e8s vite on va rebondir,"}, {"timestamp": [905.64, 912.64], "text": " \u00e7a c'est mon analyse. Apr\u00e8s c'est le rebond qui va d\u00e9terminer notre r\u00e9silience et notre capacit\u00e9"}, {"timestamp": [912.64, 920.68], "text": " \u00e0 \u00eatre contra-cycliques et donc \u00eatre un bon secteur. Il faut se dire, et c'est pour \u00e7a que j'y"}, {"timestamp": [920.68, 926.16], "text": " crois, que le coworking il a grandi apr\u00e8s 2008, il s'est d\u00e9velopp\u00e9, il a"}, {"timestamp": [926.16, 936.36], "text": " grandi apr\u00e8s 2008. 2008 \u00e7a a vu l'\u00e9closion de Airbnb, de Drivee, de Blablacar, tous ces"}, {"timestamp": [936.36, 943.24], "text": " projets qui quelque part partagent des ressources et permettent \u00e0 des gens, en gros on"}, {"timestamp": [943.24, 945.0], "text": " est une \u00e9conomisant de l'argent,"}, {"timestamp": [945.0, 950.0], "text": " donc c'est le partage de ressources, c'est une \u00e9vidence que dans des p\u00e9riodes de difficult\u00e9s,"}, {"timestamp": [950.0, 954.0], "text": " se mettre ensemble pour moins d\u00e9penser"}, {"timestamp": [954.0, 958.0], "text": " et gagner en flexibilit\u00e9, \u00e7a fait partie des sujets intelligents."}, {"timestamp": [958.0, 963.0], "text": " C'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles j'allais te poser, je te vois assez serein, zen l\u00e0,"}, {"timestamp": [963.0, 968.16], "text": " mais je me dis, alors peut-\u00eatre que tu es pass\u00e9 par des"}, {"timestamp": [968.16, 973.04], "text": " montagnes russes mais peut-\u00eatre qu'une des raisons aussi c'est que \u00e7a d\u00e9montre une partie de ton"}, {"timestamp": [973.04, 978.24], "text": " mod\u00e8le \u00e9conomique c'est \u00e0 dire cette approche de flexibilit\u00e9 peut-\u00eatre que apr\u00e8s avoir v\u00e9cu"}, {"timestamp": [978.24, 983.08], "text": " tout \u00e7a quand tu as une bo\u00eete qui grossit tu r\u00e9fl\u00e9chis plut\u00f4t \u00e0 deux fois avant de t'engager"}, {"timestamp": [983.08, 985.28], "text": " sur un buy 369 qui te co\u00fbte un bras"}, {"timestamp": [985.28, 991.72], "text": " dans lequel tu as des investissements faramineux d'am\u00e9nagement de d\u00e9m\u00e9nagement etc etc et o\u00f9 te"}, {"timestamp": [991.72, 997.6], "text": " dit en fait bon finalement quand je dois ajuster ce qu'on ce qu'on vend un peu depuis des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [997.6, 1003.8], "text": " sur le bureau \u00e0 partager et sur morning co-working chez moi d'ailleurs sur mes bureaux mais c'est de"}, {"timestamp": [1003.8, 1007.04], "text": " dire en fait tu vas pas aller te prendre un bail,"}, {"timestamp": [1007.04, 1009.24], "text": " un truc trop engageant, oui peut-\u00eatre que c'est un peu plus cher,"}, {"timestamp": [1009.24, 1010.72], "text": " mais tu payes pas le m\u00e9nage, tu payes pas tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1010.72, 1012.92], "text": " t'es bien, t'es bien install\u00e9, tu poses tes fesses et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1012.92, 1015.84], "text": " il n'y a pas de... donc \u00e7a valide un petit peu ce mod\u00e8le."}, {"timestamp": [1015.84, 1016.84], "text": " C'est simple."}, {"timestamp": [1016.84, 1021.2], "text": " Ouais, c'est flexible, c'est simple et \u00e7a permet de s'ajuster quoi."}, {"timestamp": [1021.2, 1026.0], "text": " Donc non, c'est r\u00e9silient."}, {"timestamp": [1028.0, 1030.0], "text": " Comme vous avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi et beaucoup parl\u00e9 avec vos amis de Nextcity"}, {"timestamp": [1030.0, 1032.0], "text": " en interne et que c'est votre m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [1034.0, 1036.0], "text": " est-ce que tu pourrais me partager, est-ce qu'il y a des choses"}, {"timestamp": [1036.0, 1038.0], "text": " qui te viennent en t\u00eate sur"}, {"timestamp": [1038.0, 1040.0], "text": " moi depuis une semaine,"}, {"timestamp": [1040.0, 1042.0], "text": " nous on s'y est mis beaucoup plus tard, c'est pas notre m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [1042.0, 1044.0], "text": " on fait pas que \u00e7a et on a d'autres choses,"}, {"timestamp": [1044.0, 1047.08], "text": " mais on r\u00e9-ouvre. Alors non, on avait pas ferm\u00e9, c'est pareil, les bureaux on les a"}, {"timestamp": [1047.08, 1053.04], "text": " toujours laiss\u00e9s ouverts, il y a un acc\u00e8s digicode, il y a tout \u00e7a, mais on pr\u00e9pare le, tu vois,"}, {"timestamp": [1053.04, 1061.04], "text": " juridiquement on a partag\u00e9 ce qu'on demandait, les mesures de pr\u00e9caution, etc. Est-ce que tu as"}, {"timestamp": [1061.04, 1070.5], "text": " des choses \u00e0 me dire, des best practices, des bonnes id\u00e9es, des choses que nos auditeurs pourraient utiliser pour se dire"}, {"timestamp": [1070.5, 1072.0], "text": " \u00ab Tiens, dans mes bureaux, je devrais faire \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [1074.0, 1076.5], "text": " \u00c0 court terme, il faut bien suivre les mesures du gouvernement."}, {"timestamp": [1076.5, 1080.0], "text": " On a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, et nous par exemple, il y a eu un d\u00e9bat sur le fait"}, {"timestamp": [1080.0, 1083.0], "text": " d'obliger de mettre le masque dans les espaces communs."}, {"timestamp": [1084.0, 1088.16], "text": " Donc on a tranch\u00e9 en disant \u00ab Oui, on oblige les gens \u00e0 porter le masque dans les espaces communs. Donc on a tranch\u00e9 en disant oui, on oblige les gens \u00e0 porter le masque dans les espaces"}, {"timestamp": [1088.16, 1089.16], "text": " communs."}, {"timestamp": [1089.16, 1093.48], "text": " Ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une pr\u00e9conisation du gouvernement, mais on s'est dit qu'il"}, {"timestamp": [1093.48, 1099.52], "text": " faut que les gens se sentent en s\u00e9curit\u00e9 et voir que les autres portent le masque,"}, {"timestamp": [1099.52, 1107.52], "text": " c'est quasiment une mesure de s\u00e9curit\u00e9, de confiance. Donc bien suivre les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9,"}, {"timestamp": [1107.52, 1112.48], "text": " continuer le t\u00e9l\u00e9travail le maximum pendant la p\u00e9riode."}, {"timestamp": [1112.48, 1117.96], "text": " Et apr\u00e8s, si tu parles de comment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses bureaux de demain,"}, {"timestamp": [1117.96, 1122.2], "text": " \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un vrai travail."}, {"timestamp": [1122.2, 1126.72], "text": " Quand tu discutes avec des entrepreneurs qui \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9fractaires"}, {"timestamp": [1126.72, 1131.52], "text": " au t\u00e9l\u00e9travail avant, il y en a beaucoup qui disent bon bah j'ai compris en fait \u00e7a marche,"}, {"timestamp": [1131.52, 1137.16], "text": " toute mon \u00e9quipe est \u00e0 distance, on a produit pendant deux mois comme quasiment on n'avait"}, {"timestamp": [1137.16, 1144.28], "text": " jamais produit, \u00e7a a fonctionn\u00e9, les gens ont boss\u00e9. Alors ils appellent \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail,"}, {"timestamp": [1144.28, 1145.92], "text": " c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc je r\u00e9p\u00e8te c'est du confinement, cellent \u00e7a du t\u00e9l\u00e9travail, c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re,"}, {"timestamp": [1145.92, 1151.32], "text": " donc si j'aurais pass\u00e9 du confinement, c'est pas du t\u00e9l\u00e9travail, mais en tout cas l'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [1151.32, 1158.88], "text": " de productivit\u00e9 en travail \u00e0 distance est plut\u00f4t positive, m\u00eame s'il y a plein d'aspects n\u00e9gatifs,"}, {"timestamp": [1158.88, 1168.68], "text": " confinement, solitude, zoom burn-out, tout le monde fait des r\u00e9unions zoom toute la journ\u00e9e"}, {"timestamp": [1168.68, 1175.24], "text": " et on n'en peut plus. Donc il y a plein d'aspects n\u00e9gatifs mais l'aspect positif c'est que les gens"}, {"timestamp": [1175.24, 1179.6], "text": " qui \u00e9taient plut\u00f4t contre le travail \u00e0 distance se sont rendu compte que \u00e7a marche, c'est possible"}, {"timestamp": [1179.6, 1184.44], "text": " de travailler \u00e0 distance, on est productif et donc il va y avoir je pense une grosse d\u00e9marche"}, {"timestamp": [1184.44, 1185.6], "text": " des entreprises pour mettre \u00e7a en place de fa\u00e7on massive. \u00c9 donc il va y avoir je pense une grosse d\u00e9marche des entreprises pour mettre"}, {"timestamp": [1185.6, 1190.84], "text": " \u00e7a en place de fa\u00e7on massive. \u00c9videmment \u00e7a va pas \u00eatre tout \u00e0 distance, mais il va y avoir un"}, {"timestamp": [1190.84, 1196.08], "text": " \u00e9quilibrage entre peut-\u00eatre... Avant le conseil c'\u00e9tait un \u00e0 deux jours, peut-\u00eatre qu'on va monter"}, {"timestamp": [1196.08, 1199.44], "text": " m\u00eame jusqu'\u00e0 deux trois jours maintenant. Donc je pense qu'il y a beaucoup de bo\u00eetes qui vont"}, {"timestamp": [1199.44, 1207.2], "text": " s'y mettre, qui s'y sont mis \u00e0 marche forc\u00e9e pendant le confinement et qui vont s'y mettre beaucoup plus, 1, voire 2, voire 3 jours"}, {"timestamp": [1207.4, 1208.16], "text": " apr\u00e8s le confinement."}, {"timestamp": [1208.88, 1211.16], "text": " Moi, mon analyse, c'est que \u00e7a va avoir des impacts tr\u00e8s forts,"}, {"timestamp": [1211.36, 1216.56], "text": " \u00e9videmment, sur les m\u00e8tres carr\u00e9s, sur la demande, donc divis\u00e9 par 2,"}, {"timestamp": [1216.76, 1219.68], "text": " peut-\u00eatre est extr\u00eame, mais je pense qu'on va perdre en moyenne"}, {"timestamp": [1219.88, 1224.04], "text": " entre 20 et 30% de demande dans les m\u00e8tres carr\u00e9s sur les prochaines"}, {"timestamp": [1224.24, 1226.6], "text": " demandes. C'est une intuition,"}, {"timestamp": [1226.6, 1232.92], "text": " mais on va vite le voir. Et la deuxi\u00e8me chose qui est int\u00e9ressante, c'est comment \u00e7a va impacter"}, {"timestamp": [1232.92, 1239.0], "text": " l'am\u00e9nagement des espaces. Parce que le bureau va moins \u00eatre un endroit o\u00f9 on va juste pour bosser,"}, {"timestamp": [1239.0, 1245.48], "text": " \u00e7a va \u00eatre un endroit o\u00f9 on va pour faire plut\u00f4t de la collaboration, des r\u00e9unions, des choses qu'on peut pas"}, {"timestamp": [1245.48, 1249.0], "text": " forc\u00e9ment faire ailleurs ou qu'on peut faire mieux au bureau qu'ailleurs."}, {"timestamp": [1249.0, 1253.36], "text": " Donc \u00e7a va poser la question de qu'est-ce que les gens viennent faire au"}, {"timestamp": [1253.36, 1256.68], "text": " bureau et \u00e7a chaque entreprise a une r\u00e9ponse un peu diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [1256.68, 1262.28], "text": " Une entreprise cr\u00e9ative c'est pas la m\u00eame chose que si tu fais de l'IT ou"}, {"timestamp": [1262.28, 1265.44], "text": " voil\u00e0 donc si tu vends des cosm\u00e9tiques."}, {"timestamp": [1265.44, 1268.72], "text": " Donc en fait, la question \u00e7a va \u00eatre \u00e0 quoi ressemblent mes bureaux"}, {"timestamp": [1268.72, 1274.4], "text": " et \u00e0 quoi je veux qu'ils servent dans cette nouvelle donne"}, {"timestamp": [1274.4, 1279.6], "text": " o\u00f9 les gens y vont plus pour d'autres raisons que pour travailler presque."}, {"timestamp": [1279.6, 1282.88], "text": " Voil\u00e0, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivre."}, {"timestamp": [1282.88, 1290.68], "text": " On bouscule compl\u00e8tement en compl\u00e8tement le fonctionnement et le rapport que les gens vont avoir \u00e0 l'espace et au bureau."}, {"timestamp": [1290.68, 1297.8], "text": " Apr\u00e8s, on peut divaguer sur ce qui va se passer, moi j'ai plein d'id\u00e9es et j'ai des intuitions,"}, {"timestamp": [1297.8, 1303.56], "text": " notamment je crois beaucoup au fait que demain l'entreprise va avoir un c\u0153ur qui repr\u00e9sente"}, {"timestamp": [1303.56, 1309.6], "text": " beaucoup sa culture et qui va \u00eatre un peu son poumon, son c\u0153ur on va dire,"}, {"timestamp": [1309.6, 1315.8], "text": " et \u00e7a va \u00eatre en multi-sites, c'est-\u00e0-dire qu'ils auront aussi beaucoup de bureaux \u00e9clat\u00e9s,"}, {"timestamp": [1315.8, 1318.3], "text": " peut-\u00eatre un peu partout \u00e0 Paris, dans des gares,"}, {"timestamp": [1318.3, 1321.0], "text": " pour que les salari\u00e9s puissent aussi bosser,"}, {"timestamp": [1321.0, 1323.4], "text": " je ne crois pas du tout au t\u00e9l\u00e9travail \u00e0 la maison, moi par exemple,"}, {"timestamp": [1323.4, 1325.2], "text": " je pense que \u00e7a a beaucoup de limites le travail"}, {"timestamp": [1325.2, 1327.2], "text": " \u00e0 la maison je pense qu'au bout d'un moment on"}, {"timestamp": [1327.56, 1331.44], "text": " peut pas tourner en mon chez soi et qu'on a besoin d'un espace pour bosser qui soit professionnel"}, {"timestamp": [1331.88, 1334.12], "text": " donc ce qui peut donner lieu \u00e0 finalement"}, {"timestamp": [1334.92, 1339.48], "text": " que ce soit chez toi chez moi ailleurs finalement des gens qui vont prendre des postes"}, {"timestamp": [1340.04, 1343.08], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux dans un espace de co-working"}, {"timestamp": [1344.84, 1347.16], "text": " Pour trois jours par semaine ou je ne sais pas comment,"}, {"timestamp": [1347.16, 1349.0], "text": " si \u00e7a se fait \u00e0 la carte, je sais quoi, j'imagine,"}, {"timestamp": [1349.0, 1354.68], "text": " et puis se dire, ok, comme \u00e7a je m'\u00e9vite une heure et demie, deux heures de transport"}, {"timestamp": [1354.68, 1356.0], "text": " trois fois par semaine"}, {"timestamp": [1356.0, 1361.6], "text": " pour pouvoir bosser dans un endroit qui est un endroit propre au travail, bien fait, etc."}, {"timestamp": [1361.6, 1367.38], "text": " \u00c7a, \u00e7a va clairement s'acc\u00e9l\u00e9rer, tr\u00e8s probablement. Quand tu"}, {"timestamp": [1367.38, 1373.52], "text": " dis 20-30% de demande en moins, est-ce que tu crois qu'il y aura une corr\u00e9lation du"}, {"timestamp": [1373.52, 1379.52], "text": " coup avec le prix de l'immobilier \u00e9videmment, si t'as moins de demande est-ce que le prix"}, {"timestamp": [1379.52, 1385.84], "text": " va se casser la gueule et est-ce que le prix des loyers va suivre aussi dans le locatif en tout cas"}, {"timestamp": [1386.28, 1389.4], "text": " on a l'impression que c'est moins rapide sur la partie"}, {"timestamp": [1390.08, 1392.08], "text": " pardon dans les"}, {"timestamp": [1392.28, 1393.64], "text": " immobiliers de"}, {"timestamp": [1393.64, 1395.64], "text": " de logement quoi"}, {"timestamp": [1396.32, 1397.76], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement"}, {"timestamp": [1397.76, 1402.52], "text": " le prix d'achat et de vente bouge tr\u00e8s vite plus vite que le prix de location"}, {"timestamp": [1403.48, 1405.36], "text": " est-ce que c'est pareil dans l'immobilier de"}, {"timestamp": [1405.36, 1414.28], "text": " bureau ? Alors je suis pas un expert sur le march\u00e9, la macro\u00e9conomie du bureau, il y a vraiment des"}, {"timestamp": [1414.28, 1420.16], "text": " gens qui savent. De base effectivement s'il y a moins de demande en m\u00e8tre carr\u00e9, il risque"}, {"timestamp": [1420.16, 1426.58], "text": " quand m\u00eame d'avoir une baisse des prix. Le fait est que si on prend Paris, Paris est avec tellement de"}, {"timestamp": [1426.58, 1435.0], "text": " demandes, m\u00eame si tu baisses la demande de 20%, elle reste \u00e9norme. Donc je pense que ce qui risque"}, {"timestamp": [1435.0, 1439.44], "text": " de souffrir beaucoup dans le march\u00e9 du bureau, c'est les zones qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 difficiles \u00e0"}, {"timestamp": [1439.44, 1446.64], "text": " remplir. Donc l\u00e0 \u00e7a va vraiment souffrir. Les gens vont privil\u00e9gier toujours Paris."}, {"timestamp": [1446.64, 1450.96], "text": " Donc si je peux avoir un bureau central, autant qu'il soit \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [1450.96, 1456.16], "text": " Si je dois avoir un poumon et un sol, autant qu'il soit \u00e0 Paris pour qu'il soit atteignable"}, {"timestamp": [1456.16, 1458.4], "text": " le plus possible par mes salari\u00e9s."}, {"timestamp": [1458.4, 1464.72], "text": " Donc je pense que Paris va \u00eatre assez r\u00e9silient."}, {"timestamp": [1464.72, 1465.0], "text": " Maintenant, la d\u00e9fense, \u00e0 mon avis, va souffrir typiquement. Donc je pense que Paris va \u00eatre assez r\u00e9silient."}, {"timestamp": [1465.0, 1470.0], "text": " Maintenant, la d\u00e9fense, \u00e0 mon avis, va souffrir typiquement."}, {"timestamp": [1470.0, 1475.0], "text": " Des zones qui sont un peu plus p\u00e9riph\u00e9riques."}, {"timestamp": [1475.0, 1479.0], "text": " Donc oui, \u00e7a va baisser, on ne va pas se mentir, je pense que \u00e7a va baisser."}, {"timestamp": [1479.0, 1483.0], "text": " Tout va prendre au moins 10, 15, 20%."}, {"timestamp": [1483.0, 1487.0], "text": " Apr\u00e8s, je suis incapable de dire sur le logement. Le le logement aussi tout le monde dit que \u00e7a va baisser,"}, {"timestamp": [1487.0, 1492.0], "text": " tout le monde s'attend \u00e0 une remont\u00e9e des taux aussi, les taux dans l'immobilier c'est un impact tr\u00e8s fort,"}, {"timestamp": [1492.0, 1495.0], "text": " m\u00eame s'il y a une stabilisation des taux qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e,"}, {"timestamp": [1495.0, 1503.0], "text": " on se demande comment c'est possible qu'\u00e0 moyen terme les taux ne remontent pas alors qu'il y a une dette \u00e9norme"}, {"timestamp": [1503.0, 1505.12], "text": " qui est en train d'\u00eatre accumul\u00e9e."}, {"timestamp": [1505.32, 1506.64], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est quand m\u00eame bizarre."}, {"timestamp": [1506.84, 1509.76], "text": " O\u00f9 vient tout cet argent ?"}, {"timestamp": [1509.96, 1512.92], "text": " Et il va forc\u00e9ment co\u00fbter un peu plus cher."}, {"timestamp": [1513.12, 1513.8], "text": " Ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [1514.0, 1516.88], "text": " C'est l'h\u00e9licopt\u00e8re money, comme dirait notre ami Marc Fiorentino."}, {"timestamp": [1517.56, 1522.48], "text": " \u00c7a me fait rebondir sur ta remarque sur la d\u00e9fense."}, {"timestamp": [1522.68, 1527.2], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on peut finalement penser que les zones"}, {"timestamp": [1527.2, 1533.4], "text": " qui sont des zones de croisement, les intersections, les n\u0153uds, comme on les appelle aussi de"}, {"timestamp": [1533.4, 1537.64], "text": " transport en commun, etc. sont potentiellement int\u00e9ressants. Les destinations finales seront"}, {"timestamp": [1537.64, 1543.76], "text": " plut\u00f4t plus difficiles si elles ne sont pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une zone d'habitation. La question"}, {"timestamp": [1543.76, 1546.12], "text": " de Marc Michaud \u00e9tait pourquoi ne pas g\u00e9rer les espaces"}, {"timestamp": [1546.12, 1549.92], "text": " des grandes entreprises qui vont \u00eatre plomb\u00e9s ? Donc en gros justement le probl\u00e8me c'est que"}, {"timestamp": [1549.92, 1553.44], "text": " souvent celles-ci sont potentiellement plus, pas toutes \u00e9videmment, il y en a qui sont dans le"}, {"timestamp": [1553.44, 1556.52], "text": " centre de Paris si je pense \u00e0 Paris et ailleurs, mais souvent elles sont plus aussi dans des grosses"}, {"timestamp": [1556.52, 1562.92], "text": " p\u00e9riph\u00e9ries. C'est des choses que vous faites \u00e7a de g\u00e9rer des... De plus en plus on est approch\u00e9 par"}, {"timestamp": [1562.92, 1573.32], "text": " des grands groupes et on a des conversations avec des grands groupes sur comment optimiser leur parc immobilier, leurs espaces, comment prendre"}, {"timestamp": [1573.32, 1580.84], "text": " Abaye \u00e0 leur place pour leur offrir derri\u00e8re tout un service dont la flexibilit\u00e9. Je te donne un"}, {"timestamp": [1580.84, 1586.36], "text": " exemple, demain une bo\u00eete prend 10 000 m2, on s'installe avec eux,"}, {"timestamp": [1586.36, 1590.76], "text": " on op\u00e8re 3 000 m2 en co-working, et au fur et \u00e0 mesure,"}, {"timestamp": [1590.76, 1593.76], "text": " si elles ont besoin, elles r\u00e9cup\u00e8rent de l'espace,"}, {"timestamp": [1593.76, 1597.76], "text": " ou le contraire, si \u00e7a se passe mal, on continue \u00e0 louer plus d'espace."}, {"timestamp": [1597.76, 1602.76], "text": " \u00c7a permet au sein d'un si\u00e8ge d'avoir de la flexibilit\u00e9."}, {"timestamp": [1602.76, 1604.76], "text": " Par exemple, c'est ce qu'on va faire avec Nestl\u00e9."}, {"timestamp": [1604.76, 1608.32], "text": " On va s'installer chez Nestl\u00e9 en face de la C\u00f4te Boulevard dans le 15\u00e8me,"}, {"timestamp": [1608.32, 1612.72], "text": " dans leur nouveau si\u00e8ge qui fait 45 000 m2."}, {"timestamp": [1612.72, 1617.8], "text": " Et on va prendre un plateau de 5 000 m2 pour l'instant"}, {"timestamp": [1617.8, 1622.6], "text": " pour cr\u00e9er leur Nimbalar, un espace de coworking au sein d'un grand groupe comme Nestl\u00e9."}, {"timestamp": [1622.6, 1630.4], "text": " Donc \u00e7a c'est assez innovant, assez int\u00e9ressant comme ph\u00e9nom\u00e8ne et en fait je pense qu'on est au d\u00e9but de cette r\u00e9flexion"}, {"timestamp": [1630.4, 1635.28], "text": " de comment on cr\u00e9e des poches de flexibilit\u00e9 au sein des ensembles immobiliers, comment on apporte"}, {"timestamp": [1635.28, 1642.12], "text": " une nouvelle dynamique \u00e0 ces gros si\u00e8ges. Voil\u00e0 \u00e7a fait partie des gros sujets qu'on regarde en ce"}, {"timestamp": [1642.12, 1646.48], "text": " moment qui pourraient \u00eatre une zone de d\u00e9veloppement pour nous tr\u00e8s int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [1646.48, 1648.0], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1648.0, 1650.6], "text": " Donc, tu deviens aussi une solution de flexibilit\u00e9"}, {"timestamp": [1650.6, 1654.92], "text": " pour finalement des gens qui ont des beaux de l'autre c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [1654.92, 1655.68], "text": " Donc, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1655.68, 1657.2], "text": " Ce n'est pas que pour les gens qui veulent en prendre."}, {"timestamp": [1657.2, 1659.88], "text": " Et puis, je te tire le fil,"}, {"timestamp": [1659.88, 1661.76], "text": " mais ces bo\u00eetes-l\u00e0, je ne sais pas, Nestl\u00e9 par exemple,"}, {"timestamp": [1661.76, 1662.96], "text": " qui se retrouve \u00e0 Lacoste Boulevard,"}, {"timestamp": [1662.96, 1670.32], "text": " les salari\u00e9s de Nestl\u00e9, ils vont s\u00fbrement avoir des besoins de t\u00e9l\u00e9travail, donc on"}, {"timestamp": [1670.32, 1671.48], "text": " pourra utiliser notre r\u00e9seau."}, {"timestamp": [1671.48, 1676.04], "text": " Ceux qui habitent \u00e0 Saint-Denis, ils pourront rester, si tu en as \u00e0 Saint-Denis ou ailleurs,"}, {"timestamp": [1676.04, 1677.84], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux pour utiliser une partie."}, {"timestamp": [1677.84, 1678.84], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1678.84, 1679.84], "text": " Hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1679.84, 1685.76], "text": " Dans les autres questions, il y a pas mal de... il y a quelques questions autour du management."}, {"timestamp": [1685.76, 1689.76], "text": " L\u00e0 on peut peut-\u00eatre avoir une approche d'entrepreneur, je ne sais pas si tu es"}, {"timestamp": [1689.76, 1694.88], "text": " toujours sp\u00e9cialiste l\u00e0-dessus, mais m\u00eame ton intuition sur l'Alexandre Renou qui nous pose"}, {"timestamp": [1694.88, 1699.28], "text": " la question, est-ce que le travail \u00e0 distance, car il n'y a pas que le home office, est compatible"}, {"timestamp": [1699.28, 1708.12], "text": " avec le management \u00e0 la fran\u00e7aise ? C'est une bonne question. Alors je pense que c'est un gros travail qui est en cours."}, {"timestamp": [1708.12, 1715.44], "text": " Le fait est que depuis 20 ans, si on est en retard sur le t\u00e9l\u00e9travail, c'est effectivement que"}, {"timestamp": [1715.44, 1722.68], "text": " nos managers \u00e0 la fran\u00e7aise, ils aiment bien avoir leur brebis devant, chez eux, au bureau,"}, {"timestamp": [1722.68, 1725.6], "text": " pour pouvoir les surveiller. Donc il y a une certaine d\u00e9fiance"}, {"timestamp": [1725.6, 1733.32], "text": " des salari\u00e9s d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et donc le management pique tout le t\u00e9l\u00e9travail comme"}, {"timestamp": [1733.32, 1738.16], "text": " ils vont pouvoir glander \u00e0 la maison tranquille si je les surveille pas quoi. Il y a toujours un peu"}, {"timestamp": [1738.16, 1745.4], "text": " ce rapport, voil\u00e0, management patronat contre salari\u00e9 qui veut prendre son jour de t\u00e9l\u00e9travail le vendredi"}, {"timestamp": [1745.4, 1747.16], "text": " surtout pour pouvoir partir en week-end."}, {"timestamp": [1747.16, 1755.0], "text": " Donc \u00e7a c'est un peu l'image, la mauvaise image du t\u00e9l\u00e9travail qu'on a depuis 20 ans."}, {"timestamp": [1755.0, 1758.76], "text": " Maintenant je pense que ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 derni\u00e8rement et on va parler tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1758.76, 1759.76], "text": " c'est en train de changer la donne."}, {"timestamp": [1759.76, 1766.96], "text": " Et aujourd'hui avec les outils qui sont mis en place, il y a un gros travail \u00e0 faire sur la gestion des outils,"}, {"timestamp": [1766.96, 1770.44], "text": " la gestion du t\u00e9l\u00e9travail, le travail \u00e0 distance pour que les \u00e9quipes soient performantes,"}, {"timestamp": [1770.44, 1771.94], "text": " l\u00e0 je suis compl\u00e8tement d'accord."}, {"timestamp": [1771.94, 1775.3], "text": " L\u00e0 tout d'un coup on a dit bon, tout le monde se met \u00e0 distance, mais il n'y a eu aucune formation,"}, {"timestamp": [1775.3, 1777.1], "text": " il n'y a eu aucun travail sur la fa\u00e7on dont..."}, {"timestamp": [1777.1, 1780.56], "text": " Quand je te dis qu'il y a du Zoom burn-out, c'est vrai."}, {"timestamp": [1780.56, 1788.36], "text": " C'est-\u00e0-dire que dans beaucoup de grands groupes, ils ont mis la r\u00e9unionnite qu'ils faisaient avant sur Zoom et du coup, c'est un coup de Zoom \u00e0 toutes les heures."}, {"timestamp": [1788.36, 1791.28], "text": " J'ai fait Zoom \u00e0 part si je me parle l\u00e0."}, {"timestamp": [1791.28, 1796.56], "text": " Et en fait, ils ont recr\u00e9\u00e9 la m\u00eame chose qu'ils avaient en physique en distance."}, {"timestamp": [1796.56, 1797.56], "text": " \u00c7a ne va pas."}, {"timestamp": [1797.56, 1799.56], "text": " On va appeler \u00e7a la zoomite."}, {"timestamp": [1799.56, 1802.56], "text": " La zoomite, oui, la zoomite."}, {"timestamp": [1802.56, 1807.52], "text": " La zumba. La zoom-it, la zoom-ba. Et donc je pense que \u00e7a c'est..."}, {"timestamp": [1807.52, 1810.72], "text": " On est au d\u00e9but de... Il faut apprendre \u00e0 travailler \u00e0 distance."}, {"timestamp": [1810.72, 1812.92], "text": " Travailler \u00e0 distance c'est beaucoup plus d'un synchrone."}, {"timestamp": [1812.92, 1815.36], "text": " Par exemple, c'est avoir un outil comme Trello, comme Asana"}, {"timestamp": [1815.36, 1818.08], "text": " qui permet de g\u00e9rer des projets de fa\u00e7on asynchrone."}, {"timestamp": [1818.08, 1820.72], "text": " C'est beaucoup plus \u00eatre dans l'\u00e9crit, ce qui n'est pas \u00e9vident"}, {"timestamp": [1820.72, 1827.08], "text": " pour beaucoup de gens qui sont beaucoup moins dans l'\u00e9crit plus dans l'oral. Voil\u00e0 c'est aussi une question..."}, {"timestamp": [1827.08, 1831.36], "text": " L\u00e0 les fran\u00e7ais sont tr\u00e8s heureux. Donc voil\u00e0, il y a beaucoup de choses \u00e0 travailler."}, {"timestamp": [1831.36, 1835.24], "text": " La synchrone c'est pas toujours \u00e9vident parce que \u00e7a veut dire que tu dois"}, {"timestamp": [1835.24, 1841.2], "text": " accepter que des gens soient pas disponibles maintenant, que en fait"}, {"timestamp": [1841.2, 1851.48], "text": " t'es plus sur une approche de t\u00e2ches effectu\u00e9es, de boulot livr\u00e9, de ce que de"}, {"timestamp": [1851.48, 1857.28], "text": " vraiment de faire confiance et de ce qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 plus versus le temps pass\u00e9."}, {"timestamp": [1857.28, 1860.92], "text": " C'est vrai qu'on a peut-\u00eatre moins cette perception en France et \u00e0 la fois on est"}, {"timestamp": [1860.92, 1866.24], "text": " souvent quand m\u00eame un pays qui est tr\u00e8s per\u00e7u avec les lois assez contraignantes sur"}, {"timestamp": [1866.24, 1873.24], "text": " les heures de travail comme un pays assez efficace et efficient donc c'est tout le paradoxe l\u00e0 dessus"}, {"timestamp": [1873.24, 1887.2], "text": " et c'est vrai qu'il y a des moments en tant que patron c'est difficile. Je vais te dire, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir cette \u00e9volution parce qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [1887.2, 1894.84], "text": " avec les technologies qu'on a, quand tu mets en place un bon sales force, un Asana etc etc, en fait"}, {"timestamp": [1894.84, 1901.28], "text": " tu as un contr\u00f4le sur la production qui est encore plus pr\u00e9cis sur les t\u00e2ches effectu\u00e9es, sur le temps"}, {"timestamp": [1901.28, 1906.8], "text": " que \u00e7a a pris par les \u00e9quipes de fa\u00e7on individuelle. Donc au final,"}, {"timestamp": [1906.8, 1912.72], "text": " les outils technologiques sont encore plus contraignants quasiment, ou plus contr\u00f4lants"}, {"timestamp": [1912.72, 1919.2], "text": " que le pr\u00e9sentiel. Donc \u00e7a je pense que \u00e7a va vite basculer, ils vont vite comprendre \u00e7a."}, {"timestamp": [1919.2, 1926.0], "text": " L'entreprise qui est quand m\u00eame une machine \u00e0 productivit\u00e9, va vite comprendre \u00e7a et va \u00eatre capable de mettre en place"}, {"timestamp": [1926.0, 1929.4], "text": " cette nouvelle fa\u00e7on, cette nouvelle dynamique de travail"}, {"timestamp": [1929.4, 1933.28], "text": " en \u00e9tant rassur\u00e9 parce que justement les outils vont permettre de contr\u00f4ler"}, {"timestamp": [1933.28, 1937.28], "text": " que tu fais ton travail, que c'est \u00ab delivered \u00bb,"}, {"timestamp": [1937.28, 1941.28], "text": " que le temps que tu as pass\u00e9 est bon, etc."}, {"timestamp": [1941.28, 1944.8], "text": " Donc au final, voil\u00e0, c'est un trade-off."}, {"timestamp": [1944.8, 1946.2], "text": " Je pense qu'il va y avoir beaucoup plus d'autonomie"}, {"timestamp": [1946.2, 1950.52], "text": " du fait que justement le travail \u00e0 distance, les gens vont pouvoir de plus en plus... Moi je pense"}, {"timestamp": [1950.52, 1956.12], "text": " que le t\u00e9l\u00e9travail c'est un passage. Le travail demain c'est tu d\u00e9cides o\u00f9 tu travailles en fait,"}, {"timestamp": [1956.12, 1959.92], "text": " c'est pas du t\u00e9l\u00e9travail, c'est tu vas au bureau si t'as envie d'aller au bureau, tu vas chez toi,"}, {"timestamp": [1959.92, 1971.84], "text": " tu vas dans un coworking, tu vas faire du sport et en m\u00eame temps tu bosses sur ton mobile. Demain, je pense que les gens vont \u00eatre en capacit\u00e9 de choisir leur espace"}, {"timestamp": [1971.84, 1975.76], "text": " physique en fonction de leurs besoins. C'est ce qu'on appelle le activity-based working."}, {"timestamp": [1975.76, 1979.44], "text": " Donc il n'y aura pas de t\u00e9l\u00e9travail, il y aura l\u00e0 o\u00f9 j'ai besoin d'aller pour"}, {"timestamp": [1979.44, 1981.44], "text": " le boulot que j'ai \u00e0 faire."}, {"timestamp": [1981.44, 1986.4], "text": " C'est vrai que \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 des situations assez ubuesques. Moi, je me retrouve \u00e0 faire. C'est vrai que \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 des situations assez ubuesques. Moi je me"}, {"timestamp": [1986.4, 1991.84], "text": " retrouve \u00e0 faire des calls \u00e0 7h15 du matin, \u00e0 faire des calls avec mes gosses qui sont"}, {"timestamp": [1991.84, 1997.04], "text": " l\u00e0. Je suis encore surpris que je n'en ai eu aucun qui a d\u00e9barqu\u00e9 dans un LinkedIn"}, {"timestamp": [1997.04, 2000.56], "text": " live, mais \u00e7a ne saurait tarder. G\u00e9n\u00e9ralement quand je dis \u00e7a, \u00e7a arrive dans les 4 secondes."}, {"timestamp": [2000.56, 2008.4], "text": " \u00c7a c'est le confinement. Sur le confinement oui, mais je veux dire m\u00eame dans le home office, alors du coup apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [2008.4, 2012.32], "text": " l\u00e0 je parle home en effet, mais il y a en tout cas des choses qui ont un peu chang\u00e9"}, {"timestamp": [2012.32, 2016.36], "text": " \u00e0 marche forc\u00e9e, qui font qu'on tol\u00e8re des choses un peu diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [2016.36, 2019.48], "text": " Comme tu le dis, le sport en fait, finalement, est-ce que tu peux consid\u00e9rer que quelqu'un,"}, {"timestamp": [2019.48, 2024.48], "text": " je ne sais pas moi, puisse travailler en faisant un jog et un call en m\u00eame temps ?"}, {"timestamp": [2024.48, 2029.0], "text": " Moi, tous les matins, depuis deux mois en confinement, j'ai la chance d'\u00eatre \u00e0 la campagne,"}, {"timestamp": [2029.0, 2032.0], "text": " c'est pas la d\u00e9co de chez moi derri\u00e8re pour rassurer."}, {"timestamp": [2034.0, 2036.0], "text": " J'ai pas os\u00e9 faire de remarque l\u00e0."}, {"timestamp": [2036.0, 2038.0], "text": " Ouais ouais, tu peux."}, {"timestamp": [2039.0, 2044.0], "text": " Je suis dans une messe de campagne avec un petit for\u00eat en face, donc j'ai vraiment de la chance."}, {"timestamp": [2044.0, 2050.0], "text": " j'ai fait mes campagnes avec un petit for\u00eat en face, donc j'ai vraiment de la chance et je mets mon short et mes pompes de tennis, je prends mon t\u00e9l\u00e9phone et mes airpods"}, {"timestamp": [2050.0, 2058.0], "text": " et je vais faire mes calls dans la for\u00eat, je cours un peu, je fais mes emails en marchant, etc."}, {"timestamp": [2058.0, 2067.0], "text": " et pendant vraiment de 9h \u00e0 midi, je bosse comme \u00e7a et je pense que j'ai fait 80% des matin\u00e9es sauf quand il a"}, {"timestamp": [2067.0, 2072.32], "text": " plu il a fait plut\u00f4t beau comme \u00e7a et pour le coup j'avais jamais boss\u00e9 comme"}, {"timestamp": [2072.32, 2080.28], "text": " \u00e7a c'est g\u00e9nial je suis hyper concentr\u00e9 dans l'\u00e9cole parce que je"}, {"timestamp": [2080.28, 2085.12], "text": " marche dans la nature et voil\u00e0 \u00e7a m'a\u00e8re l'esprit."}, {"timestamp": [2085.12, 2089.32], "text": " Donc j'ai exp\u00e9riment\u00e9 une nouvelle fa\u00e7on de travailler."}, {"timestamp": [2089.32, 2092.44], "text": " Je pense que c'est \u00e7a aussi ce qui est int\u00e9ressant dans cette p\u00e9riode."}, {"timestamp": [2092.44, 2095.36], "text": " Tu fais pas la promo de morning coworking en disant tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2095.36, 2101.32], "text": " Non, non, mais en revanche \u00e7a me manque, tu vois, \u00e7a me manque beaucoup d'allure."}, {"timestamp": [2101.32, 2102.32], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [2102.32, 2107.4], "text": " Dans d'autres questions qu'on peut avoir sur les co\u00fbts de fonctionnement notamment quel impact"}, {"timestamp": [2107.4, 2114.36], "text": " a le Covid dans les co\u00fbts de fonctionnement demande Alexandre Bureau. Alors Alexandre Bureau"}, {"timestamp": [2114.36, 2125.44], "text": " il a un joli nom, on va demander son vrai nom. Qu'est ce que je veux dire, qu'est ce que le l'\u00e9pargne ou le business model du co-working il est assez simple"}, {"timestamp": [2125.44, 2132.36], "text": " les co\u00fbts la moiti\u00e9 c'est le loyer donc on a \u00e9videmment on est en discussion avec nos"}, {"timestamp": [2132.36, 2140.04], "text": " propri\u00e9taires sur les loyers pendant le covid et donc de l'autre c\u00f4t\u00e9 on fait aussi des le"}, {"timestamp": [2140.04, 2145.12], "text": " maximum de gestes on transf\u00e8re tous les gestes de nos propri\u00e9taires vers nos clients,"}, {"timestamp": [2145.12, 2147.56], "text": " notamment les plus fragiles, les TPE, PME."}, {"timestamp": [2147.56, 2150.56], "text": " Donc \u00e7a c'est un engagement que j'ai pris."}, {"timestamp": [2150.56, 2158.08], "text": " Et apr\u00e8s les co\u00fbts de fonctionnement, c'est le m\u00e9nage, l'\u00e9lectricit\u00e9, l'internet"}, {"timestamp": [2158.08, 2162.04], "text": " et puis surtout les people, l'accueil, les gens qui g\u00e8rent."}, {"timestamp": [2162.04, 2165.52], "text": " Donc voil\u00e0, c'est assez simple."}, {"timestamp": [2165.52, 2169.24], "text": " Y'a pas eu de r\u00e9am\u00e9nagement ou de m\u00e9nage suppl\u00e9mentaire ou autre chose"}, {"timestamp": [2169.24, 2176.44], "text": " qu'on fait exploser tes co\u00fbts ? Alors pour accueillir lundi les clients"}, {"timestamp": [2176.44, 2179.52], "text": " on a eu beaucoup de co\u00fbts qu'on n'avait pas pr\u00e9vus."}, {"timestamp": [2179.52, 2183.4], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9 par une baisse des co\u00fbts pendant le Covid."}, {"timestamp": [2183.4, 2186.48], "text": " J'ai regard\u00e9 Cl\u00e9ment qui va revenir normalement dans un instant."}, {"timestamp": [2187.12, 2188.88], "text": " All\u00f4 all\u00f4, vous m'entendez ?"}, {"timestamp": [2188.88, 2192.32], "text": " Ah oui \u00e7a y est, tu es revenu, tu as eu beaucoup de co\u00fbts tu disais pour faire revenir tout le monde."}, {"timestamp": [2192.32, 2198.92], "text": " Ouais, on a fait quelques \u00e9conomies, on va pas se mentir, sur le fait qu'on a moins eu de m\u00e9nage pendant la p\u00e9riode de lockdown."}, {"timestamp": [2200.28, 2201.44], "text": " Mais"}, {"timestamp": [2201.44, 2204.68], "text": " on a d\u00fb, on a, alors nous on a l'assurance d'avoir un atelier de fabrication"}, {"timestamp": [2205.0, 2207.0], "text": " avec des \u00e9b\u00e9nistes \u00e0 la maison."}, {"timestamp": [2207.0, 2210.0], "text": " Dans un de nos espaces, on fabrique nos tables de r\u00e9union."}, {"timestamp": [2210.0, 2215.0], "text": " On a fabriqu\u00e9 600 calepiers pour laisser les portes ouvertes."}, {"timestamp": [2215.0, 2219.0], "text": " On a fabriqu\u00e9 200 portes gel hydroalcoolique."}, {"timestamp": [2219.0, 2231.0], "text": " On a command\u00e9 45 000 masques pour notre communaut\u00e9 en group\u00e9."}, {"timestamp": [2231.0, 2245.0], "text": " On en offre \u00e0 tous nos clients, on a des rechanges \u00e0 l'heure actuelle en group\u00e9 par paquet de 100 ou 200"}, {"timestamp": [2245.0, 2250.0], "text": " c'est tr\u00e8s difficile alors que les acheter par 5000 c'est plus simple"}, {"timestamp": [2250.0, 2259.0], "text": " on a eu des coups \u00e9videmment, je pense que le covid pour nous c'est une facture \u00e0 150-200 millions"}, {"timestamp": [2259.0, 2269.0], "text": " c'est pas bon, sur un chiffre d'affaires l'ann\u00e9e derni\u00e8re de 30 millions, pour vous donner une petite id\u00e9e."}, {"timestamp": [2269.0, 2276.0], "text": " Donc voil\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a c'est juste les co\u00fbts, voil\u00e0, la facture globale du Covid c'est avant tout"}, {"timestamp": [2276.0, 2282.0], "text": " la r\u00e9duction d'espace des clients qui arrivent l\u00e0 depuis les pr\u00e9align\u00e9s,"}, {"timestamp": [2282.0, 2286.32], "text": " et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques de la France qui vont nous impacter."}, {"timestamp": [2286.32, 2288.8], "text": " Donc \u00e7a, c'est la crise."}, {"timestamp": [2288.8, 2292.08], "text": " C'est normal, c'est comme tout le monde."}, {"timestamp": [2292.08, 2295.76], "text": " Tu as pr\u00e9vu une baisse de ton chiffre cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [2295.76, 2301.24], "text": " une baisse par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re ou une baisse par rapport aux ambitions ?"}, {"timestamp": [2301.24, 2311.4], "text": " Une baisse par rapport aux ambitions c'est certain, on esp\u00e9rait faire 42 \u00e0 45 millions"}, {"timestamp": [2311.4, 2319.4], "text": " d'euros cette ann\u00e9e, on esp\u00e8re se maintenir \u00e0 30, entre 30 et 32. Donc on esp\u00e8re ne pas baisser"}, {"timestamp": [2319.4, 2326.44], "text": " en termes de chiffre d'affaires mais oui on a une baisse estim\u00e9e de 30% par rapport \u00e0 notre signe."}, {"timestamp": [2326.44, 2334.08], "text": " Et aussi qui est d\u00fb au fait qu'on a du coup retard\u00e9 plein de projets qui devaient ouvrir."}, {"timestamp": [2334.08, 2341.88], "text": " Donc la croissance de 50% qu'on devait faire, 40-50% qu'on devait faire,"}, {"timestamp": [2341.88, 2347.0], "text": " on ne peut pas dans ces conditions la r\u00e9aliser sereinement."}, {"timestamp": [2347.0, 2356.0], "text": " Donc on a mis en pause et on s'est d\u00e9sengag\u00e9, on a mis en pause tous les sujets de croissance."}, {"timestamp": [2356.0, 2362.0], "text": " Donc on devait prendre un bail \u00e0 un gros espace pour la fin d'ann\u00e9e de 15 000 m\u00b2."}, {"timestamp": [2362.0, 2366.0], "text": " On est en discussion pour repousser, on n\u00e9gocie \u00e9videmment."}, {"timestamp": [2366.0, 2373.0], "text": " Donc \u00e7a c'est une \u00e9vidence. On va avoir au moins un an de r\u00e9cession."}, {"timestamp": [2373.0, 2379.0], "text": " Si on s'en sort avec un an, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 bien. Donc on s'y attend quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2379.0, 2387.8], "text": " Et tu la vois comment justement ? Je te disais, je me marrais parce que moi c'est une inqui\u00e9tude"}, {"timestamp": [2387.8, 2392.52], "text": " que j'ai, tu vois, alors l\u00e0 c'est plus sur ton business bureau \u00e0 partager, d'ailleurs"}, {"timestamp": [2392.52, 2395.52], "text": " il y a une question qui est arriv\u00e9e d'Alex Delivay que je vais te poser apr\u00e8s, mais"}, {"timestamp": [2395.52, 2399.6], "text": " si je dois plus prendre mon cas particulier que j'ai \u00e0 Paris et que je vais avoir \u00e0"}, {"timestamp": [2399.6, 2410.72], "text": " Bordeaux, c'est-\u00e0-dire un certain nombre de postes disponibles. Comment toi tu vas, on va faire quoi, on va tous se battre, on va p\u00e9ter nos prix,"}, {"timestamp": [2410.72, 2417.76], "text": " on va, parce qu'\u00e0 un moment \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, tu vois il y a tes jeunes, tes"}, {"timestamp": [2417.76, 2422.4], "text": " confr\u00e8res am\u00e9ricains qui ont une offre aussi et puis qui ne sont pas au top de leur forme"}, {"timestamp": [2422.4, 2423.4], "text": " semble-t-il."}, {"timestamp": [2423.4, 2425.16], "text": " Donc je veux dire il y a"}, {"timestamp": [2431.12, 2431.64], "text": " une guerre des prix qui risque d'arriver c'est s\u00fbr les six prochains mois les six prochains mois"}, {"timestamp": [2433.64, 2434.96], "text": " bah quand il ya trop d'offres"}, {"timestamp": [2441.12, 2443.44], "text": " Les prix baissent donc donc donc oui y avoir une certaine guerre des prix apr\u00e8s c'est pas non plus"}, {"timestamp": [2448.0, 2454.0], "text": " Je pense que les espaces bien plac\u00e9s vont vite se remplir. On peut esp\u00e9rer qu'il y ait une hausse de la demande."}, {"timestamp": [2454.0, 2467.64], "text": " Comme on est un produit qui est assez contra-cyclique, les demandes vont se diriger tout de suite vers ce type de produit. Donc je pense que nous notre analyse c'est d'abord effectivement une baisse des prix"}, {"timestamp": [2467.64, 2469.16], "text": " et puis une remont\u00e9e plus rapide."}, {"timestamp": [2469.16, 2474.56], "text": " On va faire une sorte de U allong\u00e9."}, {"timestamp": [2474.56, 2487.36], "text": " Apr\u00e8s la barre du U, l'angle de la remont\u00e9e du U va \u00eatre difficile \u00e0 suivre."}, {"timestamp": [2487.36, 2493.56], "text": " Alex de l'IV demandait justement quel impact tu vois sur la partie plus bureau \u00e0 partager."}, {"timestamp": [2493.56, 2496.92], "text": " Donc pour rappel, le morning coworking c'est des bureaux o\u00f9 vous op\u00e9rez en propre et"}, {"timestamp": [2496.92, 2499.36], "text": " bureau \u00e0 partager c'est par exemple ce que moi je vais mettre."}, {"timestamp": [2499.36, 2500.36], "text": " C'est une plateforme."}, {"timestamp": [2500.36, 2501.36], "text": " C'est une plateforme."}, {"timestamp": [2501.36, 2507.12], "text": " Tu es le Airbnb du bureau. Exactement, donc j'ai, je sais pas moi, l\u00e0 je vais avoir 20"}, {"timestamp": [2507.12, 2512.84], "text": " postes \u00e0 partager \u00e0 Paris dans le 17e, je les mets sur bureau \u00e0 partager, puis je vais avoir des"}, {"timestamp": [2512.84, 2518.32], "text": " personnes qui vont me proposer de venir visiter etc etc. Toi c'est quoi l'impact que tu vois sur"}, {"timestamp": [2518.32, 2521.52], "text": " cette partie du business ? Plus d'offres ou au contraire des bo\u00eetes qui ont besoin de r\u00e9cup\u00e9rer"}, {"timestamp": [2521.52, 2525.56], "text": " des m\u00e8tres carr\u00e9s ? Dans un premier temps c'est beaucoup plus"}, {"timestamp": [2525.56, 2533.44], "text": " d'offres. Dans un premier temps les bo\u00eetes, il y a quand m\u00eame beaucoup de licenciements qui ont"}, {"timestamp": [2533.44, 2540.08], "text": " d\u00e9j\u00e0 eu lieu et \u00e7a va continuer jusqu'\u00e0 septembre si ce n'est plus. Donc regarde ce qui se passe aux"}, {"timestamp": [2540.08, 2547.08], "text": " Etats-Unis qui est souvent un bon moyen de savoir ce qui nous arrive derri\u00e8re. Je crois que le ch\u00f4mage \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 15%."}, {"timestamp": [2547.08, 2552.4], "text": " Donc voil\u00e0, en France, avec le ch\u00f4mage partiel, on a un petit peu d'amortisseurs."}, {"timestamp": [2552.4, 2559.68], "text": " Donc math\u00e9matiquement, les bo\u00eetes vont licencier, vont avoir de l'espace et du coup, il y aura"}, {"timestamp": [2559.68, 2567.0], "text": " de l'offre sur le rapport partag\u00e9 de bo\u00eetes qui partagent leur espace, comme tu le fais toi."}, {"timestamp": [2567.0, 2571.0], "text": " Donc oui, plus d'offres, et puis apr\u00e8s \u00e9videmment, si la demande suit,"}, {"timestamp": [2571.0, 2575.0], "text": " comme on se l'est dit, parce que les gens ont besoin de flexibilit\u00e9 dans leur bureau,"}, {"timestamp": [2575.0, 2578.0], "text": " ils ne vont pas s'engager sur les 3, 6, 9 dans le paysage actuel,"}, {"timestamp": [2578.0, 2583.0], "text": " il y aura une demande qui sera s\u00fbrement plus forte vers ces produits-l\u00e0."}, {"timestamp": [2583.0, 2585.46], "text": " Est-ce que \u00e7a va compenser ?"}, {"timestamp": [2585.46, 2589.46], "text": " \u00c7a va \u00eatre d\u00e9pendant de la taille de la crise."}, {"timestamp": [2589.46, 2591.46], "text": " C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 estimer."}, {"timestamp": [2591.46, 2597.46], "text": " Mais bon oui, avec ces bureaux vides, il faut en faire quelque chose."}, {"timestamp": [2597.46, 2602.46], "text": " Il faut les mettre sur des plateformes comme Jura Partager"}, {"timestamp": [2602.46, 2605.6], "text": " pour essayer d'en faire quelque chose"}, {"timestamp": [2605.6, 2608.4], "text": " et de ne pas laisser \u00e9viter des bureaux qui ne servent \u00e0 rien."}, {"timestamp": [2608.4, 2610.4], "text": " \u00c7a, c'est une \u00e9vidence."}, {"timestamp": [2610.4, 2617.6], "text": " Il y a eu des questions sur lesquelles on a plus ou moins r\u00e9pondu au d\u00e9but."}, {"timestamp": [2617.6, 2621.4], "text": " Qu'envisagez-vous chez Morning Coworking pour r\u00e9pondre \u00e0 cette future demande potentielle,"}, {"timestamp": [2621.4, 2629.12], "text": " am\u00e9nagement de particuliers des espaces, disposition d'outils immobiliers sp\u00e9cifiques. Je me pose alors en plus de cette question que tu peux garder en t\u00eate,"}, {"timestamp": [2629.12, 2637.24], "text": " est-ce que tu crois aussi, est-ce que \u00e7a ne peut pas changer profond\u00e9ment l'am\u00e9nagement ? C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [2637.24, 2643.16], "text": " est-ce que je ne sais pas, il y en a plein, on lit partout que c'est la fin de l'open space ou en"}, {"timestamp": [2643.16, 2645.12], "text": " partant tr\u00e8s loin ou est-ce que"}, {"timestamp": [2645.88, 2652.36], "text": " peut-\u00eatre que certains \u00e9taient, ont dit, il faut \u00eatre moins serr\u00e9, avoir encore plus d'espace, est-ce que la norme va pas changer un peu apr\u00e8s tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2652.88, 2654.88], "text": " M\u00eame s'il y a d'abord une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [2655.32, 2659.48], "text": " l\u00e9gale, sanitaire, qu'il va falloir respecter avant de traiter totalement ce virus,"}, {"timestamp": [2659.92, 2665.52], "text": " mais est-ce que \u00e7a peut pas avoir aussi un impact sur le long terme sur un changement de la norme entre guillemets ?"}, {"timestamp": [2666.04, 2668.04], "text": " Alors si la norme change,"}, {"timestamp": [2668.08, 2670.08], "text": " on devra changer."}, {"timestamp": [2670.2, 2675.04], "text": " Quand je dis la norme, c'est une norme psychologique ou norme pour tout le monde, pas r\u00e9glementaire pardon ?"}, {"timestamp": [2676.44, 2678.44], "text": " Moi je crois pas trop..."}, {"timestamp": [2679.8, 2682.56], "text": " Je crois qu'on est un animal qui oublie tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [2684.52, 2687.0], "text": " et on va reprendre nos habitudes."}, {"timestamp": [2687.0, 2690.0], "text": " Donc je crois..."}, {"timestamp": [2690.0, 2694.0], "text": " Il y aura des choses, je crois plus par exemple au fait que"}, {"timestamp": [2694.0, 2698.0], "text": " de fa\u00e7on tr\u00e8s difficile \u00e0 mesurer,"}, {"timestamp": [2698.0, 2703.0], "text": " les gens vont avoir un rapport \u00e0 la pollution qui sera un peu plus..."}, {"timestamp": [2703.0, 2707.0], "text": " Ils vont rejeter encore plus le c\u00f4t\u00e9 respiratoire,"}, {"timestamp": [2707.0, 2718.0], "text": " les gens vont vouloir \u00eatre plus sains, cette tendance va prendre encore plus d'ampleur."}, {"timestamp": [2718.0, 2725.6], "text": " Je ne crois pas du tout aux effets sanitaires \u00e0 long terme. Je crois beaucoup plus \u00e0 ce qu'on a discut\u00e9"}, {"timestamp": [2725.6, 2731.52], "text": " tout \u00e0 l'heure, c'est les effets des changements profonds du travail, du management qui va"}, {"timestamp": [2731.52, 2740.44], "text": " en d\u00e9couler. Et on a quelque part l'entreprise traditionnelle, on l'a pouss\u00e9e dans un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [2740.44, 2744.96], "text": " diff\u00e9rent, on l'a bouscul\u00e9e. Et quand tu bouscules une entreprise, du coup elle se"}, {"timestamp": [2744.96, 2745.12], "text": " met en mouvement. Et l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pendant deux mois, c'est que l'a bouscul\u00e9 et quand tu bouscules une entreprise, du coup elle se met en"}, {"timestamp": [2745.12, 2748.76], "text": " mouvement et l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pendant deux mois c'est que l'entreprise tout d'un coup elle a"}, {"timestamp": [2748.76, 2754.92], "text": " d\u00fb changer sa fa\u00e7on de travailler. Donc c'est un corps l'organisation, c'est un corps, c'est un"}, {"timestamp": [2754.92, 2761.88], "text": " corps, si tu le d\u00e9places, si tu le fais bouger, il commence \u00e0 rouler du coup il se transforme, il est"}, {"timestamp": [2761.88, 2765.0], "text": " dans une dynamique nouvelle. Donc \u00e7a, j'y crois beaucoup."}, {"timestamp": [2765.0, 2767.0], "text": " Il va y avoir des nouvelles fa\u00e7ons de travailler."}, {"timestamp": [2767.0, 2770.0], "text": " \u00c7a va avoir des impacts sur les outils, sur les espaces physiques,"}, {"timestamp": [2770.0, 2773.0], "text": " sur les gens, sur plein de choses."}, {"timestamp": [2773.0, 2775.0], "text": " Donc \u00e7a, on va le suivre."}, {"timestamp": [2775.0, 2777.0], "text": " Je ne crois pas du tout aux mesures sanitaires qui vont rester."}, {"timestamp": [2777.0, 2780.0], "text": " \u00c7a, c'est mon sentiment."}, {"timestamp": [2780.0, 2784.0], "text": " Apr\u00e8s, chez Morning, pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de Thierry,"}, {"timestamp": [2784.0, 2787.56], "text": " nous, en termes d'am\u00e9nagement, on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir,"}, {"timestamp": [2787.76, 2792.36], "text": " \u00e9videmment, \u00e0 renforcer cette id\u00e9e qu'il faut de plus en plus"}, {"timestamp": [2792.56, 2794.68], "text": " des espaces faits pour des activit\u00e9s."}, {"timestamp": [2794.88, 2797.24], "text": " Je veux me reposer, je vais dans une salle de sieste,"}, {"timestamp": [2797.44, 2799.36], "text": " je veux me concentrer, je vais dans un espace zen,"}, {"timestamp": [2799.56, 2803.44], "text": " je veux \u00eatre brainstorm\u00e9, je veux un espace cr\u00e9atif, etc."}, {"timestamp": [2803.64, 2805.52], "text": " Donc, cr\u00e9er un maximum d'espaces qui vont permettre"}, {"timestamp": [2805.52, 2812.24], "text": " d'accueillir un besoin de travail et une personnalit\u00e9 de travail. Donc \u00e7a c'est quelque"}, {"timestamp": [2812.24, 2816.6], "text": " chose sur lequel on travaille. Il y a aussi tout un retravail, de plus en plus on a des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [2816.6, 2823.68], "text": " qui viennent nous voir et qui me disent nous on est 150, on veut cr\u00e9er chez Morning notre"}, {"timestamp": [2823.68, 2826.76], "text": " espace \u00e0 nous en profitant en m\u00eame temps des espaces communs."}, {"timestamp": [2826.76, 2828.96], "text": " Et donc on veut recr\u00e9er une bulle dans la bulle."}, {"timestamp": [2828.96, 2834.08], "text": " Et donc dans cette bulle, on va travailler avec eux sur tout ce qu'ils ont besoin pour travailler."}, {"timestamp": [2834.08, 2838.16], "text": " Donc \u00e7a, c'est \u00e9videmment, \u00e0 l'aune de ce qui se passe, il y aura des besoins tr\u00e8s diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [2838.16, 2842.48], "text": " Donc ce qui est g\u00e9nial, c'est qu'on est vraiment au contact quotidien des nouveaux besoins"}, {"timestamp": [2842.48, 2849.08], "text": " et des besoins multiples parce qu'il y a autant de besoins que de bo\u00eetes m\u00eame si \u00e7a se recoupe il y a quand m\u00eame des bo\u00eetes, toutes les bo\u00eetes sont"}, {"timestamp": [2849.08, 2854.52], "text": " diff\u00e9rentes. Donc \u00e7a c'est un sujet important et int\u00e9ressant. Le sujet aussi sur lequel on travaille"}, {"timestamp": [2854.52, 2860.84], "text": " c'est \u00e9videmment offrir, je parlais du logiciel de gestion de tes m\u00e8tres carr\u00e9s, de tes \u00e9quipes"}, {"timestamp": [2860.84, 2866.24], "text": " pour pouvoir r\u00e9server ta place dans ton bureau parce que tu auras moins de postes que de personnes."}, {"timestamp": [2866.24, 2869.24], "text": " On est aussi en train de travailler sur un petit calculateur"}, {"timestamp": [2869.24, 2871.24], "text": " du nombre de postes, de m\u00e8tres carr\u00e9s dont tu as besoin"}, {"timestamp": [2871.24, 2873.24], "text": " selon tes \u00e9quipes, ce que tu fais."}, {"timestamp": [2873.24, 2877.24], "text": " Donc, est-ce que tu as des d\u00e9veloppeurs, est-ce que tu as des gens cr\u00e9atifs,"}, {"timestamp": [2877.24, 2881.24], "text": " tu vas pouvoir rentrer en fait des profils"}, {"timestamp": [2881.24, 2883.24], "text": " et \u00e7a va te donner un nombre de postes dont tu as besoin."}, {"timestamp": [2883.24, 2885.96], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre ce qu'on appelle le calculateur de postes."}, {"timestamp": [2885.96, 2888.76], "text": " On est en train de travailler \u00e9videmment sur une offre de t\u00e9l\u00e9travail"}, {"timestamp": [2888.76, 2890.76], "text": " 1 \u00e0 2 jours par semaine."}, {"timestamp": [2890.76, 2892.76], "text": " On n'avait pas aujourd'hui, \u00e0 tort,"}, {"timestamp": [2892.76, 2895.36], "text": " on avait l'offre Nomade qui \u00e9tait \u00e0"}, {"timestamp": [2895.36, 2899.96], "text": " 300 balles par mois au link, enfin full access,"}, {"timestamp": [2899.96, 2904.72], "text": " qui aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une super offre. On va essayer de travailler sur une offre"}, {"timestamp": [2904.72, 2906.64], "text": " 1 jour par semaine \u00e0 100 balles,"}, {"timestamp": [2906.64, 2912.4], "text": " deux jours \u00e0 180, ce qui va permettre vraiment d'\u00e9pouser le besoin."}, {"timestamp": [2912.4, 2917.8], "text": " Donc voil\u00e0, on travaille sur ce sujet-l\u00e0, aussi bien au niveau outil tech,"}, {"timestamp": [2917.8, 2926.96], "text": " offre chez nous, on a aussi un partenariat qu'on est en train de monter pour offrir, pour mettre des packs double \u00e9cran,"}, {"timestamp": [2926.96, 2932.88], "text": " chaises ergonomiques, claviers, imprimantes, tout ce que tu as besoin pour organiser ton petit"}, {"timestamp": [2932.88, 2938.16], "text": " bureau chez toi si tu as besoin de rester chez toi pour travailler et donc avoir des bons prix l\u00e0"}, {"timestamp": [2938.16, 2948.0], "text": " dessus. On met en place plein de choses qui vont permettre aux gens de quelque part \u00e9pouser ces nouvelles normes, ces nouvelles activit\u00e9s."}, {"timestamp": [2948.0, 2957.0], "text": " Ok, int\u00e9ressant en effet, moi je note tous ces acc\u00e8s que tu as \u00e0 des bureaux bien faits, ergonomiques,"}, {"timestamp": [2957.0, 2962.0], "text": " ces menuisiers, tu vois j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 tout \u00e0 l'heure par tes distributeurs de gel qui devraient \u00eatre jolis"}, {"timestamp": [2962.0, 2965.1], "text": " s'ils sont faits en bois, \u00e7a m'int\u00e9resse mais"}, {"timestamp": [2965.1, 2968.42], "text": " en effet tu dois pouvoir donner acc\u00e8s \u00e0 un certain nombre de choses qui sont"}, {"timestamp": [2968.42, 2972.36], "text": " sympas. Il y a quelques questions aussi qui viennent sur le r\u00f4le"}, {"timestamp": [2972.36, 2979.4], "text": " je vois Richard, Mita et Emilie Brossier-Bruneau, le r\u00f4le du bureau"}, {"timestamp": [2979.4, 2985.84], "text": " physique par rapport \u00e0 l'ADN de la bo\u00eete, le c\u00f4t\u00e9 social du bureau, etc."}, {"timestamp": [2985.84, 2990.2], "text": " Donc en effet, c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9 on r\u00e9unit de temps en temps tout le monde."}, {"timestamp": [2990.2, 2994.8], "text": " Du coup, si jamais on a ces espaces de rotation o\u00f9 tu as 15 postes pour 25 personnes,"}, {"timestamp": [2994.8, 2997.6], "text": " ou tu as\u2026 voil\u00e0, comment je r\u00e9ussis ?"}, {"timestamp": [2997.6, 3000.6], "text": " Alors, il faut avoir des grosses salles de r\u00e9union, il faut proposer d'autres choses."}, {"timestamp": [3000.6, 3009.72], "text": " Comment je peux parer \u00e0 ce... La culture d'entreprise elle transpire \u00e0 plein"}, {"timestamp": [3009.72, 3016.68], "text": " d'endroits mais elle transpire beaucoup dans le rapport entre les gens et du coup aussi l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [3016.68, 3022.4], "text": " \u00e7a se passe dans les bureaux. Donc moi je crois que le bureau a avant tout cette fonction de r\u00e9unir,"}, {"timestamp": [3022.4, 3025.94], "text": " de socialiser. On travaille pour gagner notre vie,"}, {"timestamp": [3025.94, 3031.4], "text": " pour mettre du pain sur la table, on travaille aussi surtout parce que \u00e7a nous donne du sens"}, {"timestamp": [3031.4, 3037.56], "text": " et \u00e7a nous socialise. Je pense que l\u00e0 ce qu'on vit en ce moment nous rappelle \u00e0 quel point c'est"}, {"timestamp": [3037.56, 3042.32], "text": " sympa d'aller prendre le lien apr\u00e8s le boulot, de bouffer avec les coll\u00e8gues, de se faire des"}, {"timestamp": [3042.32, 3048.6], "text": " r\u00e9unions sur des projets. Je pense que \u00e7a me manque, ce contact physique."}, {"timestamp": [3048.6, 3050.6], "text": " Je pense qu'on est gr\u00e9guer."}, {"timestamp": [3050.6, 3053.12], "text": " On sent l'overdose de Zoom chez Cl\u00e9ment."}, {"timestamp": [3053.12, 3058.6], "text": " Ah ouais, non mais je n'en peux plus moi des conf calls."}, {"timestamp": [3058.6, 3062.2], "text": " Non mais c'est vrai que c'est fatigant."}, {"timestamp": [3062.2, 3064.6], "text": " Je trouve que c'est presque plus fatigant d'\u00eatre en conf call"}, {"timestamp": [3064.6, 3069.72], "text": " qu'en r\u00e9union, parce que ta concentration, d\u00e9j\u00e0 t'as moins l'habitude."}, {"timestamp": [3069.72, 3072.72], "text": " C'est plus difficile."}, {"timestamp": [3072.72, 3073.72], "text": " Et puis c'est pas naturel."}, {"timestamp": [3073.72, 3090.16], "text": " On a besoin de se toucher, on est des \u00eatres humains, on est habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre en groupe. Donc, pour la majorit\u00e9 des gens, le fait de se retrouver est un must absolu,"}, {"timestamp": [3090.16, 3097.16], "text": " un besoin absolu. Le fait qu'il y ait une flexibilit\u00e9 dans notre acc\u00e8s aux espaces"}, {"timestamp": [3097.16, 3106.48], "text": " et qu'on puisse rester chez nous, aller ailleurs pour \u00e9viter les transports etc c'est une \u00e9vidence mais mais il faut qu'on puisse se retrouver donc"}, {"timestamp": [3106.48, 3114.8], "text": " donc \u00e7a \u00e7a va \u00eatre cl\u00e9 dans dans le bureau de demain c'est la partie sociale et justement c'est"}, {"timestamp": [3114.8, 3117.84], "text": " ce qu'on fait le mieux chez dans les espaces de quarking donc l\u00e0 aussi je me dis quand m\u00eame que"}, {"timestamp": [3117.84, 3128.0], "text": " sur cette fonction de socialisation on a on a on n'est pas trop mal on est en train d'essayer de faire tu vois dans notre projet de bureau \u00e0 bordeaux c'est une c'est une tu vas me dire c'est pas trop mal. C'est ce qu'on est en train d'essayer de faire tu vois dans notre projet de bureau \u00e0 Bordeaux."}, {"timestamp": [3128.32, 3133.84], "text": " Tu vas me dire si c'est une mauvaise id\u00e9e ou pas, d'ailleurs je te reparlerai peut-\u00eatre en off, mais c'est une sorte de"}, {"timestamp": [3134.8, 3137.12], "text": " pas un manoir peut-\u00eatre mais une sorte de"}, {"timestamp": [3137.8, 3143.72], "text": " belle maison dans un quartier qui s'appelle Coderan, qui est un beau quartier, dans lequel on voudrait faire"}, {"timestamp": [3144.76, 3149.04], "text": " une garderie et une piscine"}, {"timestamp": [3149.04, 3151.16], "text": " et des espaces de r\u00e9ception,"}, {"timestamp": [3151.16, 3154.44], "text": " avoir vraiment un espace de vie beaucoup plus bureau moderne,"}, {"timestamp": [3154.44, 3155.16], "text": " j'ai envie de dire,"}, {"timestamp": [3155.16, 3160.0], "text": " qu'un endroit o\u00f9 en fait, quand tu te r\u00e9unis et que tu viens l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [3160.0, 3162.0], "text": " t'es bien en fait, un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3163.32, 3166.0], "text": " En fait, cette hybridation entre En fait, cette hybridation"}, {"timestamp": [3166.0, 3170.0], "text": " entre le travail et la vie perso,"}, {"timestamp": [3170.0, 3174.0], "text": " elle est en marche, en marche forc\u00e9e."}, {"timestamp": [3174.0, 3178.0], "text": " Et demain, on peut imaginer un monde o\u00f9"}, {"timestamp": [3178.0, 3182.0], "text": " il y a moins de diff\u00e9rences en fait."}, {"timestamp": [3182.0, 3187.54], "text": " Moi, \u00e0 titre personnel, je ne fais pas la diff\u00e9rence entre ma vie personnelle et ma"}, {"timestamp": [3187.54, 3188.54], "text": " vie professionnelle."}, {"timestamp": [3188.54, 3192.64], "text": " Apr\u00e8s, je suis entrepreneur, donc c'est quelque part une fonction qui s'y pr\u00eate bien parce"}, {"timestamp": [3192.64, 3195.52], "text": " que je ne s\u00e9pare pas."}, {"timestamp": [3195.52, 3198.76], "text": " Je n'ai qu'une seule vie."}, {"timestamp": [3198.76, 3204.32], "text": " Donc, de temps en temps, je prends ma matin\u00e9e parce que j'ai envie d'aller faire du sport"}, {"timestamp": [3204.32, 3207.38], "text": " sans bosser. De temps en temps, je fais les deux, je bosse et je fais du sport en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [3208.28, 3210.28], "text": " et en fait je m'\u00e9quilibre"}, {"timestamp": [3211.28, 3215.36], "text": " personnellement comme je l'entends, quand je travaille trop j'arr\u00eate"}, {"timestamp": [3217.36, 3220.08], "text": " Ce que tu dis c'est qu'on est en train de faire en fait des espaces de"}, {"timestamp": [3220.44, 3224.96], "text": " maison au bureau et des espaces de bureau \u00e0 la maison en fait, on parlait un peu \u00e7a"}, {"timestamp": [3225.72, 3231.32], "text": " ouais et apr\u00e8s le vrai travail en fait c'est s\u00fbr, je pense que le vrai travail intelligent"}, {"timestamp": [3231.32, 3236.6], "text": " qui va avoir lieu c'est d'accompagner les gens \u00e0 \u00e9pouser cette nouvelle forme et pas"}, {"timestamp": [3236.6, 3242.44], "text": " \u00eatre contre et savoir couper quand il faut couper."}, {"timestamp": [3242.44, 3247.08], "text": " Donc \u00e7a c'est toute la difficult\u00e9 parce que d\u00e8s que tu pars dans ce sujet l\u00e0,"}, {"timestamp": [3247.08, 3249.76], "text": " on va dire qu'en fait, les gens ne savent plus s'arr\u00eater."}, {"timestamp": [3249.8, 3252.84], "text": " Ils bossent tout le temps et puis on leur met la pression pour qu'ils bossent tout le temps."}, {"timestamp": [3253.6, 3257.88], "text": " Donc, la difficult\u00e9, c'est d'arriver \u00e0 trouver cet \u00e9quilibre et que,"}, {"timestamp": [3258.72, 3262.68], "text": " entre guillemets, le management dans les entreprises"}, {"timestamp": [3263.44, 3264.44], "text": " soit, joue le jeu."}, {"timestamp": [3265.0, 3273.0], "text": " le management dans les entreprises joue le jeu. C'est aussi l'entreprise raisonnable qui est int\u00e9ressante derri\u00e8re ce sujet."}, {"timestamp": [3273.0, 3276.0], "text": " C'est comment tu fais en sorte que tes employ\u00e9s,"}, {"timestamp": [3276.0, 3282.0], "text": " m\u00eame des associ\u00e9s, car dans ma bo\u00eete il n'y a quasiment que des associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [3282.0, 3285.72], "text": " trouvent le bon \u00e9quilibre."}, {"timestamp": [3285.72, 3287.92], "text": " Et un gars qui bosse 5 heures sera peut-\u00eatre plus efficace"}, {"timestamp": [3287.92, 3289.92], "text": " qu'un gars qui bosse 9 heures."}, {"timestamp": [3289.92, 3293.32], "text": " Donc, la valeur n'est pas forc\u00e9ment que dans le temps."}, {"timestamp": [3293.32, 3295.32], "text": " C'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3295.32, 3297.96], "text": " L'outil de travail \u00e0 distance,"}, {"timestamp": [3297.96, 3302.96], "text": " les syst\u00e8mes de gestion de projet comme Azana,"}, {"timestamp": [3302.96, 3305.16], "text": " te permettent de voir que la valeur des gens"}, {"timestamp": [3305.64, 3310.94], "text": " elle est dans les projets, dans ce qu'ils am\u00e8nent, et dans la production, elle n'est pas forc\u00e9ment dans le temps de pr\u00e9sence au bureau."}, {"timestamp": [3311.32, 3313.32], "text": " Donc \u00e7a aussi, \u00e7a permet de r\u00e9\u00e9quilibrer"}, {"timestamp": [3314.52, 3318.52], "text": " potentiellement aussi entre des profils qui \u00e9taient moins forts, qui \u00e9taient moins pr\u00e9sents"}, {"timestamp": [3319.72, 3325.48], "text": " pour plein de raisons, ou moins bons \u00e0 l'oral, ils vont peut-\u00eatre \u00eatre meilleurs dans la gestion de projet \u00e0 distance."}, {"timestamp": [3325.48, 3328.48], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivre aussi."}, {"timestamp": [3328.48, 3334.48], "text": " Quelles sont les personnalit\u00e9s et les profils qui, dans un monde plus asynchrone,"}, {"timestamp": [3334.48, 3338.48], "text": " vont \u00eatre meilleurs ou moins bonnes ?"}, {"timestamp": [3338.48, 3342.48], "text": " C'est vrai que moi, je le vois tr\u00e8s clairement dans mes \u00e9quipes."}, {"timestamp": [3342.48, 3346.6], "text": " Apr\u00e8s, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 aussi pour moi \u00e0 distance puisqu'on a d\u00e9j\u00e0 plusieurs bureaux,"}, {"timestamp": [3346.6, 3350.2], "text": " mais dans des populations de dev, de cr\u00e9a,"}, {"timestamp": [3350.2, 3353.6], "text": " m\u00eame de personnes qui sont sur de la croissance,"}, {"timestamp": [3353.6, 3355.6], "text": " des growth hackers ou des gens qui font"}, {"timestamp": [3355.6, 3358.4], "text": " du r\u00e9f\u00e9rencement naturel ou des adwords"}, {"timestamp": [3358.4, 3360.4], "text": " ou des choses comme \u00e7a, qui font des campagnes tr\u00e8s minutieuses"}, {"timestamp": [3360.4, 3362.4], "text": " avec beaucoup de techniques, de r\u00e9flexion, etc."}, {"timestamp": [3362.4, 3364.4], "text": " Finalement, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons"}, {"timestamp": [3364.4, 3365.76], "text": " \u00e0 Fortnite"}, {"timestamp": [3365.76, 3372.76], "text": " d'une part et aussi sur ce genre de t\u00e2ches parce que justement c'est exactement ils sont"}, {"timestamp": [3372.76, 3377.8], "text": " compl\u00e8tement c\u00e2bl\u00e9s comme \u00e7a en fait plus que dans des relations sociales de proximit\u00e9 permanente"}, {"timestamp": [3377.8, 3383.8], "text": " dans lesquelles certains ne sont pas toujours \u00e0 l'aise. Et \u00e7a rejoint un peu toutes ces questions"}, {"timestamp": [3383.8, 3385.92], "text": " une des derni\u00e8res qu'on a l\u00e0,"}, {"timestamp": [3385.92, 3390.12], "text": " et puis apr\u00e8s je vais te laisser tranquille prochainement, mais Mathieu Follias qui dit"}, {"timestamp": [3390.12, 3393.48], "text": " justement d\u00e9velopper des petits espaces de travail au sein des copropri\u00e9t\u00e9s ou en pied"}, {"timestamp": [3393.48, 3398.12], "text": " d'immeubles, est-ce que c'est un sujet ? Et en effet on reste toujours dans ce rapprochement"}, {"timestamp": [3398.12, 3410.0], "text": " vie perso vie pro finalement, au moins g\u00e9ographique d\u00e9j\u00e0, mais c'est int\u00e9ressant. Moi j'y crois, j'y crois beaucoup, j'ai r\u00e9ussi,"}, {"timestamp": [3410.0, 3415.8], "text": " j'ai beaucoup regard\u00e9 le sujet, on le regarde encore aujourd'hui. Le probl\u00e8me de tout ce qu'on"}, {"timestamp": [3415.8, 3422.84], "text": " se dit c'est que c'est bien beau de vouloir aller bosser dans des espaces de coworking au lieu de"}, {"timestamp": [3422.84, 3427.88], "text": " rester chez soi pour faire du travail mais aujourd'hui c'est pas possible. Le maillage territorial, il n'y a pas assez d'espaces pour"}, {"timestamp": [3427.88, 3435.2], "text": " offrir \u00e7a. L\u00e0 tu prends les gens qui sont en Ile-de-France, tu prends toutes les communes"}, {"timestamp": [3435.2, 3441.24], "text": " de plus de 25, 50 000 habitants qui sont autour de Paris, il faudrait que dans chacune d'entre"}, {"timestamp": [3441.24, 3448.68], "text": " elles il y ait quelques espaces, \u00e0 minima, pour accueillir des personnes pour que ces gens-l\u00e0 ne fassent pas le pendulaire tous les jours."}, {"timestamp": [3448.68, 3451.92], "text": " Ce n'est pas le cas aujourd'hui parce que le business model n'existe pas."}, {"timestamp": [3451.92, 3456.8], "text": " Tu prends un pied de l'immeuble et tu l'\u00e9quipes et puis tu fais un espace de coworking"}, {"timestamp": [3456.8, 3461.72], "text": " m\u00eame s'il n'y a personne qui le g\u00e8re et qui l'a autog\u00e9r\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00e9quilibrer."}, {"timestamp": [3461.72, 3464.32], "text": " Donc il y a un sujet de business model."}, {"timestamp": [3464.32, 3468.88], "text": " Oui. Maintenant, l\u00e0 on est en train de vivre une p\u00e9riode exceptionnelle,"}, {"timestamp": [3468.88, 3471.36], "text": " il y a une demande nouvelle qui arrive,"}, {"timestamp": [3471.36, 3474.48], "text": " donc il y a s\u00fbrement des opportunit\u00e9s \u00e0 aller chercher."}, {"timestamp": [3474.48, 3479.52], "text": " Faire le mini espace de coworking de quartier,"}, {"timestamp": [3479.52, 3485.0], "text": " un peu autog\u00e9r\u00e9, potentiellement c'est une bonne id\u00e9e."}, {"timestamp": [3485.0, 3489.0], "text": " Je pense qu'il y a des mod\u00e8les qui vont \u00e9merger."}, {"timestamp": [3489.0, 3491.0], "text": " C'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [3491.0, 3494.0], "text": " Je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant et c'est ce que disait Fabrice Grandin dans le premier live"}, {"timestamp": [3494.0, 3497.0], "text": " ou le deuxi\u00e8me que j'ai fait sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [3497.0, 3501.0], "text": " qui disait qu'en gros c'est un des moments, et dans ces p\u00e9riodes de crise,"}, {"timestamp": [3501.0, 3506.48], "text": " qu'on voit beaucoup de nouvelles choses et que c'est un bon moment"}, {"timestamp": [3506.48, 3512.6], "text": " pour entreprendre et se lancer dans des projets. Si je reviens rapidement avant de te laisser sur"}, {"timestamp": [3512.6, 3519.68], "text": " Morning et sur Bureau \u00e0 partager, ta relation toi un peu plus d'un an apr\u00e8s l'investissement de"}, {"timestamp": [3519.68, 3528.4], "text": " Nextcity, tu disais en entr\u00e9e d'\u00e9change l\u00e0 tout \u00e0 l'heure que du coup vous \u00e9tiez beaucoup vu etc etc"}, {"timestamp": [3528.4, 3535.0], "text": " C'est quoi la relation du coup ? Ca se cr\u00e9e quoi ? Ca resserre les liens ? Ca fight un peu ?"}, {"timestamp": [3535.0, 3539.4], "text": " Enfin tu vas peut-\u00eatre pas me dire que vous vous torpillez la gueule tout le temps mais je veux dire..."}, {"timestamp": [3539.4, 3549.0], "text": " Non mais globalement pour nous c'est hyper rassurant d'avoir un groupe comme Next City qui est derri\u00e8re nous."}, {"timestamp": [3549.0, 3555.0], "text": " Le message qu'ils nous donnent, c'est qu'on sera l\u00e0 pour vous aider."}, {"timestamp": [3555.0, 3568.32], "text": " \u00c7a cr\u00e9e une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et \u00e7a permet d'affronter la vague en \u00e9tant un rimet, un gros tanker qui ne va pas chavirer."}, {"timestamp": [3568.32, 3579.04], "text": " On fait comme si on \u00e9tait ind\u00e9pendant, d'ailleurs on g\u00e8re la bo\u00eete de fa\u00e7on tr\u00e8s ind\u00e9pendante,"}, {"timestamp": [3579.04, 3586.0], "text": " mais on joue le jeu du groupe et justement on profite de cet arrimage qui nous s\u00e9curise."}, {"timestamp": [3586.0, 3591.92], "text": " \u00c7a ne nous emp\u00eache pas de faire hyper attention au co\u00fbt et d'\u00eatre hyper vigilant sur nos"}, {"timestamp": [3591.92, 3595.12], "text": " engagements et au contraire on fait presque encore plus gaffe."}, {"timestamp": [3595.12, 3608.0], "text": " Mais voil\u00e0, \u00e7a permet d'avoir une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de conserver l'emploi. Je pense que sans Next City, par exemple,"}, {"timestamp": [3608.0, 3612.0], "text": " j'aurais \u00e9t\u00e9 s\u00fbrement plus enclin \u00e0 imaginer"}, {"timestamp": [3612.0, 3616.0], "text": " le fait de devoir faire un plan social, par exemple."}, {"timestamp": [3616.0, 3621.0], "text": " Parce que j'aurais beaucoup plus flipp\u00e9."}, {"timestamp": [3621.0, 3627.16], "text": " Donc je m'envisage moins \u00e9videmment voire pas du tout parce que"}, {"timestamp": [3627.16, 3634.6], "text": " il faut pas aller taper dans le muscle souvent sinon tu rebondis pas"}, {"timestamp": [3634.6, 3642.96], "text": " quand tu es en entreprise donc \u00e7a am\u00e8ne de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour nous \u00e7a nous am\u00e8ne de la"}, {"timestamp": [3642.96, 3647.92], "text": " solidit\u00e9 aussi dans le march\u00e9 \u00e7a nous permet de rebondir plus fort,"}, {"timestamp": [3647.92, 3653.72], "text": " donc \u00e7a c'est l'objectif. Il ne faut pas oublier que dans les crises c'est l\u00e0 o\u00f9 naissent les"}, {"timestamp": [3653.72, 3660.76], "text": " bo\u00eetes qui sont leaders demain, c'est celles qui traversent le mieux la crise et qui rebondissent"}, {"timestamp": [3660.76, 3666.2], "text": " le mieux, qui en g\u00e9n\u00e9ral prennent le leadership sur des march\u00e9s. Donc \u00e9videmment c'est"}, {"timestamp": [3666.2, 3673.68], "text": " notre objectif, c'est de rebondir le plus fort, d'offrir la meilleure offre sur le march\u00e9 et puis"}, {"timestamp": [3673.68, 3685.04], "text": " d'\u00eatre un bel acteur demain de ce march\u00e9 de l'immobilier dans quelques ann\u00e9es avec la crise dans le r\u00e9troviseur."}, {"timestamp": [3685.04, 3690.6], "text": " Une question presque perso professionnelle \u00e0 un autre professionnel."}, {"timestamp": [3690.6, 3694.6], "text": " Moi j'\u00e9tais en train de regarder, mais litt\u00e9ralement, le jeudi avant le confinement, je visitais"}, {"timestamp": [3694.6, 3696.84], "text": " un bureau tout pr\u00e8s dans le 17\u00e8me."}, {"timestamp": [3696.84, 3699.16], "text": " Je me disais je vais acheter un autre truc."}, {"timestamp": [3699.16, 3702.56], "text": " On est d'accord, j'y vais pas, j'attends un peu non ?"}, {"timestamp": [3702.56, 3708.84], "text": " \u00c9coute, moi j'\u00e9tais sur la m\u00eame config que toi j'\u00e9tais en train d'acheter avec un copain"}, {"timestamp": [3708.84, 3716.64], "text": " un bureau avec la banque et tout c'\u00e9tait pas loin et on est en train de ren\u00e9gocier"}, {"timestamp": [3716.64, 3725.0], "text": " mais voil\u00e0 si c'est \u00e0 Paris c'est dans le 7e aussi. Je pense que tu peux ren\u00e9gocier"}, {"timestamp": [3726.36, 3728.36], "text": " la minima \u00e0 10%"}, {"timestamp": [3729.84, 3733.72], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de tes finances et de ton... mais je pense que oui"}, {"timestamp": [3734.52, 3741.44], "text": " c'est r\u00e9silient \u00e0 Paris donc je pense pas que \u00e7a va \u00eatre une crise, on va perdre 50% de valeur \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [3741.44, 3743.44], "text": " je crois pas du tout"}, {"timestamp": [3750.4, 3754.16], "text": " 50% de valeur \u00e0 Paris. Je crois pas du tout. Je suis pas du tout... Apr\u00e8s la vraie question \u00e0 se poser c'est est-ce qu'il n'y a pas des investissements qui valent plus le coup ? C'est \u00e0 dire qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [3754.16, 3759.0], "text": " dans une crise comme celle qu'on vit, souvent comme dans toutes les crises, le cash is king."}, {"timestamp": [3759.0, 3765.6], "text": " Donc quand tu as du cash, il faut l'allouer l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'int\u00e9r\u00eat pour toi."}, {"timestamp": [3765.6, 3769.4], "text": " Donc il y a peut-\u00eatre des zones d'investissement qui sont plus int\u00e9ressantes"}, {"timestamp": [3769.4, 3773.2], "text": " que les 5% de rentabilit\u00e9 potentielle que va te rapporter le bureau."}, {"timestamp": [3773.2, 3776.2], "text": " C'est peut-\u00eatre plus \u00e7a la question."}, {"timestamp": [3776.2, 3778.2], "text": " J'ai l'impression que tu as une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate."}, {"timestamp": [3778.2, 3788.36], "text": " Non, non, mais je pense que par exemple, il y a des fonds, aujourd'hui il y a beaucoup de besoins,"}, {"timestamp": [3788.36, 3794.4], "text": " pour exemple les entreprises ont besoin de cash donc je pense qu'il y a des fonds d'obligation"}, {"timestamp": [3794.4, 3803.36], "text": " pour aider les entreprises \u00e0 passer cette crise qui vont \u00eatre int\u00e9ressantes. Donc \u00e7a rapportera"}, {"timestamp": [3803.36, 3808.0], "text": " peut-\u00eatre plus que l'immobilier \u00e0 court terme, \u00e0 court moyen."}, {"timestamp": [3808.0, 3811.0], "text": " Il va falloir que je refasse un \u00e9pisode avec Olivier quoi."}, {"timestamp": [3811.0, 3815.0], "text": " Ouais, t'as les contacts qui vont bien, je pense que tu vas trouver."}, {"timestamp": [3815.0, 3820.0], "text": " Mais donc voil\u00e0, apr\u00e8s c'est plus une question d'\u00e9ducation de tes ressources par rapport au moment."}, {"timestamp": [3820.0, 3827.52], "text": " Ok. Et alors toute derni\u00e8re question sublisi\u00e8re pour toi cette fois, quand est-ce que tu reviens chez Morning Co-working ?"}, {"timestamp": [3827.52, 3835.04], "text": " J'ai failli y aller hier, et puis on m'a pens\u00e9 de ne pas y aller pour justement donner l'exemple de rester en t\u00e9l\u00e9travail"}, {"timestamp": [3835.04, 3847.64], "text": " parce qu'il y a quand m\u00eame une grosse partie de notre \u00e9quipe qui sont sur place, qui ont beaucoup boss\u00e9 pour organiser les bureaux ce week-end aussi. Donc finalement, je me suis dit que voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3847.64, 3849.64], "text": " je n'allais pas y aller pour..."}, {"timestamp": [3849.64, 3851.64], "text": " C'est compliqu\u00e9 parce que tu as aussi envie de montrer l'exemple"}, {"timestamp": [3851.64, 3853.64], "text": " pour \u00eatre sur place et en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [3853.64, 3855.64], "text": " il faut montrer l'exemple pour faire de tes travails."}, {"timestamp": [3855.64, 3857.64], "text": " Je ne savais pas quoi faire, j'\u00e9tais coinc\u00e9."}, {"timestamp": [3857.64, 3859.64], "text": " C'est la premi\u00e8re fois que j'en parle avec..."}, {"timestamp": [3859.64, 3861.64], "text": " Ma femme m'a tranch\u00e9 et m'a dit tu restes ici."}, {"timestamp": [3861.64, 3863.64], "text": " C'est horrible, c'est facile."}, {"timestamp": [3863.64, 3867.52], "text": " C'est la premi\u00e8re fois que j'en parle, j'avoue qu'il y a un peu un c\u00f4t\u00e9 physique"}, {"timestamp": [3867.52, 3872.6], "text": " du capitaine qui quitte le navire quand t'es pas l\u00e0 et que tu as envie d'y \u00eatre et \u00e0 la fois en"}, {"timestamp": [3872.6, 3877.96], "text": " effet moi je rab\u00e2che \u00e0 nos \u00e9quipes le fait de dire revenez pas avant fin juin de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [3877.96, 3883.88], "text": " on bosse bien comme \u00e7a de toute fa\u00e7on il y a trop d'intercertitudes donc finalement je me suis"}, {"timestamp": [3883.88, 3887.0], "text": " dit le navire il est d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9,"}, {"timestamp": [3887.0, 3891.0], "text": " donc il n'y a pas besoin de retourner sur un navire physique tout de suite."}, {"timestamp": [3891.0, 3893.0], "text": " Bon, et bien \u00e9coute..."}, {"timestamp": [3893.0, 3896.0], "text": " Je me dis que pour l'instant \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand chose,"}, {"timestamp": [3896.0, 3899.0], "text": " je suis de pr\u00e8s \u00e0 ce qu'il se passe."}, {"timestamp": [3899.0, 3904.0], "text": " Voil\u00e0, mais oui, finalement il n'y a pas grand monde,"}, {"timestamp": [3904.0, 3909.16], "text": " comme je te l'ai dit, il y a \u00e0 peine 10% des gens qui sont revenus."}, {"timestamp": [3909.16, 3912.24], "text": " Donc, voil\u00e0, \u00e7a se g\u00e8re tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3912.24, 3915.88], "text": " Finalement, ils ont le temps de passer quelques minutes avec chaque personne"}, {"timestamp": [3915.88, 3918.08], "text": " qui arrive dans un espace pour leur expliquer les consignes,"}, {"timestamp": [3918.08, 3921.52], "text": " leur donner un masque s'ils n'en ont pas, le kit de d\u00e9confinement."}, {"timestamp": [3921.52, 3925.6], "text": " On les prend en main pour que tout le monde se sente s\u00e9curis\u00e9."}, {"timestamp": [3925.6, 3931.48], "text": " Et donc aujourd'hui, je n'ai vraiment pas besoin d'\u00eatre sur place."}, {"timestamp": [3931.48, 3935.88], "text": " J'ai plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas perdre de temps justement,"}, {"timestamp": [3935.88, 3939.6], "text": " parce que je suis \u00e0 une heure de Paris, \u00e0 faire un aller-retour."}, {"timestamp": [3939.6, 3945.2], "text": " Donc aujourd'hui, mais bon, \u00e7a manque, pour le coup, \u00e7a manque."}, {"timestamp": [3945.2, 3952.72], "text": " J'avais plus envie d'y aller pour \u00e7a que pour l'int\u00e9r\u00eat de me retrouver."}, {"timestamp": [3952.72, 3959.68], "text": " En plus, j'ai 25 espaces, donc je n'allais pas faire la tourn\u00e9e des espaces non plus."}, {"timestamp": [3959.68, 3960.68], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [3960.68, 3964.4], "text": " Ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s prudent."}, {"timestamp": [3964.4, 3969.0], "text": " Super, \u00e9coute, je te demanderai le lien au d\u00e8s que tu l'auras, de cet outil dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3969.0, 3974.0], "text": " que vous allez partager, je le mettrai dans la newsletter dimanche prochain, pour ceux qui s'inscrivent."}, {"timestamp": [3974.0, 3976.0], "text": " C'est GDIY, je crois que c'est marqu\u00e9."}, {"timestamp": [3976.0, 3979.0], "text": " Il ne sera pas pr\u00eat tout de suite, mais dans 10-15 jours, je pense."}, {"timestamp": [3979.0, 3983.0], "text": " D'accord. Tiens, voil\u00e0, c'est \u00e9crit en bas, la newsletter."}, {"timestamp": [3983.0, 3988.4], "text": " Et d\u00e8s que ce sera pr\u00eat, tu me le partageraseras puis je l'enverrai \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [3989.16, 3994.08], "text": " Et puis je te remercie pour tout \u00e7a, on a r\u00e9pondu plus ou moins \u00e0 toutes les questions et"}, {"timestamp": [3994.76, 4000.58], "text": " et puis j'ai plein de r\u00e9ponses donc voil\u00e0 me voici rassur\u00e9 aussi peut-\u00eatre sur mes bureaux, il va falloir que je m'arrache."}, {"timestamp": [4001.08, 4005.0], "text": " Je baisse mes prix pour te battre sur ta propre plateforme, c'est moche."}, {"timestamp": [4005.0, 4007.0], "text": " Je pense que je me bats avec tes armes, c'est dur."}, {"timestamp": [4007.0, 4009.0], "text": " C'est dur."}, {"timestamp": [4009.0, 4014.0], "text": " C'est la schizophr\u00e9nie, c'est magnifique."}, {"timestamp": [4014.0, 4018.0], "text": " Merci, merci une fois Cl\u00e9ment pour ton temps."}, {"timestamp": [4018.0, 4019.0], "text": " A plus, ciao ciao."}, {"timestamp": [4019.0, 4020.0], "text": " Ciao."}, {"timestamp": [4020.0, 4021.0], "text": " A plus tout le monde, merci."}, {"timestamp": [4021.0, 4026.72], "text": " N'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter, n'oubliez pas de suivre"}, {"timestamp": [4026.72, 4032.28], "text": " tout ce qui se passe chez Bureau \u00e0 Partager, Morning Coworking, un peu partout, de suivre Cl\u00e9ment"}, {"timestamp": [4032.28, 4038.24], "text": " sur LinkedIn aussi et puis voil\u00e0 un petit clin d'oeil \u00e0 mes sponsors je le disais mais qui"}, {"timestamp": [4038.24, 4041.96], "text": " m'ont pas l\u00e2ch\u00e9 aussi nos sponsors et nos partenaires chez Cosa Vostra aussi qui nous"}, {"timestamp": [4041.96, 4046.08], "text": " ont pas l\u00e2ch\u00e9 pendant ce confinement qui vient de se terminer."}, {"timestamp": [4046.08, 4051.84], "text": " J'y suis tr\u00e8s sensible aussi, on a bien boss\u00e9, vous nous avez fait bien bosser, tout le"}, {"timestamp": [4051.84, 4053.24], "text": " monde est l\u00e0 et c'est top."}, {"timestamp": [4053.24, 4054.56], "text": " Donc voil\u00e0, merci pour ce live."}, {"timestamp": [4054.56, 4058.24], "text": " Ciao Cl\u00e9ment, salut \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t sur Tweet Yourself."}, {"timestamp": [4058.24, 4058.74], "text": " Ciao !"}, {"timestamp": [4068.96, 4072.52], "text": " Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout. Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour"}, {"timestamp": [4072.52, 4073.52], "text": " lui partager."}, {"timestamp": [4073.52, 4078.84], "text": " Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration DIY sur GDIY.FR"}, {"timestamp": [4078.84, 4082.4], "text": " et d'aller regarder ce que font mes sponsors qui me font l'honneur de m'accompagner"}, {"timestamp": [4082.4, 4083.4], "text": " en temps de crise."}, {"timestamp": [4083.4, 4108.68], "text": " Allez, on continue \u00e0 se battre ! parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail,"}, {"timestamp": [4108.68, 4112.34], "text": " Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie"}, {"timestamp": [4112.34, 4116.02], "text": " Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde"}, {"timestamp": [4116.02, 4119.88], "text": " en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant"}, {"timestamp": [4119.88, 4124.14], "text": " je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [4124.14, 4130.48], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0"}, {"timestamp": [4130.48, 4135.2], "text": " caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le"}, {"timestamp": [4135.2, 4140.2], "text": " cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es"}, {"timestamp": [4140.2, 4145.64], "text": " et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent"}, {"timestamp": [4145.64, 4148.96], "text": " pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de"}, {"timestamp": [4148.96, 4152.92], "text": " consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en"}, {"timestamp": [4152.92, 4157.12], "text": " foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne"}, {"timestamp": [4157.12, 4161.08], "text": " ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [4161.08, 4166.6], "text": " leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [4166.6, 4170.24], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes"}, {"timestamp": [4170.24, 4174.1], "text": " li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [4174.1, 4177.68], "text": " mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous"}, {"timestamp": [4177.68, 4181.24], "text": " passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4181.24, 4183.56], "text": " assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [4183.56, 4188.2], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [4188.2, 4190.96], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout"}, {"timestamp": [4190.96, 4193.84], "text": " de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [4196.51, 4198.57], "text": " you"}]}}