{"COVID-19-5": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseil tech et cr\u00e9ative. Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en d\u00e9coule, je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration de 8 years self pass\u00e9 et avenir afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! C'est parti pour cet \u00e9pisode \u00e0 distance. De plus, c'est le troisi\u00e8me, quatri\u00e8me que je fais depuis le d\u00e9but de cette crise du coronavirus. Je suis aujourd'hui avec Pierre Chauz. Salut Pierre ! Salut Mathieu ! Je suis content de t'avoir sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself et sur cet \u00e9pisode tr\u00e8s sp\u00e9cial. On a parl\u00e9 de toi la semaine derni\u00e8re avec Jean de La Roche-Brochard et Simon Davelade qui m'a dit qu'il t'appellerait d'ailleurs. Est-ce qu'il t'a appel\u00e9 apr\u00e8s ? Il m'a toujours pas appel\u00e9. Ah le salaud ! Voil\u00e0, je replace un peu le contexte et pourquoi t'es l\u00e0 aussi. On vit quand m\u00eame un moment qui est juste compl\u00e8tement exceptionnel. Tous confin\u00e9s et chacun avec ses probl\u00e8mes, ses solutions, ses handicaps aussi. Toi, tu es quand m\u00eame dans une situation un peu \u00e0 part. Tu es directeur adjoint des r\u00e9dactions du Parisien. Donc \u00e7a te place, on va dire, il y a un directeur des r\u00e9dactions et puis vous \u00eates quelques directeurs adjoints des r\u00e9dactions, donc dans une hi\u00e9rarchie assez haut sur un quotidien tr\u00e8s influent au niveau fran\u00e7ais, plus qu'un quotidien d'ailleurs, c'est un m\u00e9dia en ligne, vid\u00e9o, audio, j'en passe. Donc avec une r\u00e9volution qui s'est pass\u00e9e autant au niveau professionnel, mais en plus, tu es parisien, d\u00e9sormais en tout cas, avec quatre enfants dans un appartement confin\u00e9 avec une femme qui est m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et qui re\u00e7oit des patients. Tu m'as racont\u00e9 que lundi, elle avait fait 25 consultations en une demi-journ\u00e9e. Tu vas m'expliquer un peu tout \u00e7a. Et donc voil\u00e0, l'id\u00e9e quand m\u00eame et ce que je voulais voir c'est avec toi, dans quel chaos tu vis quoi ? Et je t'ai eu hier soir je dois te dire et j'esp\u00e8re que tu ne m'en voudras pas dire \u00e7a, mais je t'ai senti, on se connait depuis longtemps pour recontextualiser \u00e7a aussi, on a boss\u00e9 ensemble il y a tr\u00e8s longtemps dans ma premi\u00e8re startup et je t'ai senti\u2026 C'est marrant de voir le moment o\u00f9 Mathieu dit que j'ai \u00e9t\u00e9 l'un de ses stagiaires. Oui, j'ai ma grande fiert\u00e9 d'avoir, tu as \u00e9t\u00e9 un de mes stagiaires, mais je suisas remarqu\u00e9 que je l'avais pas fait. Tu es, je sais pas si tu pourrais dire f\u00e9brile, mais t'avais l'air vraiment hier \u00e9mu dans le dur. Et j'imagine que, comme pour beaucoup, la p\u00e9riode est difficile. Vous avez deux missions, vous, toi en tant que journaliste et voil\u00e0, patron de r\u00e9daction, d'informer les gens sur un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel. Ta femme a soign\u00e9 des gens, donc ce n'est pas rien pour chacun. Plus g\u00e9rer quatre enfants, et ce n'est pas rien. Je pr\u00e9cise que ces enfants ont entre deux et sept ans. Donc deux qui ont deux ans. Donc deux qui ont deux ans. Loin d'\u00eatre autonome. Comment \u00e7a s'articule la journ\u00e9e chez Pierre Chaux et D\u00e9borah Carin ? \u00c9coute, on les articule, on articule la journ\u00e9e un peu comme on le peut. Tu l'as dit, donc je co-dirige cette r\u00e9daction du Parisien qui est compos\u00e9e de 420 journalistes. Un journal \u00e0 sortir tous les jours \u00e0 distance avec des \u00e9ditions locales. \u00c9videmment, alors ma particularit\u00e9 moi, c'est que je m'occupe du num\u00e9rique, du site, des apps, des podcasts, de la vid\u00e9o. J'en ai la responsabilit\u00e9 directe. Et donc tout \u00e7a se fait en temps r\u00e9el, quasi non-stop, de 7h du matin \u00e0 minuit et 7 jours sur 7, puisqu'on ne s'arr\u00eate jamais, on ne peut pas s'arr\u00eater, encore moins dans ces p\u00e9riodes-l\u00e0. Donc c'est d\u00e9j\u00e0, d'un point de vue professionnel, \u00e9videmment extr\u00eamement intense. Et donc concilier \u00e7a avec le confinement et un confinement extr\u00eamement strict que l'on s'impose, femmes m\u00e9decins obligent, \u00e7a rel\u00e8ve d'une exp\u00e9rience in\u00e9dite c'est certain, mais en plus extr\u00eamement marquante physiquement, hier quand on s'est parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, j'\u00e9tais vraiment au bout, quoi. J'ai senti avoir atteint certaines limites physiques m\u00eame. C'est vraiment tr\u00e8s \u00e9prouvant. Mais effectivement, comme tu l'as dit, d'un point de vue professionnel, une mission qui est extr\u00eamement importante dans la p\u00e9riode, qui ne le sera jamais autant que la mission de ma conjointe, \u00e9videmment, qui est en premi\u00e8re ligne. Alors, elle est m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, elle se doit d'\u00eatre l\u00e0 pour ses patients, elle va \u00e0 son cabinet tous les jours. Elle fait tr\u00e8s peu de consultations physiques. Tr\u00e8s peu de gens viennent au cabinet, mais elle passe. Il y en a quand m\u00eame quelques uns et elle passe surtout l'essentiel de son temps \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 faire des consultations. Sachant que je pr\u00e9cise, elle fait des consultations sans rendez-vous. Oui, elle fait des consultations. Du coup, il Oui, elle fait des consultations sans rendez-vous. C'est important, du coup, il peut y avoir des gens qui viennent d'importe quand. Oui, bien s\u00fbr. Apr\u00e8s, elle voit quasiment personne. Elle a vu des personnes pour qui le diagnostic par t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9. Mais c'est essentiellement du tel, mais elle est tr\u00e8s sollicit\u00e9e, \u00e9videmment tr\u00e8s soucieuse de la p\u00e9riode, et puis elle est en premi\u00e8re ligne, c'est-\u00e0-dire que quelque part le nombre de consultations ces derniers jours ne fait que cro\u00eetre et correspond \u00e0 peu pr\u00e8s aux chiffres que aux chiffres que nous donne tous les soirs, que le minist\u00e8re de la sant\u00e9 nous donne tous les soirs. On voit une explosion du nombre de cas, notamment en ville de France, notamment \u00e0 Paris, et elle le ressent \u00e9videmment en premier lieu. Alors l\u00e0 j'ai des inconscients assez trip\u00e9s dans le salon. Je vais voir si je dois intervenir. Je pr\u00e9cise quand m\u00eame qu'on devait peut-\u00eatre enregistrer un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Entre-temps, tu t'es retrouv\u00e9 aux urgences avec un de tes enfants pour simplifier la t\u00e2che de ta journ\u00e9e. Donc, les journ\u00e9es ne sont pas de tout repos. C'est vrai que de temps en temps... Mais tout va bien. Alors, tu sais qu'en fait, ceci est une th\u00e9rapie pour moi Pierre, parce qu'en fait je me dis, tu vois, quand je vois juste avant qu'on enregistre mon fils Elie qui est rentr\u00e9 dans la pi\u00e8ce qui m'interrompt sur un truc, je me dis en fait moi, c'est rien, c'est de la rigolade \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi, donc c'est juste que je te fais du mal pour me faire du bien, soyons clairs. Et puis clairement, moi-m\u00eame au parisien on \u00e9crit sur, on raconte mal pour me faire du bien, soyons clairs. Et puis clairement moi-m\u00eame, aux parisiens, on raconte des histoires de gens qui habitent dans des logements, l\u00e0 on racontait l'histoire d'une famille qui ont eux aussi quatre enfants, qui habitent dans un logement de 50 m\u00e8tres carr\u00e9s, qui en plus ont des puces de lit, et donc qui sont confin\u00e9s dans un appartement minuscule avec quatre gosses et des puces d'olive. Il y a quand m\u00eame des gens qui arrivent \u00e0... qui sont sur un niveau de gal\u00e8re bien sup\u00e9rieur au n\u00f4tre. Et puis voil\u00e0, apr\u00e8s c'est... Je suis pour l'instant pas touch\u00e9 dans mon entourage par cette maladie, personne n'est malade. On est en vie. \u00catre enferm\u00e9 avec ses enfants, \u00e7a, m\u00eame si c'est dur, \u00e7a a aussi du bon quand m\u00eame. Quand on est habit\u00e9 \u00e0 passer des semaines, \u00e0 aller voir quelques minutes le matin, quelques minutes le soir, et tout d'un coup passer 24 heures sur 24 avec eux, \u00e7a a aussi du bon et on le ressent, moi je le ressens en direct avec les enfants, les plus petits en tout cas. Pour eux, \u00e7a change des choses. Quelque part, je pense qu'ils ne vivent pas si mal que \u00e7a de confinement, ils sont plut\u00f4t contents de voir leurs parents tout le temps. Et avant de passer sur l'exp\u00e9rience pro du coup et comment \u00e7a a impact\u00e9 le parisien, les r\u00e9dactions etc. Tu disais on fait comme on peut, du coup tu as l'impression de subir, tu arrives quand m\u00eame \u00e0 t'imposer des choses, \u00e0 dormir, \u00e0 faire de l'exercice ? Absolument pas, je suis tout \u00e0 fait fascin\u00e9. Si j'ai r\u00e9ussi un exploit cette semaine, c'est que pendant 24 heures, je n'ai pas bu une goutte d'alcool, pas d'ap\u00e9ro lundi soir. Bravo. C'\u00e9tait mon exploit, voil\u00e0. J'ai pris tout le fil du confinement. Et clairement, je suis fascin\u00e9 par tous ces gens qui s'imposent des routines dans ces contextes-l\u00e0, et c'est formidable. Et sans doute que moi, l\u00e0, je travaille sur une mati\u00e8re qui est tellement impr\u00e9visible, tellement de gens \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 distance. Ma mati\u00e8re personnelle qui est aussi impr\u00e9visible, tu l'as dit, je reviens des urgences pour un doigt coup\u00e9. Je ne'impose rien en fait. Et en plus j'ai eu beaucoup de fatigue. Donc, quelque part, je fais rentrer tout ce que je peux faire rentrer tant que je suis debout. Et puis voil\u00e0. Je me suis, le matin, je regarde ma journ\u00e9e, enfin plut\u00f4t la veille au soir, je regarde ma journ\u00e9e du lendemain et le dernier truc que je fais avant de me coucher, c'est que je liste vraiment les trois, quatre, 5 trucs fondamentaux que je dois absolument avoir, je parle pour le pro, avoir absolument boucl\u00e9 dans la journ\u00e9e. Et ce que je fais habituellement de toute fa\u00e7on plus, mais l\u00e0, c'est plus en mode... Vu qu'on est plus en mode survie, c'est vraiment... Vraiment, c'est des t\u00e2ches tr\u00e8s identifi\u00e9es que je cible et puis apr\u00e8s je prends le tout venant. C'est assez incroyable parce que dans ce confinement o\u00f9 certains n'ont pas rien \u00e0 faire mais beaucoup moins \u00e0 faire que d'habitude finalement, vous deux, chacun dans votre profession plus \u00e0 la maison, vous avez plus que le double affaire. Donc c'est quand m\u00eame une sorte de sursaturation du truc. Va falloir probablement que vous trouviez des soupapes \u00e0 un moment, toi en tout cas peut-\u00eatre plus que D\u00e9borah, mais des moyens peut-\u00eatre d'arr\u00eater le week-end, je ne sais pas. Tous les deux encore une fois, parce que moi, je passe mon temps \u00e0 la maison, d\u00e8s qu'elle rentre, alors qu'elle revient du boulot dans des conditions pas toujours faciles, t'as besoin d'un relais. Il faut qu'elle occupe les enfants full time, et moi je suis plus l\u00e0, je disparais, et je travaille, donc elle me laisse ce temps-l\u00e0 aussi, donc c'est pas simple pour elle non plus. Mais bon, effectivement on trouvera des soupapes plus tard, l\u00e0 c'est en fait que le d\u00e9but. Je pense que personne n'en sait rien, mais \u00e9videmment on est sans doute parti pour encore de longues semaines. Donc oui, on va am\u00e9nager des choses, probablement que je vais devoir mettre un r\u00e9veil encore un peu plus t\u00f4t pour travailler le matin avant que les enfants se l\u00e8vent pour pouvoir suivre le rythme. \u00c7a, c'est important. Tr\u00e8s bien. Tu m'en as dit pas mal et je ne vais pas rentrer plus dans cette intimit\u00e9, mais c'est int\u00e9ressant de voir un peu aussi comment certains vivent \u00e7a autrement. Il y a quand m\u00eame un truc de fou sur le c\u00f4t\u00e9 le parisien, donc un m\u00e9dia historique, parisien aujourd'hui en France. Combien il y a ? Une dizaine de publications papier, c'est \u00e7a, je crois, diff\u00e9rentes. Alors, on a donc le parisien et Aujourd'hui en France qui est sur le... Pardon, c'est le m\u00eame m\u00e9dia. Le Parisien c'est le journal qui est distribu\u00e9 en Ile-de-France et dans l'Oise \u00e0 chaque fois avec une \u00e9dition d\u00e9partementale. Donc on a une \u00e9dition nationale que tout le monde peut lire sur tout le territoire et des cahiers d\u00e9partementaux. Alors l\u00e0, je parle pour le papier puisque c'est de l\u00e0 qu'on vient, avec des \u00e9quipes ancr\u00e9es dans chaque territoire de l'\u00eele de France et notamment dans l'Oise, l'Oise qui \u00e9tait un des premiers gros foyers \u00e0 virus en France et ce qui nous a valu une couverture tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s sp\u00e9cifique et une sensibilisation tout de suite \u00e0 ce qui se passait sur cette zone-l\u00e0. Et puis ensuite, il y a Aujourd'hui en France. Aujourd'hui en France, en fait, c'est un logo, c'est une marque print. C'est juste, on prend le parisien, on enl\u00e8ve le cahier d\u00e9partemental \u00e0 l'int\u00e9rieur. On change de page, on met un logo Aujourd'hui en France et on met du rouge \u00e0 la place du bleu et on le vend en province. Voil\u00e0. En parlant du principe un peu historiquement que c'\u00e9tait difficile de s'appeler le parisien \u00e0 Marseille. Pour \u00eatre vendu \u00e0 Bordeaux, oui d'accord. Ce qui n'est plus forc\u00e9ment tr\u00e8s vrai aujourd'hui. Mais on a une particularit\u00e9, nous, c'est qu'on est rang\u00e9 \u00e0 la fois sur la presse locale, comme peuvent \u00eatre des Ouest-France, La Nouvelle-R\u00e9publique ou Telegram, des choses comme \u00e7a, des titres comme \u00e7a, mais en fait on est aussi presse nationale. En fait on est un m\u00e9dia national avec un ancrage sur un territoire. On joue sur les deux tableaux clairement et donc \u00e7a c'est, on est un peu les seuls \u00e0 jouer sur les deux tableaux \u00e0 ce point-l\u00e0. Donc c'est notre particularit\u00e9 et aussi notre force \u00e9ditoriale, c'est-\u00e0-dire qu'on a un ancrage sur le terrain tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Ouais c'est \u00e7a, c'est 420 journalistes tu le disais. 420, c'est \u00e9norme. Pour un public dont 130 sur le... \u00e9clat\u00e9s en Ile-de-France, qui font vraiment remonter de l'info locale et des choses en local. C'est une des plus grosses r\u00e9dactions qu'on a actuellement en France. Et il faut le noter parce que c'est un vrai m\u00e9dia d'investigation, de fonds et qui a jamais trop reni\u00e9 l\u00e0-dessus, enfin qui a jamais reni\u00e9 en tout cas m\u00eame sur ses forces, trop en tout cas de journalistes par rapport \u00e0 beaucoup d'autres m\u00e9dias. Mais du coup, on est d'accord que vous \u00e9tiez habitu\u00e9 \u00e0 bosser \u00e0 distance dans une certaine mesure puisque tu as plusieurs bureaux, il y a un certain nombre de personnes qui sont soit en r\u00e9gion soit sur des t\u00e2chements locaux mais quand m\u00eame le passage de tout le monde \u00e0 il n'y a plus de bureau et tu bosses de chez toi j'imagine que sur un business comme le v\u00f4tre qui n'est pas une startup qu'\u00e0 4 ans, ce n'est pas compl\u00e8tement simple. Ce n'est pas que facile. \u00c7a s'est fait'en quelques jours, on est pass\u00e9 de confs de r\u00e9daction physique o\u00f9 tout le monde \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9daction \u00e0 plus d'une seule personne, il en reste deux ou trois, si r\u00e9ductibles, dans les locaux, mais \u00e0 plus d'une seule personne dans les bureaux, et \u00e0 des confs de r\u00e9daction, \u00e9videmment qu'on maintient, donc les conf\u00e9rences de r\u00e9daction, pour ceux qui ne sont pas familiers de ce langage, c'est des moments dans la journ\u00e9e, des r\u00e9unions o\u00f9 les chefs de service de la r\u00e9daction se r\u00e9unissent pour \u00e9voquer les sujets \u00e0 traiter. Et \u00e0 traiter dans la journ\u00e9e et le lendemain, et on a deux gros rendez-vous comme \u00e7a dans la journ\u00e9e. Et donc ces rendez-vous maintenant se font sur Skype, parce que c'est notre outil de messagerie t\u00e9l\u00e9phonique m\u00eame interne. C'est un Skype Pro, du coup, j'imagine ? Oui, c'est un Skype Pro. Alors \u00e9videmment, \u00e7a a beaucoup jou\u00e9. On a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en fait il y a deux ans, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a abandonn\u00e9 les lignes fixes traditionnelles pour passer tout le monde sur Skype. C'\u00e9tait un choix fait par la direction informatique. Et aujourd'hui, je dois dire que \u00e7a nous a fait sans doute gagner un peu de temps, au moins pour l'organisation de ces rendez-vous-l\u00e0. Mais bon, apr\u00e8s, en parall\u00e8le, \u00e7a c'est pour l'ensemble de la r\u00e9daction. Apr\u00e8s moi je g\u00e8re aussi une partie plus, m\u00eame si tout le monde aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9daction contribue et travaille pour le num\u00e9rique, il y a quand m\u00eame un coeur du r\u00e9acteur, une r\u00e9daction vraiment 100% num\u00e9rique, que je pilote un peu en direct et qui eux travaillent sur d'autres outils d\u00e9j\u00e0 depuis plus longtemps \u00e9videmment. J'entendais des notifications Slack tout \u00e0 l'heure sur ton ordi, avant que tu les coupes. Slack n'est pas encore \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble de la r\u00e9daction, mais il y a quand m\u00eame un gros morceau qui s'en sert. Et \u00e9videmment, tu l'as dit, on n'est pas une startup. Pour nous, \u00e7a change beaucoup de choses. On \u00e9tait une poign\u00e9e \u00e0... Moi-m\u00eame, je ne peux pas travailler que comme \u00e7a. Je ne peux pas travailler que par fax parce que, de fait, j'ai des interlocuteurs qui ne voient pas autre chose que le mail ou le coup de t\u00e9l\u00e9phone. On a abandonn\u00e9 les fax quand m\u00eame. Mais... Mais... Et donc de ce point de vue l\u00e0, c'est ahurissant. Et d'ailleurs, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, les gens l'ont int\u00e9gr\u00e9 extr\u00eamement rapidement. Et... Et j'ai des gens de... Il y a des gens dans la r\u00e9daction de toutes les g\u00e9n\u00e9rations et vraiment tout le monde a int\u00e9gr\u00e9 le... Ce pli \u00e0 l'exercice. \u00c7a demande encore, c'est \u00e9videmment encore un joyeux bordel, mais on arrive toujours \u00e0 faire notre travail en temps r\u00e9el et on arrive toujours \u00e0 sortir tous les soirs un journal dans ces conditions l\u00e0, m\u00eame avec cette complexit\u00e9 industrielle. On pourrait sans doute mieux le faire, mais pour l'instant \u00e7a roule. Et justement l\u00e0-dessus, comment vous faites ? Parce qu'autant il y a plein de projets qui n'h\u00e9sitent pas justement \u00e0 cette sortie, cette \u00e9ch\u00e9ance ultime. Alors, on va dire de la sortie du journal, des feuillets \u00e0 l'imprimeur, envoy\u00e9s \u00e0 l'imprimeur tous les jours, qui s'envoient quoi ? J'imagine en plus dans cette p\u00e9riode, tu l'envoies assez tard, tout \u00e7a, non ? Oui, enfin, au contraire, on essaie d'avancer un peu au moins le rendu de la copie parce qu'apr\u00e8s, il y a des journalistes qui rendent des copies et puis ensuite, il y a un service d'\u00e9dition qui traite \u00e7a, qui s'occupe de la mise en page et qui envoie ensuite les pages \u00e0 l'imprimerie. Et \u00e7a, en fait, vu qu'\u00e0 distance, c'est une \u00e9tape qui prend un peu plus de temps parce que, tout b\u00eatement, les gens qui \u00e9ditent, En fait, vu qu'\u00e0 distance, c'est une \u00e9tape qui prend un peu plus de temps, parce que, tout b\u00eatement, les gens qu'on \u00e9dite, ils \u00e9ditent sur des... On a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 du mat\u00e9riel informatique un peu \u00e0 l'arrache, parce qu'on avait une partie de notre r\u00e9daction qui n'\u00e9tait pas du tout nomade. Et donc, ils avaient un ordinateur fixe avec deux grands \u00e9crans, et l\u00e0, ils se retrouvent \u00e0 travailler sur un petit portable. Donc, quand ils travaillent, ils ne voient pas tout \u00e0 fait ce qu'ils sont en train de faire. Donc, \u00e7a prend un peu plus de temps. Et donc on essaie de leur laisser plus de temps pour r\u00e9aliser \u00e7a. Mais on compte boucler assez tard, c'est-\u00e0-dire que globalement, le journal est boucl\u00e9 entre 22h et 23h, il peut m\u00eame \u00eatre repiqu\u00e9 tr\u00e8s tardivement. C'est-\u00e0-dire qu'on envoie une premi\u00e8re version, parce qu'on est imprim\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents endroits, et on envoie une premi\u00e8re version pour une partie de nos \u00e9ditions, et ensuite jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 1h du matin, on peut encore retoucher le journal pour l'\u00e9dition qui va arriver notamment \u00e0 Paris, La Petite Couronne. Mais l\u00e0, c'est l\u00e0-dessus, comment tu remplaces le physique ? Parce qu'en effet, j'imagine que l\u00e0-dessus, vous \u00eates quand m\u00eame souvent encore un peu r\u00e9unis autour du truc, \u00e0 se dire, attends, \u00e7a c'est l\u00e0-dessus, il faut le changer, \u00e7a il faut qu'on passe, l\u00e0 c'est un dialogue. Qu'est-ce qu'est le final cut l\u00e0-dessus ? C'est le chef d'\u00e9dition ? Non, l\u00e0-dessus c'est celui de la direction de la r\u00e9daction qui est l\u00e0 le soir m\u00eame, qui g\u00e8re \u00e7a. Donc \u00e7a tourne tous les soirs, c'est toi un autre ? Ouais, alors c'est moi, moi en cette p\u00e9riode, d\u00e9j\u00e0 j'en fais peu, des bouclages du print, parce que moi je suis vraiment... Monsieur Wedge. Je file les coups de main \u00e9videmment, mais l\u00e0 en cette p\u00e9riode particuli\u00e8re o\u00f9 j'essaie vraiment de me concentrer uniquement sur le num\u00e9rique et donc je fais assez peu de, m\u00eame si je travaille aussi tr\u00e8s tard le soir, je fais assez peu de bouclage du print \u00e0 propos de parler. Voil\u00e0. Comment tu animes dans ce moment-l\u00e0 aussi justement les \u00e9quipes, tu vois, pour garder le rythme, pour couvrir au mieux le\u2026 parce que c'est pareil, il y a beaucoup d'\u00e9changes qui ont lieu, quoi. Il se passe \u00e9norm\u00e9ment de choses, il y a des ministres qui parlent, il y a des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 certains endroits, il faut couvrir, tu disais par exemple, cette famille de quatre personnes qui a ses puces de lit, etc. Comment tu manages tout \u00e7a ? Comment vous faites au quotidien ? D\u00e9j\u00e0, on a ce que j'expliquais tout \u00e0 l'heure, on a d\u00e9j\u00e0 deux rendez-vous qui n'existent pas dans toutes les entreprises, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu as tous les chefs de service qui, le matin \u00e0 9h20 et le soir \u00e0 18h, ont rendez-vous tous ensemble et \u00e9voquent le menu du jour, du lendemain, etc. D\u00e9j\u00e0, c'est... Et puis eux, derri\u00e8re, r\u00e9percutent. Figure-toi que Pierre, je me permets, excuse-moi, m\u00eame si on me reproche d'entendre couper la parole, c'est un point important parce que dans beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent qui ne sont pas de la presse, j'ai quand m\u00eame beaucoup de retours de gens sur les premiers \u00e9pisodes qui me disent en effet qu'ils mettent en place ce type de routine. C'est assez int\u00e9ressant, mais du coup \u00e0 distance, la conf de r\u00e9daction est quelque chose qui est repris par les entreprises entre guillemets, qui se disent en fait il faut un tempo qui est mis en place. Moi je fais tous les matins 9h30 avec tout le monde, je ne fais pas le soir encore, mais on sent que c'est vraiment quelque chose qui est tr\u00e8s important pour donner le l\u00e0 et le rythme. Si tu veux naturellement dans l'exercice de notre m\u00e9tier, on est quand m\u00eame en contact d\u00e9j\u00e0. Donc on a ces deux rendez-vous et puis on est en contact en temps r\u00e9el, en journ\u00e9e. Alors avant, on \u00e9tait en contact physiquement ou via WhatsApp. L\u00e0, on est toujours en contact via WhatsApp ou via Slack ou via Skype, mais on continue d'\u00eatre en contact. Sur le site, par exemple, il y a une \u00e9quipe matin, une \u00e9quipe soir. \u00c0 chaque fois, il y a des channels d\u00e9di\u00e9s sur Slack avec les gens qui travaillent dedans pour ne pas aussi polluer tous les autres et pour \u00eatre en contact avec eux. Les channels ont permanence avec l'encadrement, les gens qui g\u00e8rent la home page du site, qui g\u00e8rent les pushes qu'on envoie gr\u00e2ce au merveilleux batch de Simon Dovlat. Et tout \u00e7a, \u00e7a se fait en permanence parce qu'il y a forc\u00e9ment, en plus, les gens ne fonctionnent pas en solo, il y a toujours besoin d'une validation quand on envoie un push. On fait toujours relire par un coll\u00e8gue ou valider par un chef. Quand on envoie une newsletter, on a mis en place plein de nouvelles choses sp\u00e9cifiques, plein de nouveaux produits num\u00e9riques pour cette p\u00e9riode si particuli\u00e8re. Il y a un circuit de relecture qui est nouveau aussi, mais qu'on a invent\u00e9. Et que vous avez fait, ouais. Et \u00e7a justement\u2026 Pardon, je t'en prie. Vas-y, je t'en prie, je t'en prie, non, c'est moi qui m'arr\u00eate. Justement, ce truc de\u2026 que vous avez fait sur le tas, en fait, \u00e7a s'est fait entre quand et quand ? C'est-\u00e0-dire que le lundi, je n'ai plus la date en t\u00eate, mais Edouard Philippe annonce le confinement pour le mardi midi. Quand est-ce que vous avez pris conscience que tout \u00e7a allait arriver ? Alors je pense que... Avant qu'Edouard Philippe prenne la parole, d\u00e9j\u00e0 la semaine du 9 mars, autour du 10 mars, Macron prend la parole je crois le 12 mars, le jeudi ou le vendredi. Et en fait le mercredi, \u00e9videmment on suit le sujet du coronavirus depuis le d\u00e9but, pr\u00e9cis\u00e9ment depuis le 7 janvier, on a publi\u00e9 sur le site le premier article consacr\u00e9 \u00e0 ce qu'on disait alors n'\u00eatre qu'une forme de pneumonie. Si tu veux, on a suivi de fa\u00e7on tr\u00e8s intense tout ce sujet-l\u00e0, mais l\u00e0, \u00e7a a pris une tournure un peu diff\u00e9rente. On est \u00e9videmment en contact avec tout un tas de m\u00e9decins. Ce qu'on \u00e9crit, on le fait en sollicitant des experts \u00e0 chaque fois. Et le 10 mars, je crois, entre le 10 et le 10 mars, je crois, enfin entre le 10 et le 11 mars, on commence \u00e0 avoir des retours, un vrai changement de ton de la part des m\u00e9decins et de la part des gens qui sont sur le terrain, notamment dans les services de r\u00e9animation. Et en fait, au moment o\u00f9 Macron prend la parole, on publie un papier, nous, \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour dire \u00ab En fait, c'est plus grave que pr\u00e9vu \u00bb. D\u00e9j\u00e0, les m\u00e9decins qu'on avait interrog\u00e9s quelques semaines auparavant, les m\u00eames, tout d'un coup, ont totalement chang\u00e9 de ton, quasiment en 24 heures, 48 heures, ils nous disent \u00ab C'est plus grave que pr\u00e9vu. D'ailleurs, c'est le titre de notre article \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et l\u00e0, on se dit, OK, on commence \u00e0 se dire qu'il va y avoir quelques bouleversements. Le vendredi, donc Macron parle le jeudi soir, le vendredi, \u00e9videmment, on commence \u00e0 tout envisager, y compris le fait que tout le monde doive travailler en t\u00e9l\u00e9travail tr\u00e8s vite. Mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, tout le monde n'est pas forc\u00e9ment align\u00e9. Il y a encore des gens qui se disent \u00ab Non mais de toute fa\u00e7on, c'est pas tout \u00e0 fait envisageable qu'on puisse tout se passe en t\u00e9l\u00e9travail donc c'est plut\u00f4t il va falloir qu'on envisage d'avoir des \u00e9quipes A, des \u00e9quipes B, on peut pas ne pas voir, voil\u00e0 \u00e7a c'est le vendredi. L'\u00e9quipe A et l'\u00e9quipe B elle est pass\u00e9e dans toutes les bo\u00eetes je crois, \u00e7a a pas dur\u00e9 longtemps. Et puis en plus nous on a aussi ce week-end l\u00e0 qui est donc le week-end du premier tour des municipales. Les municipales pour le parisien qui a son ancrage local pour nous c'est un truc \u00e9norme qu'on pr\u00e9pare depuis des mois. On avait un dispositif sp\u00e9cial avec des dizaines et des dizaines de collaborateurs exceptionnels ponctuels qu'on avait pris pour aller chercher des r\u00e9sultats dans les bureaux pour aller plus vite que le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, pour \u00eatre les premiers \u00e0 avoir les r\u00e9sultats du municipal en Ile-de-France, etc. Donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur un week-end colossal en termes d'organisation, potentiellement d'audience et de vente dans les kiosques. Et puis tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 \u00e9videmment avec cette incertitude, est-ce qu'elles auront lieu ? Est-ce qu'elles n'auront pas lieu ? Et donc, tout le week-end, on est dans cette incertitude-l\u00e0, mais on prend \u00e9videmment la mesure de ce qui se passe. Les mots employ\u00e9s par le pr\u00e9sident \u00e9taient suffisamment forts jeudi soir. L'\u00e9tait-il assez ? \u00c7a, l'histoire le dira. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, le dimanche clairement, d\u00e9j\u00e0 on prend la d\u00e9cision dans le week-end de faire en sorte qu'il y ait le moins de monde possible \u00e0 la r\u00e9daction, le moins de monde possible sur le terrain. Nous \u00e7a fait quand m\u00eame quelques jours, peut-\u00eatre m\u00eame semaines, qu'on a des \u00e9ditions qui sont ferm\u00e9es \u00e0 certains endroits, notamment dans l'Oise. On avait un bureau \u00e0 Creil par exemple qui \u00e9tait au c\u0153ur de ces zones que l'on appelait clusters. Les foyers, les clusters. Nous on avait d\u00e9j\u00e0 des impacts importants l\u00e0-dessus, mais \u00e7a ne touchait pas l'ensemble de la r\u00e9daction. Et c'est ce week-end-l\u00e0, un peu comme tout le monde, qu'on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a, qu'on a annul\u00e9 \u00e9videmment tout le dispositif, tous les gens qu'on devait r\u00e9unir, les gens qui venaient de partout, qu'on devait r\u00e9unir dans des bureaux. \u00c9videmment, on a annul\u00e9 tout \u00e7a, on s'est retrouv\u00e9 avec un dispositif extr\u00eamement restreint, on a annul\u00e9 des reportages tout au long du week-end, d\u00e8s le vendredi d'ailleurs, d\u00e8s le vendredi soir, on a annul\u00e9 des reportages en se concentrant sur quelques-uns, vraiment les plus qu'on estimait absolument fondamentaux d'un point de vue \u00e9ditorial. Et puis, on a tenu le dimanche soir comme \u00e7a. Moi, c'est ma derni\u00e8re sortie physique, c'est le premier tourn\u00e9e municipale avec une quinzaine de personnes sur place. Et puis le lendemain, tout le monde chez soi. Vous avez envoy\u00e9 un mail le dimanche pour dire qu'il n'est pas lundi. Oui, on a envoy\u00e9 des mails. On avait envoy\u00e9 les mails le weekils, et depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0 pour dire on favorise le t\u00e9l\u00e9travail, mais l\u00e0 le ton a compl\u00e8tement chang\u00e9, \u00e9videmment c'\u00e9tait plus on favorise le t\u00e9l\u00e9travail, il faut y aller. Et puis ensuite il est annonc\u00e9 le confinement. Du jour au lendemain on se retrouve avec des bureaux vides et avec tout \u00e0 organiser, notamment Municipal Oblige, parce que Actualit\u00e9 Oblige est le rythme qui est le n\u00f4tre. Tout \u00e7a est tr\u00e8s peu anticip\u00e9. On a quand m\u00eame un service informatique qui \u00e9tait \u00e0 pied d'oeuvre depuis de nombreux jours pour essayer d'\u00e9quiper tous ceux qui n'avaient pas les \u00e9quipements n\u00e9cessaires. Et voil\u00e0, et \u00e7a se fait comme \u00e7a. Et la premi\u00e8re semaine, assez \u00e9prouvante. Moi je pense que cette premi\u00e8re semaine, c'\u00e9tait, au moins pour les trois, quatre premiers jours, c'\u00e9tait de loin les jours les plus \u00e9puisants de ma vie professionnelle. Sans probl\u00e8me. Mais \u00e7a s'est fait aussi, il y a une force, il y a une particularit\u00e9 aux parisiens qui est assez incroyable, c'est que c'est une r\u00e9daction qui, quand il y a un attentat, quand Notre-Dame br\u00fble, quand il y a ce type d'\u00e9v\u00e9nement, qui se soul\u00e8ve, qui est capable de multiplier sa capacit\u00e9 de travail par dix, c'est un truc ahurissant. J'ai connu d'autres r\u00e9dactions, c'est vraiment propre aux Parisiens, avec une telle force, c'est propre aux Parisiens, vraiment. Et l\u00e0, ce qui fait que c'\u00e9tait des moments extr\u00eamement durs, mais on a sorti... C'est pas simplement on a sorti un journal o\u00f9 on a aliment\u00e9 un site, non, c'est qu'on l'a fait en mettant en place sur le site tout un tas de nouveaux produits, de nouvelles choses pour nos lecteurs, pour les aider, pour les accompagner, en sortant plein d'infos, en sortant plein d'angles, en continuant d'aller faire du reportage de fa\u00e7on extr\u00eamement prudente. Oui, c'est ce que j'allais te demander parce que... On l'a fait... Oui, \u00e7a s'est ressenti \u00e9norm\u00e9ment et c'est vrai que moi, je vais te demander l'impact sur le business, les audiences, etc. Mais \u00e7a s'est ressenti \u00e9norm\u00e9ment parce que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 aux Parisiens pas mal sur ces moments-l\u00e0. Mais en effet, comme tu le dis, tu sais quand m\u00eame, tu as encore la responsabilit\u00e9 d'envoyer des gens puisque vous avez un gros service photo, vid\u00e9o. Il y a aussi une notion de, c'est comme un journalisme de guerre o\u00f9 on parle de \u00e7a sur la m\u00e9decine, mais il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. C'est-\u00e0-dire que quand tu as un conflit au Moyen-Orient, au Proche-Orient, \u00e0 Bagdad, tu envoies des journalistes TV, etc. L\u00e0 aujourd'hui, il y a des gens qui doivent aussi aller t\u00e9moigner de ce qui se passe. C'est votre r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9, votre r\u00f4le, votre mission. Comment vous faites \u00e7a ? Comment vous organisez \u00e7a ? Comment tu prends la responsabilit\u00e9 de dire on en prend autant ? Comment c'est v\u00e9cu en interne par les photographes, les journalistes ? Tu peux me raconter un peu tout \u00e7a ? C'est v\u00e9cu de fa\u00e7on ressentie tr\u00e8s diff\u00e9rente. Il y a des gens qui refusent, et ceux-l\u00e0, \u00e9videmment, on ne leur impose pas. Il y a des gens qui sont volontaires, et qui sont plus que volontaires, qui tiennent \u00e0 y aller. Et donc voil\u00e0, on fait avec cette composante-l\u00e0. On le fait aussi en s'assurant que tous ces reportages se font en respectant toutes les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, avec des gens qui sortent \u00e9quip\u00e9s, avec des masques, avec des gants, avec tout ce qu'il faut. Vous arrivez \u00e0 leur trouver \u00e7a ? Oui, on n'est pas tr\u00e8s riche, \u00e9videmment, et personne ne l'est, mais d'ailleurs, c'est pour \u00e7a qu'on choisit vraiment nos reportages et qu'on fait en sorte de ne pas les... on ne les multiplie pas non plus, mais oui, on fait en sorte d'avoir un \u00e9quipement minimum, bien s\u00fbr. Et du coup, c'est de quel ordre, je sais pas combien d'\u00e9quipes sortent tous les jours, combien de journalistes ? Je suis incapable de te le dire. Il y a des gens qui... On a des correspondants locaux dans toute la France qui sortent, on a des gens dans les \u00e9ditions qui sortent, on a des gens dans les services,itions qui sortent, on a des gens dans les services, ce qu'on appelle les services nationaux aussi, qui sortent. Mais je serai absolument incapable de le quantifier. Bon ben voil\u00e0, une fois de plus, un impr\u00e9vu dans cette p\u00e9riode de coronavirus. Pierre a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 au milieu d'une phrase, tu peux me dire ce qui s'est pass\u00e9 Pierre ? \u00c9coute, mes gentils petits monstres ont \u00e9teint la boxe, tout simplement. Vous ne l'avez pas encore faite celle-l\u00e0. Bon, chaque jour \u00e0 sa son autre surprise. Bon, on a parl\u00e9 un peu de justement la continuit\u00e9 du journal et de la production d'articles et voil\u00e0. Quelles sont les incidences aujourd'hui sur les audiences du parisien ? Est-ce que, enfin, j'ai l'impression de passer ma vie sur le parisien, sur d'autres sites, c'est un carton ? Ouais, un gros carton, t'es pas tout seul \u00e0 passer sur le Parisien. Les audiences sont multipli\u00e9es par 3, entre 2 et 3, pour le plus fort de la crise. L\u00e0, on vient de passer une semaine, m\u00eame une grosse dizaine de jours, \u00e0 faire des journ\u00e9es \u00e0 entre 8 et 10 millions de visites par jour. De visite, de visite. Et en page vue, \u00e7a fait combien ? Je vais te dire. T'es journaliste, t'es pas l'expert marketing des audiences. Je suis sans doute celui qui passe le plus de temps \u00e0 regarder les chiffres, mais sur les pages vues, je suis pas tr\u00e8s bon. Entre 8 et 10 millions de visites, c'est vraiment habituellement une grosse journ\u00e9e, une bonne journ\u00e9e, c'est 4 millions de visites par jour. Donc \u00e7a, c'est \u00e9videmment sur tout. C'est sur notre site, \u00e9videmment, mais sur nos apps, sur AMP, etc. Et en vid\u00e9o, \u00e7a cartonne aussi. Sur notre podcast quotidien, on est sur les 30 derniers jours, on est \u00e0 plus 95% d'audience. On va \u00eatre maintenant toute plateforme cumul\u00e9e, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 1 million d'\u00e9coutes sur les 30 derniers jours pour notre podcast. Ce qui est assez gros. Je te confirme, c'est pas mal. Bah ouais, parce qu'avant on se tirait la bourre, maintenant tu m'as battu, c'est relou. \u00c7a y est du coup. Bon, on verra post-C covid quoi. Et du coup non alors en revanche il y a un truc qui est relou un truc qui est potentiellement pas mal si je lis entre les lignes c'est que j'ai lu notamment sur nos amis de Mind Media ou diff\u00e9rentes publications que la pub c'\u00e9tait la cata j'imagine que c'est pas une exception chez vous les annonceurs se ruent pas m\u00eame s'il y a beaucoup plus d'audience, vous faites pas plus d'argent sur la publicit\u00e9 sur les pages de ces 8-10 millions de connexions ? Ouais, je te le confirme, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 sur le march\u00e9 publicitaire, mais bon, \u00e7a c'est \u00e9videmment, enfin c'est pas une surprise et tout le monde est concern\u00e9, mais c'est assez violent. C'est en partie, toute petite partie, mais compens\u00e9e par les abonnements num\u00e9riques qui d\u00e9collent. En revanche, on a une partie de nos contenus qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 nos abonn\u00e9s num\u00e9riques. Et de fait, ces chiffres-l\u00e0 sont multipli\u00e9s par 5 en ce moment donc c'est super important. Par 5, c'est n'importe quoi quand m\u00eame le nombre d'abonnements. Le nombre de prises d'abonnement chaque jour est multipli\u00e9 par 5 par rapport \u00e0 ce qu'on a pu conna\u00eetre, \u00e7a c'\u00e9tait au plus fort et l\u00e0 depuis quelques jours \u00e7a ralentit gentiment, on multiplie plus que par 2, 3 notre moyenne annuelle mais c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable pour nous, c'est aussi un acc\u00e9l\u00e9rateur pour \u00e7a et c'est top. C'est s\u00fbr qu'il n'est pas tr\u00e8s cher l'abonnement du Parisien ? Non, 7,99\u20ac par mois. C'est effectivement assez accessible. J'avais essay\u00e9 de te gratter un abonnement une fois et tu m'as dit non, \u00e0 7,99\u20ac tu peux bien te le payer. Mais je te disais qu'il faudrait quand m\u00eame un abonnement commun avec un beau discount avec les Echos et le Parisien puisque c'est le m\u00eame groupe donc moi je pense qu'il faudrait \u00e7a je m'engage \u00e0 m'abonner d\u00e8s que \u00e7a sort. Et moi je m'engage \u00e0 en parler \u00e0 mon ami Etienne Porto qui g\u00e8re tous ces sujets l\u00e0 pour le groupe. Et bien Etienne si tu nous entends tu fais un code avec le mot do it en entr\u00e9e \u00e7a fait un mois offert pour les auditeurs de g\u00e9n\u00e9ration qui ont celle, le mec n\u00e9gocie en direct. Je n'y suis pas encore all\u00e9 sur ce terrain l\u00e0. D'accord. Quel rave-cure. Non, c'est\u2026 en tout cas c'est vrai que c'est pas mal d'avoir aussi ce nombre d'abonnements qui grossit. Vous, vous \u00eates arriv\u00e9 assez tardivement je crois sur les abonnements num\u00e9riques, mais en effet c'est des choses qui ont une plus grande port\u00e9e enfin sur plus longtemps normalement, c'est que si les gens se d\u00e9sabonnent tous apr\u00e8s le Covid mais c'est vrai que c'est le cas. Ouais alors pour l'instant on constate un assez faible taux de churn donc \u00e7a c'est plut\u00f4t encourageant, \u00e9videmment on verra apr\u00e8s, il va falloir les garder tout cela, ce qui est \u00e9videmment pas gagn\u00e9 mais on va s'y employer. Mais c'est clair que forc\u00e9ment \u00e7a nous permet de nous inscrire un peu plus dans la dur\u00e9e, d\u00e9velopper l'abonnement num\u00e9rique versus un march\u00e9 publicitaire qui on le voit peut se p\u00e9ter la gueule du jour au lendemain quoi. Et \u00e7a montre aussi quand m\u00eame une forme de qualit\u00e9 \u00e9ditoriale que toi tu d\u00e9fends depuis longtemps, depuis que tu es au Parisien notamment, tu en parlais tout \u00e0 l'heure, l'implication des journalistes, des r\u00e9dactions s'en faille dans ces moments-l\u00e0. C'est vrai qu'on voit que plus qu'ailleurs tu as envie de t'abonner parce que c'est une vraie source d'infos, au m\u00eame titre que l'IFO pour les professionnels, c'est un endroit o\u00f9 tu vas chercher l'info \u00e0 sa source. C'est un bon indicateur pour vous d'efficacit\u00e9 \u00e9ditoriale, je pense. De qualit\u00e9 des contenus, oui. Si sur cette p\u00e9riode, on a vu les difficult\u00e9s organisationnelles, personnelles, pour toi, de ce que tu as v\u00e9cu, de ce que tu vis, ce que vous vivez, mais si tu devais tirer quelque chose de positif de cette p\u00e9riode ou de choses que tuon n'a pas le temps de faire d'habitude ou qu'est ce que tu me dirais comme \u00e7a ? Alors sur le perso, on en a pas mal parl\u00e9 quand m\u00eame, sur le perso \u00e9videmment, m\u00eame si c'est un facteur, \u00e7a complique un peu les choses au quotidien, le fait de passer autant de temps avec mes enfants est quand m\u00eame un truc super chouette. Et pour eux notamment, ils ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 me voir comme \u00e7a toute la journ\u00e9e. D'habitude, ils me voient un petit peu le matin, un petit peu le soir et le week-end. L\u00e0, le fait de passer la journ\u00e9e avec eux, quand m\u00eame, leur offrent tout un tas de bons moments. Une petite anecdote, c'est que ce matin, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du confinement, j'ai mis une chemise et quand je suis arriv\u00e9 dans le salon, mes jumeaux qui n'ont pas encore trois ans ont refus\u00e9 de me dire bonjour, ils me faisaient la tronche parce qu'ils pensaient que tu partais au boulot. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Il pensait que je partais au boulot parce que j'avais mis une chemise. Ils n'avaient pas vu que tu \u00e9tais en cale\u00e7on. Ils avaient vu que tu avais mis des pantalons. C'est \u00e7a. Et... Non mais je te confirme aussi que le... Voil\u00e0, ce midi j'ai fait un traditionnel knacki semoule pour les enfants, grande cuisine, voil\u00e0. Mais d\u00e9j\u00e0 rien que le concept de d\u00e9jeuner avec tes enfants le midi, c'est quand m\u00eame un trip en soi. Mais alors en plus de faire \u00e0 manger pour tout le monde, c'est vraiment assez original dans notre vie habituelle. C'est un bon point perso et sur le le pro, il y a quand m\u00eame pas mal de choses positives dans cette s\u00e9quence, notamment en termes d'efficacit\u00e9, on se concentre sur l'essentiel, ce qui nous a amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9livrer plein de nouvelles choses ultra rapidement, dans des d\u00e9lais qu'on n'imaginait m\u00eame pas auparavant. \u00c7a nous a amen\u00e9 aussi \u00e0 \u00eatre plus cr\u00e9atifs sans doute, \u00e0 nous poser davantage de questions, aussi comment on pouvait \u00eatre rempli de compl\u00e8tement notre r\u00f4le et quel type de produits on pouvait offrir. Et plus globalement, je pense que la p\u00e9riode est un peu un acc\u00e9l\u00e9rateur de transformation pour nous. Nous, le grand enjeu c'est \u00e9videmment la transformation num\u00e9rique, je l'ai bien expliqu\u00e9, bien je ne sais pas, mais longuement en tout cas. On est une industrie assez traditionnelle du print, du papier, et moi mon boulot notamment c'est de transformer toutes ces gens-l\u00e0, toute cette r\u00e9daction, de la faire basculer sur le num\u00e9rique et d'avoir des offres originales sur le num\u00e9rique etc. Et bien tout \u00e7a, toute cette s\u00e9quence l\u00e0, nous permet d'acc\u00e9l\u00e9rer ce mouvement aussi. Donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant \u00e0 cet \u00e9gard. On entend \u00ab tordant des bras \u00bb au passage. Non pas du tout, pas du tout. Non mais c'est \u00e0 marche forc\u00e9e, c'est pas toi qui t'enl\u00e8ves. Oui, c'est le contexte. Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, c'est passionnant. C'est passionnant de voir tout \u00e7a, de voir tous ces changements, de voir les changements de comportement de l'audience, de l'interne, de toi aussi. Donc, je te remercie de m'avoir accord\u00e9 tout ce temps. Je crois qu'on a fait un bon panorama de ce qui se passait aux Parisiens et dans la famille Chausse-Carin. Je te remercie d'avoir fait ma th\u00e9rapie. Et \u00e9coute, je te souhaite de bien t'organiser, parce que je pense que c'est aussi ce qui va \u00eatre la cl\u00e9 pour tous prochainement, c'est de trouver ses routines, les tours du p\u00e2t\u00e9 de maison avec les enfants, boire plus d'eau \u00e0 la maison, prendre du temps pour soi, se lever \u00e0 des moments, prendre des jours off le week-end, etc. Je pense qu'\u00e0 mon avis, le salut se trouve dans la discipline, dans ces p\u00e9riodes-l\u00e0, m\u00eame si de temps en temps c'est difficile \u00e0 trouver, \u00e0 imposer \u00e0 tout le monde. Donc voil\u00e0, mais en tout cas merci pour tout Pierre. Merci \u00e0 toi. Je te dis merde pour cette p\u00e9riode et surtout ne d\u00e9sactive pas ta fen\u00eatre parce qu'il va y avoir un upload de ton fichier imm\u00e9diatement. C'est promis. Bon merci, \u00e0 plus. Pierre, on te suit sur Pierre Chausses LinkedIn par exemple, on peut t'ajouter. Et puis sur Twitter, j'ai peut-\u00eatre dit d\u00e9j\u00e0 mais Chausses Pierre. Non, Monsieur Pierre. Pardon, Monsieur Pierre, \u00e7a c'est autre chose. Faute. Non, non, c'est ton Gmail. Tiens, boum, je te l'ai donn\u00e9 \u00e0 tout le monde. Et voil\u00e0, et \u00e0 plus sur ces belles paroles. Je vous dis \u00e0 tous, je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e. Partagez cet \u00e9pisode s'il vous a plu, \u00e0 vos amis journalistes et bien d'autres, \u00e0 vos amis qui ont des partenaires, des conjoints m\u00e9decins et dans des professions de sant\u00e9 pour leur montrer qu'ils ne sont pas seuls et qu'il y a des gens qui ont quatre enfants aussi et qui vivent pire que eux potentiellement. Je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Futur Self. Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout. Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour lui partager. Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration DIY sur GDIY.FR et d'aller regarder ce que font mes sponsors qui me font l'honneur de m'accompagner en temps de crise. Allez, on continue \u00e0 se battre ! podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.44], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.44, 15.12], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [15.12, 17.4], "text": " agence de conseil tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [17.4, 22.2], "text": " Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en d\u00e9coule,"}, {"timestamp": [22.2, 26.48], "text": " je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration de 8 years self pass\u00e9 et avenir"}, {"timestamp": [26.8, 32.44], "text": " afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise."}, {"timestamp": [37.96, 42.4], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start,"}, {"timestamp": [42.56, 50.06], "text": " c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la"}, {"timestamp": [50.06, 53.74], "text": " cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure"}, {"timestamp": [53.74, 58.14], "text": " entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne"}, {"timestamp": [58.14, 62.9], "text": " plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.9, 69.64], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [69.64, 74.52], "text": " d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la"}, {"timestamp": [74.52, 79.12], "text": " cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et"}, {"timestamp": [79.12, 82.96], "text": " qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9,"}, {"timestamp": [82.96, 89.16], "text": " je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [89.16, 93.32], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre"}, {"timestamp": [93.32, 98.04], "text": " disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [98.04, 102.08], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres"}, {"timestamp": [102.08, 107.72], "text": " sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.72, 112.24], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide,"}, {"timestamp": [112.24, 117.08], "text": " r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [117.08, 120.88], "text": " LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [120.88, 124.52], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que"}, {"timestamp": [124.52, 127.8], "text": " comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [127.8, 132.2], "text": " d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0"}, {"timestamp": [132.2, 150.8], "text": " faire. DOIT ! C'est parti pour cet \u00e9pisode \u00e0 distance. De plus, c'est le troisi\u00e8me, quatri\u00e8me que je fais depuis le d\u00e9but de cette crise"}, {"timestamp": [150.8, 151.8], "text": " du coronavirus."}, {"timestamp": [151.8, 152.8], "text": " Je suis aujourd'hui avec Pierre Chauz."}, {"timestamp": [152.8, 153.8], "text": " Salut Pierre ! Salut Mathieu !"}, {"timestamp": [153.8, 162.52], "text": " Je suis content de t'avoir sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself et sur cet \u00e9pisode tr\u00e8s sp\u00e9cial."}, {"timestamp": [162.52, 166.56], "text": " On a parl\u00e9 de toi la semaine derni\u00e8re avec Jean de La Roche-Brochard et Simon Davelade"}, {"timestamp": [166.56, 167.6], "text": " qui m'a dit qu'il t'appellerait d'ailleurs."}, {"timestamp": [167.6, 168.6], "text": " Est-ce qu'il t'a appel\u00e9 apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [168.6, 170.6], "text": " Il m'a toujours pas appel\u00e9."}, {"timestamp": [170.6, 172.0], "text": " Ah le salaud !"}, {"timestamp": [172.0, 174.92], "text": " Voil\u00e0, je replace un peu le contexte"}, {"timestamp": [174.92, 177.92], "text": " et pourquoi t'es l\u00e0 aussi."}, {"timestamp": [177.92, 179.52], "text": " On vit quand m\u00eame un moment"}, {"timestamp": [179.52, 182.12], "text": " qui est juste compl\u00e8tement exceptionnel."}, {"timestamp": [182.12, 189.76], "text": " Tous confin\u00e9s et chacun avec ses probl\u00e8mes, ses solutions,"}, {"timestamp": [189.76, 193.28], "text": " ses handicaps aussi."}, {"timestamp": [193.28, 196.0], "text": " Toi, tu es quand m\u00eame dans une situation un peu \u00e0 part."}, {"timestamp": [196.0, 198.64], "text": " Tu es directeur adjoint des r\u00e9dactions du Parisien."}, {"timestamp": [198.64, 203.0], "text": " Donc \u00e7a te place, on va dire, il y a un directeur des r\u00e9dactions et puis vous \u00eates quelques"}, {"timestamp": [203.0, 211.0], "text": " directeurs adjoints des r\u00e9dactions, donc dans une hi\u00e9rarchie assez haut sur un quotidien tr\u00e8s influent au niveau fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [211.0, 218.6], "text": " plus qu'un quotidien d'ailleurs, c'est un m\u00e9dia en ligne, vid\u00e9o, audio, j'en passe. Donc avec une"}, {"timestamp": [218.6, 228.22], "text": " r\u00e9volution qui s'est pass\u00e9e autant au niveau professionnel, mais en plus, tu es parisien, d\u00e9sormais en tout cas, avec"}, {"timestamp": [228.22, 234.32], "text": " quatre enfants dans un appartement confin\u00e9 avec une femme qui est m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste"}, {"timestamp": [234.32, 236.72], "text": " et qui re\u00e7oit des patients."}, {"timestamp": [236.72, 240.44], "text": " Tu m'as racont\u00e9 que lundi, elle avait fait 25 consultations en une demi-journ\u00e9e."}, {"timestamp": [240.44, 245.44], "text": " Tu vas m'expliquer un peu tout \u00e7a. Et donc voil\u00e0, l'id\u00e9e quand m\u00eame"}, {"timestamp": [245.44, 254.32], "text": " et ce que je voulais voir c'est avec toi, dans quel chaos tu vis quoi ? Et je t'ai"}, {"timestamp": [254.32, 261.04], "text": " eu hier soir je dois te dire et j'esp\u00e8re que tu ne m'en voudras pas dire \u00e7a, mais"}, {"timestamp": [261.04, 267.92], "text": " je t'ai senti, on se connait depuis longtemps pour recontextualiser \u00e7a aussi, on a boss\u00e9 ensemble il y a tr\u00e8s longtemps dans ma premi\u00e8re"}, {"timestamp": [267.92, 272.4], "text": " startup et je t'ai senti\u2026 C'est marrant de voir le moment o\u00f9 Mathieu"}, {"timestamp": [272.4, 277.32], "text": " dit que j'ai \u00e9t\u00e9 l'un de ses stagiaires. Oui, j'ai ma grande fiert\u00e9 d'avoir, tu"}, {"timestamp": [277.32, 290.8], "text": " as \u00e9t\u00e9 un de mes stagiaires, mais je suisas remarqu\u00e9 que je l'avais pas fait. Tu es, je sais pas si tu"}, {"timestamp": [290.8, 313.12], "text": " pourrais dire f\u00e9brile, mais t'avais l'air vraiment hier \u00e9mu dans le dur. Et j'imagine que, comme pour beaucoup, la p\u00e9riode est difficile. Vous avez deux missions, vous, toi en tant que journaliste et voil\u00e0, patron de r\u00e9daction,"}, {"timestamp": [313.12, 315.48], "text": " d'informer les gens sur un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel."}, {"timestamp": [315.48, 318.48], "text": " Ta femme a soign\u00e9 des gens, donc ce n'est pas rien pour chacun."}, {"timestamp": [318.48, 320.76], "text": " Plus g\u00e9rer quatre enfants, et ce n'est pas rien."}, {"timestamp": [320.76, 325.24], "text": " Je pr\u00e9cise que ces enfants ont entre"}, {"timestamp": [325.28, 326.28], "text": " deux et sept ans."}, {"timestamp": [327.08, 328.08], "text": " Donc deux qui ont deux ans."}, {"timestamp": [328.88, 329.88], "text": " Donc deux qui ont deux ans."}, {"timestamp": [330.2, 331.2], "text": " Loin d'\u00eatre autonome."}, {"timestamp": [334.8, 336.88], "text": " Comment \u00e7a s'articule"}, {"timestamp": [337.68, 339.12], "text": " la journ\u00e9e chez Pierre Chaux et"}, {"timestamp": [339.12, 340.12], "text": " D\u00e9borah Carin ?"}, {"timestamp": [340.76, 342.68], "text": " \u00c9coute, on les articule, on"}, {"timestamp": [342.68, 343.76], "text": " articule la journ\u00e9e un peu comme"}, {"timestamp": [344.64, 349.16], "text": " on le peut. Tu l'as dit, donc je co-dirige cette r\u00e9daction du Parisien"}, {"timestamp": [349.16, 353.2], "text": " qui est compos\u00e9e de 420 journalistes."}, {"timestamp": [353.2, 360.08], "text": " Un journal \u00e0 sortir tous les jours \u00e0 distance avec des \u00e9ditions locales."}, {"timestamp": [360.08, 371.0], "text": " \u00c9videmment, alors ma particularit\u00e9 moi, c'est que je m'occupe du num\u00e9rique, du site, des apps, des podcasts, de la vid\u00e9o."}, {"timestamp": [371.0, 375.0], "text": " J'en ai la responsabilit\u00e9 directe."}, {"timestamp": [375.0, 389.32], "text": " Et donc tout \u00e7a se fait en temps r\u00e9el, quasi non-stop, de 7h du matin \u00e0 minuit et 7 jours sur 7, puisqu'on ne s'arr\u00eate jamais,"}, {"timestamp": [389.32, 394.84], "text": " on ne peut pas s'arr\u00eater, encore moins dans ces p\u00e9riodes-l\u00e0. Donc c'est d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [394.84, 409.96], "text": " d'un point de vue professionnel, \u00e9videmment extr\u00eamement intense. Et donc concilier \u00e7a avec le confinement et un confinement extr\u00eamement strict que l'on s'impose,"}, {"timestamp": [409.96, 420.68], "text": " femmes m\u00e9decins obligent, \u00e7a rel\u00e8ve d'une exp\u00e9rience in\u00e9dite c'est certain,"}, {"timestamp": [420.68, 426.76], "text": " mais en plus extr\u00eamement marquante physiquement, hier quand on s'est parl\u00e9 au"}, {"timestamp": [426.76, 432.96], "text": " t\u00e9l\u00e9phone, j'\u00e9tais vraiment au bout, quoi. J'ai senti avoir atteint certaines limites physiques"}, {"timestamp": [432.96, 441.56], "text": " m\u00eame. C'est vraiment tr\u00e8s \u00e9prouvant. Mais effectivement, comme tu l'as dit,"}, {"timestamp": [441.56, 447.84], "text": " d'un point de vue professionnel, une mission qui est extr\u00eamement importante dans la p\u00e9riode,"}, {"timestamp": [450.24, 454.24], "text": " qui ne le sera jamais autant que la mission de ma conjointe,"}, {"timestamp": [454.24, 456.4], "text": " \u00e9videmment, qui est en premi\u00e8re ligne."}, {"timestamp": [456.4, 458.56], "text": " Alors, elle est m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste,"}, {"timestamp": [459.88, 464.08], "text": " elle se doit d'\u00eatre l\u00e0 pour ses patients,"}, {"timestamp": [464.32, 466.04], "text": " elle va \u00e0 son cabinet tous les jours."}, {"timestamp": [467.04, 469.6], "text": " Elle fait tr\u00e8s peu de consultations physiques."}, {"timestamp": [470.16, 472.28], "text": " Tr\u00e8s peu de gens viennent au cabinet, mais elle passe."}, {"timestamp": [474.0, 476.92], "text": " Il y en a quand m\u00eame quelques uns et elle passe surtout l'essentiel de son temps"}, {"timestamp": [477.12, 479.68], "text": " \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 faire des consultations."}, {"timestamp": [480.72, 483.6], "text": " Sachant que je pr\u00e9cise, elle fait des consultations sans rendez-vous."}, {"timestamp": [484.52, 485.8], "text": " Oui, elle fait des consultations. Du coup, il Oui, elle fait des consultations sans rendez-vous."}, {"timestamp": [485.8, 487.8], "text": " C'est important, du coup, il peut y avoir des gens qui viennent d'importe quand."}, {"timestamp": [487.8, 490.8], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [490.8, 496.8], "text": " Apr\u00e8s, elle voit quasiment personne."}, {"timestamp": [496.8, 510.18], "text": " Elle a vu des personnes pour qui le diagnostic par t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9. Mais c'est essentiellement du tel, mais elle est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [510.18, 513.86], "text": " sollicit\u00e9e, \u00e9videmment tr\u00e8s soucieuse de la p\u00e9riode, et puis elle est en premi\u00e8re ligne,"}, {"timestamp": [513.86, 521.06], "text": " c'est-\u00e0-dire que quelque part le nombre de consultations ces derniers jours ne fait que"}, {"timestamp": [521.06, 528.32], "text": " cro\u00eetre et correspond \u00e0 peu pr\u00e8s aux chiffres que aux chiffres que nous donne tous les soirs, que le minist\u00e8re de la sant\u00e9 nous donne tous les"}, {"timestamp": [528.32, 532.08], "text": " soirs. On voit une explosion du nombre de cas, notamment en ville de France, notamment \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [532.08, 540.92], "text": " et elle le ressent \u00e9videmment en premier lieu. Alors l\u00e0 j'ai des inconscients assez trip\u00e9s"}, {"timestamp": [540.92, 546.0], "text": " dans le salon. Je vais voir si je dois intervenir."}, {"timestamp": [550.0, 556.0], "text": " Je pr\u00e9cise quand m\u00eame qu'on devait peut-\u00eatre enregistrer un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Entre-temps, tu t'es retrouv\u00e9 aux urgences avec un de tes enfants pour simplifier la t\u00e2che de ta journ\u00e9e."}, {"timestamp": [556.0, 560.0], "text": " Donc, les journ\u00e9es ne sont pas de tout repos."}, {"timestamp": [560.0, 562.0], "text": " C'est vrai que de temps en temps..."}, {"timestamp": [562.0, 564.0], "text": " Mais tout va bien."}, {"timestamp": [566.0, 568.0], "text": " Alors, tu sais qu'en fait,"}, {"timestamp": [568.0, 570.0], "text": " ceci est une th\u00e9rapie pour moi Pierre, parce qu'en fait"}, {"timestamp": [570.0, 572.0], "text": " je me dis, tu vois, quand je vois juste avant qu'on"}, {"timestamp": [572.0, 574.0], "text": " enregistre mon fils Elie qui est rentr\u00e9 dans la pi\u00e8ce"}, {"timestamp": [574.0, 576.0], "text": " qui m'interrompt sur un truc, je me dis"}, {"timestamp": [576.0, 578.0], "text": " en fait moi, c'est rien, c'est de la rigolade"}, {"timestamp": [578.0, 580.0], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi, donc c'est juste que je te fais"}, {"timestamp": [580.0, 582.0], "text": " du mal pour me faire du bien, soyons clairs."}, {"timestamp": [582.0, 584.0], "text": " Et puis clairement, moi-m\u00eame"}, {"timestamp": [584.0, 585.92], "text": " au parisien on \u00e9crit sur, on raconte mal pour me faire du bien, soyons clairs. Et puis clairement moi-m\u00eame, aux parisiens,"}, {"timestamp": [585.92, 590.72], "text": " on raconte des histoires de gens qui habitent dans des logements,"}, {"timestamp": [590.72, 595.84], "text": " l\u00e0 on racontait l'histoire d'une famille qui ont eux aussi quatre enfants,"}, {"timestamp": [595.84, 599.32], "text": " qui habitent dans un logement de 50 m\u00e8tres carr\u00e9s, qui en plus ont des puces de lit,"}, {"timestamp": [599.32, 605.52], "text": " et donc qui sont confin\u00e9s dans un appartement minuscule avec quatre gosses et des puces d'olive."}, {"timestamp": [605.54, 607.68], "text": " Il y a quand m\u00eame des gens qui arrivent \u00e0..."}, {"timestamp": [607.7, 611.86], "text": " qui sont sur un niveau de gal\u00e8re bien sup\u00e9rieur au n\u00f4tre."}, {"timestamp": [612.96, 616.62], "text": " Et puis voil\u00e0, apr\u00e8s c'est..."}, {"timestamp": [617.8, 622.6], "text": " Je suis pour l'instant pas touch\u00e9 dans mon entourage"}, {"timestamp": [622.62, 624.92], "text": " par cette maladie,"}, {"timestamp": [626.82, 630.3], "text": " personne n'est"}, {"timestamp": [626.82, 632.5], "text": " malade. On est en vie. \u00catre enferm\u00e9 avec"}, {"timestamp": [630.3, 634.7], "text": " ses enfants, \u00e7a, m\u00eame si c'est dur, \u00e7a"}, {"timestamp": [632.5, 637.82], "text": " a aussi du bon quand m\u00eame. Quand on est"}, {"timestamp": [634.7, 639.78], "text": " habit\u00e9 \u00e0 passer des semaines, \u00e0 aller"}, {"timestamp": [637.82, 641.86], "text": " voir quelques minutes le matin, quelques"}, {"timestamp": [639.78, 645.54], "text": " minutes le soir, et tout d'un coup passer"}, {"timestamp": [641.86, 647.4], "text": " 24 heures sur 24 avec eux, \u00e7a a aussi du bon et on le ressent,"}, {"timestamp": [647.4, 653.88], "text": " moi je le ressens en direct avec les enfants, les plus petits en tout cas. Pour eux, \u00e7a change des"}, {"timestamp": [653.88, 659.08], "text": " choses. Quelque part, je pense qu'ils ne vivent pas si mal que \u00e7a de confinement, ils sont plut\u00f4t"}, {"timestamp": [659.08, 668.04], "text": " contents de voir leurs parents tout le temps. Et avant de passer sur l'exp\u00e9rience pro du coup et comment \u00e7a a impact\u00e9 le parisien,"}, {"timestamp": [668.04, 675.36], "text": " les r\u00e9dactions etc. Tu disais on fait comme on peut, du coup tu as l'impression de subir,"}, {"timestamp": [675.36, 680.96], "text": " tu arrives quand m\u00eame \u00e0 t'imposer des choses, \u00e0 dormir, \u00e0 faire de l'exercice ?"}, {"timestamp": [680.96, 685.84], "text": " Absolument pas, je suis tout \u00e0 fait fascin\u00e9."}, {"timestamp": [685.84, 689.0], "text": " Si j'ai r\u00e9ussi un exploit cette semaine, c'est que pendant 24 heures,"}, {"timestamp": [689.0, 691.48], "text": " je n'ai pas bu une goutte d'alcool, pas d'ap\u00e9ro lundi soir."}, {"timestamp": [691.48, 693.48], "text": " Bravo."}, {"timestamp": [693.48, 695.48], "text": " C'\u00e9tait mon exploit, voil\u00e0."}, {"timestamp": [695.48, 697.48], "text": " J'ai pris tout le fil du confinement."}, {"timestamp": [697.48, 701.92], "text": " Et clairement, je suis fascin\u00e9 par tous ces gens qui s'imposent des routines"}, {"timestamp": [701.92, 703.92], "text": " dans ces contextes-l\u00e0, et c'est formidable."}, {"timestamp": [703.92, 710.48], "text": " Et sans doute que moi, l\u00e0, je travaille sur une mati\u00e8re qui est tellement impr\u00e9visible,"}, {"timestamp": [710.48, 715.92], "text": " tellement de gens \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 distance. Ma mati\u00e8re personnelle qui est aussi impr\u00e9visible,"}, {"timestamp": [715.92, 726.42], "text": " tu l'as dit, je reviens des urgences pour un doigt coup\u00e9. Je ne'impose rien en fait. Et en plus j'ai eu beaucoup de fatigue. Donc,"}, {"timestamp": [726.42, 732.9], "text": " quelque part, je fais rentrer tout ce que je peux faire rentrer tant que je suis debout. Et puis"}, {"timestamp": [732.9, 739.38], "text": " voil\u00e0. Je me suis, le matin, je regarde ma journ\u00e9e, enfin plut\u00f4t la veille au soir, je regarde ma journ\u00e9e"}, {"timestamp": [739.38, 743.04], "text": " du lendemain et le dernier truc que je fais avant de me coucher, c'est que je liste vraiment les"}, {"timestamp": [743.04, 747.0], "text": " trois, quatre, 5 trucs fondamentaux"}, {"timestamp": [747.0, 749.6], "text": " que je dois absolument avoir, je parle pour le pro,"}, {"timestamp": [749.6, 753.2], "text": " avoir absolument boucl\u00e9 dans la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [755.6, 758.8], "text": " Et ce que je fais habituellement de toute fa\u00e7on plus,"}, {"timestamp": [758.8, 760.8], "text": " mais l\u00e0, c'est plus en mode..."}, {"timestamp": [760.8, 762.8], "text": " Vu qu'on est plus en mode survie, c'est vraiment..."}, {"timestamp": [763.4, 766.16], "text": " Vraiment, c'est des t\u00e2ches tr\u00e8s identifi\u00e9es"}, {"timestamp": [766.16, 769.2], "text": " que je cible et puis apr\u00e8s je prends le tout venant."}, {"timestamp": [769.2, 776.28], "text": " C'est assez incroyable parce que dans ce confinement o\u00f9 certains n'ont pas rien \u00e0 faire"}, {"timestamp": [776.28, 779.92], "text": " mais beaucoup moins \u00e0 faire que d'habitude finalement, vous deux,"}, {"timestamp": [779.92, 785.44], "text": " chacun dans votre profession plus \u00e0 la maison, vous avez plus que le double affaire."}, {"timestamp": [785.44, 788.32], "text": " Donc c'est quand m\u00eame une sorte de sursaturation du truc."}, {"timestamp": [788.32, 792.24], "text": " Va falloir probablement que vous trouviez des soupapes \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [792.24, 795.28], "text": " toi en tout cas peut-\u00eatre plus que D\u00e9borah,"}, {"timestamp": [795.28, 799.28], "text": " mais des moyens peut-\u00eatre d'arr\u00eater le week-end, je ne sais pas."}, {"timestamp": [799.28, 803.0], "text": " Tous les deux encore une fois, parce que moi,"}, {"timestamp": [803.0, 809.0], "text": " je passe mon temps \u00e0 la maison, d\u00e8s qu'elle rentre, alors qu'elle revient du boulot dans des conditions pas toujours faciles,"}, {"timestamp": [809.0, 812.0], "text": " t'as besoin d'un relais."}, {"timestamp": [812.0, 817.0], "text": " Il faut qu'elle occupe les enfants full time, et moi je suis plus l\u00e0, je disparais,"}, {"timestamp": [817.0, 821.0], "text": " et je travaille, donc elle me laisse ce temps-l\u00e0 aussi, donc c'est pas simple pour elle non plus."}, {"timestamp": [821.0, 826.0], "text": " Mais bon, effectivement on trouvera des soupapes plus tard,"}, {"timestamp": [826.02, 828.02], "text": " l\u00e0 c'est en fait que le d\u00e9but."}, {"timestamp": [828.04, 832.04], "text": " Je pense que personne n'en sait rien,"}, {"timestamp": [832.06, 834.06], "text": " mais \u00e9videmment on est sans doute parti"}, {"timestamp": [834.08, 836.08], "text": " pour encore de longues semaines."}, {"timestamp": [836.1, 839.1], "text": " Donc oui, on va am\u00e9nager des choses,"}, {"timestamp": [839.12, 842.12], "text": " probablement que je vais devoir mettre un r\u00e9veil"}, {"timestamp": [842.14, 844.14], "text": " encore un peu plus t\u00f4t pour travailler le matin"}, {"timestamp": [844.16, 845.16], "text": " avant que les enfants se l\u00e8vent"}, {"timestamp": [847.88, 849.68], "text": " pour pouvoir suivre le rythme."}, {"timestamp": [851.76, 852.84], "text": " \u00c7a, c'est important."}, {"timestamp": [855.16, 856.16], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [857.52, 862.4], "text": " Tu m'en as dit pas mal et je ne vais pas rentrer plus dans cette intimit\u00e9,"}, {"timestamp": [862.4, 867.56], "text": " mais c'est int\u00e9ressant de voir un peu aussi comment certains vivent \u00e7a autrement."}, {"timestamp": [869.56, 873.04], "text": " Il y a quand m\u00eame un truc de fou sur le c\u00f4t\u00e9 le parisien,"}, {"timestamp": [873.04, 877.16], "text": " donc un m\u00e9dia historique,"}, {"timestamp": [878.16, 879.48], "text": " parisien aujourd'hui en France."}, {"timestamp": [879.84, 880.36], "text": " Combien il y a ?"}, {"timestamp": [880.8, 883.2], "text": " Une dizaine de publications papier, c'est \u00e7a, je crois, diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [883.96, 888.96], "text": " Alors, on a donc le parisien et Aujourd'hui en France qui est sur le..."}, {"timestamp": [888.96, 893.12], "text": " Pardon, c'est le m\u00eame m\u00e9dia. Le Parisien c'est le journal qui est"}, {"timestamp": [893.12, 897.68], "text": " distribu\u00e9 en Ile-de-France et dans l'Oise \u00e0 chaque fois avec une \u00e9dition"}, {"timestamp": [897.68, 902.72], "text": " d\u00e9partementale. Donc on a une \u00e9dition nationale que tout le monde peut lire sur"}, {"timestamp": [902.72, 905.72], "text": " tout le territoire et des cahiers d\u00e9partementaux."}, {"timestamp": [905.72, 911.52], "text": " Alors l\u00e0, je parle pour le papier puisque c'est de l\u00e0 qu'on vient, avec des \u00e9quipes ancr\u00e9es dans"}, {"timestamp": [911.52, 920.64], "text": " chaque territoire de l'\u00eele de France et notamment dans l'Oise, l'Oise qui \u00e9tait un des premiers"}, {"timestamp": [920.64, 927.1], "text": " gros foyers \u00e0 virus en France et ce qui nous a valu une couverture tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s sp\u00e9cifique"}, {"timestamp": [927.1, 930.76], "text": " et une sensibilisation tout de suite \u00e0 ce qui se passait sur cette zone-l\u00e0."}, {"timestamp": [931.16, 932.72], "text": " Et puis ensuite, il y a Aujourd'hui en France."}, {"timestamp": [932.88, 934.88], "text": " Aujourd'hui en France, en fait, c'est un logo, c'est une marque print."}, {"timestamp": [935.0, 938.68], "text": " C'est juste, on prend le parisien,"}, {"timestamp": [939.36, 941.8], "text": " on enl\u00e8ve le cahier d\u00e9partemental \u00e0 l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [942.36, 950.14], "text": " On change de page, on met un logo Aujourd'hui en France et on met du rouge \u00e0 la place du bleu et on le vend en province. Voil\u00e0. En parlant du principe un peu"}, {"timestamp": [950.14, 955.38], "text": " historiquement que c'\u00e9tait difficile de s'appeler le parisien \u00e0 Marseille. Pour \u00eatre vendu \u00e0 Bordeaux,"}, {"timestamp": [955.38, 961.18], "text": " oui d'accord. Ce qui n'est plus forc\u00e9ment tr\u00e8s vrai aujourd'hui. Mais on a une particularit\u00e9,"}, {"timestamp": [961.18, 967.0], "text": " nous, c'est qu'on est rang\u00e9 \u00e0 la fois sur la presse locale,"}, {"timestamp": [967.0, 974.0], "text": " comme peuvent \u00eatre des Ouest-France, La Nouvelle-R\u00e9publique ou Telegram, des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [974.0, 980.0], "text": " des titres comme \u00e7a, mais en fait on est aussi presse nationale."}, {"timestamp": [980.0, 985.32], "text": " En fait on est un m\u00e9dia national avec un ancrage sur un territoire. On joue sur les deux tableaux"}, {"timestamp": [985.32, 990.4], "text": " clairement et donc \u00e7a c'est, on est un peu les seuls \u00e0 jouer sur les deux tableaux \u00e0 ce point-l\u00e0."}, {"timestamp": [990.4, 997.48], "text": " Donc c'est notre particularit\u00e9 et aussi notre force \u00e9ditoriale, c'est-\u00e0-dire qu'on a un ancrage"}, {"timestamp": [997.48, 1006.96], "text": " sur le terrain tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Ouais c'est \u00e7a, c'est 420 journalistes tu le disais. 420, c'est \u00e9norme. Pour un public dont 130"}, {"timestamp": [1007.16, 1010.88], "text": " sur le... \u00e9clat\u00e9s en Ile-de-France,"}, {"timestamp": [1011.08, 1013.88], "text": " qui font vraiment remonter"}, {"timestamp": [1014.08, 1016.48], "text": " de l'info locale et des choses en local."}, {"timestamp": [1016.68, 1020.08], "text": " C'est une des plus grosses r\u00e9dactions qu'on a actuellement en France."}, {"timestamp": [1020.28, 1023.96], "text": " Et il faut le noter parce que c'est un vrai m\u00e9dia d'investigation,"}, {"timestamp": [1024.16, 1027.68], "text": " de fonds et qui a jamais trop reni\u00e9 l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [1027.68, 1035.84], "text": " enfin qui a jamais reni\u00e9 en tout cas m\u00eame sur ses forces, trop en tout cas de journalistes par rapport \u00e0 beaucoup d'autres m\u00e9dias."}, {"timestamp": [1035.84, 1053.32], "text": " Mais du coup, on est d'accord que vous \u00e9tiez habitu\u00e9 \u00e0 bosser \u00e0 distance dans une certaine mesure puisque tu as plusieurs bureaux, il y a un certain nombre de personnes qui sont soit en r\u00e9gion soit sur des t\u00e2chements locaux"}, {"timestamp": [1053.32, 1059.06], "text": " mais quand m\u00eame le passage de tout le monde \u00e0 il n'y a plus de bureau et tu bosses de"}, {"timestamp": [1059.06, 1066.24], "text": " chez toi j'imagine que sur un business comme le v\u00f4tre qui n'est pas une startup qu'\u00e0 4 ans,"}, {"timestamp": [1066.24, 1068.64], "text": " ce n'est pas compl\u00e8tement simple."}, {"timestamp": [1068.64, 1070.44], "text": " Ce n'est pas que facile."}, {"timestamp": [1070.44, 1086.04], "text": " \u00c7a s'est fait'en quelques jours,"}, {"timestamp": [1086.04, 1092.4], "text": " on est pass\u00e9 de confs de r\u00e9daction physique o\u00f9 tout le monde \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9daction"}, {"timestamp": [1092.4, 1097.8], "text": " \u00e0 plus d'une seule personne, il en reste deux ou trois, si r\u00e9ductibles, dans les locaux,"}, {"timestamp": [1097.8, 1103.44], "text": " mais \u00e0 plus d'une seule personne dans les bureaux, et \u00e0 des confs de r\u00e9daction,"}, {"timestamp": [1103.44, 1109.12], "text": " \u00e9videmment qu'on maintient, donc les conf\u00e9rences de r\u00e9daction, pour ceux qui ne sont pas familiers de ce langage,"}, {"timestamp": [1109.14, 1111.32], "text": " c'est des moments dans la journ\u00e9e, des r\u00e9unions"}, {"timestamp": [1111.34, 1117.04], "text": " o\u00f9 les chefs de service de la r\u00e9daction se r\u00e9unissent pour \u00e9voquer les sujets \u00e0 traiter."}, {"timestamp": [1120.08, 1122.06], "text": " Et \u00e0 traiter dans la journ\u00e9e et le lendemain,"}, {"timestamp": [1122.08, 1125.0], "text": " et on a deux gros rendez-vous comme \u00e7a dans la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [1125.0, 1129.0], "text": " Et donc ces rendez-vous maintenant se font sur Skype,"}, {"timestamp": [1129.0, 1136.0], "text": " parce que c'est notre outil de messagerie t\u00e9l\u00e9phonique m\u00eame interne."}, {"timestamp": [1136.0, 1138.0], "text": " C'est un Skype Pro, du coup, j'imagine ?"}, {"timestamp": [1138.0, 1142.0], "text": " Oui, c'est un Skype Pro. Alors \u00e9videmment, \u00e7a a beaucoup jou\u00e9."}, {"timestamp": [1142.0, 1144.0], "text": " On a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en fait il y a deux ans,"}, {"timestamp": [1144.0, 1149.0], "text": " et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a abandonn\u00e9 les lignes fixes traditionnelles pour passer tout le monde sur Skype."}, {"timestamp": [1149.0, 1154.32], "text": " C'\u00e9tait un choix fait par la direction informatique."}, {"timestamp": [1154.32, 1158.88], "text": " Et aujourd'hui, je dois dire que \u00e7a nous a fait sans doute gagner un peu de temps,"}, {"timestamp": [1158.88, 1161.44], "text": " au moins pour l'organisation de ces rendez-vous-l\u00e0."}, {"timestamp": [1161.44, 1166.04], "text": " Mais bon, apr\u00e8s, en parall\u00e8le, \u00e7a c'est pour l'ensemble de"}, {"timestamp": [1166.04, 1171.72], "text": " la r\u00e9daction. Apr\u00e8s moi je g\u00e8re aussi une partie plus, m\u00eame si tout le monde aujourd'hui \u00e0 la"}, {"timestamp": [1171.72, 1177.4], "text": " r\u00e9daction contribue et travaille pour le num\u00e9rique, il y a quand m\u00eame un coeur du r\u00e9acteur, une"}, {"timestamp": [1177.4, 1188.0], "text": " r\u00e9daction vraiment 100% num\u00e9rique, que je pilote un peu en direct et qui eux travaillent sur d'autres outils d\u00e9j\u00e0 depuis plus longtemps \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1188.0, 1192.0], "text": " J'entendais des notifications Slack tout \u00e0 l'heure sur ton ordi, avant que tu les coupes."}, {"timestamp": [1192.0, 1198.0], "text": " Slack n'est pas encore \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble de la r\u00e9daction, mais il y a quand m\u00eame un gros morceau qui s'en sert."}, {"timestamp": [1198.0, 1205.0], "text": " Et \u00e9videmment, tu l'as dit, on n'est pas une startup."}, {"timestamp": [1205.0, 1207.0], "text": " Pour nous, \u00e7a change beaucoup de choses."}, {"timestamp": [1207.0, 1210.0], "text": " On \u00e9tait une poign\u00e9e \u00e0..."}, {"timestamp": [1210.0, 1212.0], "text": " Moi-m\u00eame, je ne peux pas travailler que comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1212.0, 1214.0], "text": " Je ne peux pas travailler que par fax parce que, de fait, j'ai des interlocuteurs"}, {"timestamp": [1214.0, 1220.0], "text": " qui ne voient pas autre chose que le mail ou le coup de t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [1220.0, 1223.0], "text": " On a abandonn\u00e9 les fax quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1223.0, 1226.0], "text": " Mais... Mais..."}, {"timestamp": [1226.0, 1228.0], "text": " Et donc de ce point de vue l\u00e0, c'est ahurissant."}, {"timestamp": [1228.0, 1230.0], "text": " Et d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1230.0, 1232.0], "text": " ce qui a \u00e9t\u00e9 fait,"}, {"timestamp": [1232.0, 1234.0], "text": " les gens l'ont int\u00e9gr\u00e9 extr\u00eamement rapidement."}, {"timestamp": [1234.0, 1236.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [1236.0, 1238.0], "text": " Et j'ai des gens de..."}, {"timestamp": [1238.0, 1240.0], "text": " Il y a des gens dans la r\u00e9daction de toutes les g\u00e9n\u00e9rations"}, {"timestamp": [1240.0, 1242.0], "text": " et vraiment tout le monde a int\u00e9gr\u00e9"}, {"timestamp": [1242.0, 1244.0], "text": " le..."}, {"timestamp": [1244.0, 1247.0], "text": " Ce pli \u00e0 l'exercice."}, {"timestamp": [1247.0, 1251.0], "text": " \u00c7a demande encore, c'est \u00e9videmment encore un joyeux bordel,"}, {"timestamp": [1251.0, 1262.0], "text": " mais on arrive toujours \u00e0 faire notre travail en temps r\u00e9el"}, {"timestamp": [1262.0, 1269.76], "text": " et on arrive toujours \u00e0 sortir tous les soirs un journal dans ces conditions l\u00e0, m\u00eame avec cette complexit\u00e9 industrielle."}, {"timestamp": [1269.76, 1276.52], "text": " On pourrait sans doute mieux le faire, mais pour l'instant \u00e7a roule."}, {"timestamp": [1276.52, 1280.8], "text": " Et justement l\u00e0-dessus, comment vous faites ? Parce qu'autant il y a plein de projets qui"}, {"timestamp": [1280.8, 1289.12], "text": " n'h\u00e9sitent pas justement \u00e0 cette sortie, cette \u00e9ch\u00e9ance ultime. Alors, on va dire de la sortie du journal,"}, {"timestamp": [1289.12, 1292.32], "text": " des feuillets \u00e0 l'imprimeur, envoy\u00e9s \u00e0 l'imprimeur tous les jours,"}, {"timestamp": [1292.32, 1294.32], "text": " qui s'envoient quoi ?"}, {"timestamp": [1294.32, 1297.76], "text": " J'imagine en plus dans cette p\u00e9riode, tu l'envoies assez tard,"}, {"timestamp": [1297.76, 1299.76], "text": " tout \u00e7a, non ?"}, {"timestamp": [1299.76, 1304.24], "text": " Oui, enfin, au contraire, on essaie d'avancer un peu"}, {"timestamp": [1304.24, 1306.16], "text": " au moins le rendu de la copie"}, {"timestamp": [1306.16, 1310.16], "text": " parce qu'apr\u00e8s, il y a des journalistes qui rendent des copies"}, {"timestamp": [1310.16, 1312.48], "text": " et puis ensuite, il y a un service d'\u00e9dition qui traite \u00e7a,"}, {"timestamp": [1312.48, 1318.76], "text": " qui s'occupe de la mise en page et qui envoie ensuite les pages \u00e0 l'imprimerie."}, {"timestamp": [1318.76, 1324.92], "text": " Et \u00e7a, en fait, vu qu'\u00e0 distance, c'est une \u00e9tape qui prend un peu plus de temps"}, {"timestamp": [1324.92, 1325.0], "text": " parce que, tout b\u00eatement, les gens qui \u00e9ditent, En fait, vu qu'\u00e0 distance, c'est une \u00e9tape qui prend un peu plus de temps,"}, {"timestamp": [1325.0, 1327.48], "text": " parce que, tout b\u00eatement, les gens qu'on \u00e9dite,"}, {"timestamp": [1327.48, 1328.48], "text": " ils \u00e9ditent sur des..."}, {"timestamp": [1328.48, 1330.76], "text": " On a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 du mat\u00e9riel informatique un peu \u00e0 l'arrache,"}, {"timestamp": [1330.76, 1332.76], "text": " parce qu'on avait une partie de notre r\u00e9daction qui n'\u00e9tait pas du tout nomade."}, {"timestamp": [1332.76, 1337.24], "text": " Et donc, ils avaient un ordinateur fixe avec deux grands \u00e9crans,"}, {"timestamp": [1337.24, 1339.52], "text": " et l\u00e0, ils se retrouvent \u00e0 travailler sur un petit portable."}, {"timestamp": [1339.52, 1341.68], "text": " Donc, quand ils travaillent,"}, {"timestamp": [1341.68, 1343.68], "text": " ils ne voient pas tout \u00e0 fait ce qu'ils sont en train de faire."}, {"timestamp": [1343.68, 1345.0], "text": " Donc, \u00e7a prend un peu plus de temps."}, {"timestamp": [1345.0, 1348.0], "text": " Et donc on essaie de leur laisser plus de temps pour r\u00e9aliser \u00e7a."}, {"timestamp": [1348.0, 1350.0], "text": " Mais on compte boucler assez tard,"}, {"timestamp": [1350.0, 1354.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que globalement, le journal est boucl\u00e9 entre 22h et 23h,"}, {"timestamp": [1354.0, 1356.0], "text": " il peut m\u00eame \u00eatre repiqu\u00e9 tr\u00e8s tardivement."}, {"timestamp": [1356.0, 1358.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on envoie une premi\u00e8re version,"}, {"timestamp": [1358.0, 1360.0], "text": " parce qu'on est imprim\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents endroits,"}, {"timestamp": [1360.0, 1369.56], "text": " et on envoie une premi\u00e8re version pour une partie de nos \u00e9ditions, et ensuite jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 1h du matin,"}, {"timestamp": [1369.56, 1372.6], "text": " on peut encore retoucher le journal pour l'\u00e9dition qui va arriver notamment \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [1372.6, 1373.6], "text": " La Petite Couronne."}, {"timestamp": [1373.6, 1375.6], "text": " Mais l\u00e0, c'est l\u00e0-dessus, comment tu remplaces le physique ?"}, {"timestamp": [1375.6, 1379.4], "text": " Parce qu'en effet, j'imagine que l\u00e0-dessus, vous \u00eates quand m\u00eame souvent encore un peu r\u00e9unis"}, {"timestamp": [1379.4, 1382.0], "text": " autour du truc, \u00e0 se dire, attends, \u00e7a c'est l\u00e0-dessus, il faut le changer,"}, {"timestamp": [1382.0, 1384.8], "text": " \u00e7a il faut qu'on passe, l\u00e0 c'est un dialogue."}, {"timestamp": [1384.8, 1387.2], "text": " Qu'est-ce qu'est le final cut l\u00e0-dessus ? C'est le chef d'\u00e9dition ?"}, {"timestamp": [1387.2, 1394.36], "text": " Non, l\u00e0-dessus c'est celui de la direction de la r\u00e9daction qui est l\u00e0 le soir m\u00eame, qui g\u00e8re \u00e7a."}, {"timestamp": [1394.36, 1398.2], "text": " Donc \u00e7a tourne tous les soirs, c'est toi un autre ?"}, {"timestamp": [1398.2, 1403.52], "text": " Ouais, alors c'est moi, moi en cette p\u00e9riode, d\u00e9j\u00e0 j'en fais peu, des bouclages du print,"}, {"timestamp": [1403.52, 1405.48], "text": " parce que moi je suis vraiment..."}, {"timestamp": [1405.48, 1406.96], "text": " Monsieur Wedge."}, {"timestamp": [1406.96, 1417.4], "text": " Je file les coups de main \u00e9videmment, mais l\u00e0 en cette p\u00e9riode particuli\u00e8re o\u00f9 j'essaie vraiment"}, {"timestamp": [1417.4, 1420.48], "text": " de me concentrer uniquement sur le num\u00e9rique et donc je fais assez peu de, m\u00eame si je travaille"}, {"timestamp": [1420.48, 1431.6], "text": " aussi tr\u00e8s tard le soir, je fais assez peu de bouclage du print \u00e0 propos de parler. Voil\u00e0. Comment tu animes dans ce moment-l\u00e0 aussi justement les \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [1431.6, 1434.4], "text": " tu vois, pour garder le rythme, pour couvrir au mieux le\u2026"}, {"timestamp": [1434.4, 1437.4], "text": " parce que c'est pareil, il y a beaucoup d'\u00e9changes qui ont lieu, quoi."}, {"timestamp": [1437.4, 1441.4], "text": " Il se passe \u00e9norm\u00e9ment de choses, il y a des ministres qui parlent,"}, {"timestamp": [1441.4, 1444.4], "text": " il y a des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 certains endroits, il faut couvrir, tu disais par exemple,"}, {"timestamp": [1444.4, 1451.04], "text": " cette famille de quatre personnes qui a ses puces de lit, etc. Comment tu manages tout"}, {"timestamp": [1451.04, 1458.28], "text": " \u00e7a ? Comment vous faites au quotidien ? D\u00e9j\u00e0, on a ce que j'expliquais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1458.28, 1466.0], "text": " on a d\u00e9j\u00e0 deux rendez-vous qui n'existent pas dans toutes les entreprises, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [1466.0, 1468.0], "text": " tu as tous les chefs de service qui, le matin \u00e0 9h20"}, {"timestamp": [1468.0, 1471.0], "text": " et le soir \u00e0 18h, ont rendez-vous tous ensemble"}, {"timestamp": [1471.0, 1474.0], "text": " et \u00e9voquent le menu du jour, du lendemain, etc."}, {"timestamp": [1474.0, 1476.0], "text": " D\u00e9j\u00e0, c'est..."}, {"timestamp": [1476.0, 1478.0], "text": " Et puis eux, derri\u00e8re, r\u00e9percutent."}, {"timestamp": [1478.0, 1480.0], "text": " Figure-toi que Pierre, je me permets, excuse-moi,"}, {"timestamp": [1480.0, 1483.0], "text": " m\u00eame si on me reproche d'entendre couper la parole,"}, {"timestamp": [1483.0, 1488.64], "text": " c'est un point important parce que dans beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent qui ne sont pas de la presse, j'ai quand m\u00eame beaucoup de"}, {"timestamp": [1488.64, 1493.44], "text": " retours de gens sur les premiers \u00e9pisodes qui me disent en effet qu'ils mettent en place ce type de"}, {"timestamp": [1493.44, 1497.8], "text": " routine. C'est assez int\u00e9ressant, mais du coup \u00e0 distance, la conf de r\u00e9daction est quelque chose"}, {"timestamp": [1497.8, 1503.16], "text": " qui est repris par les entreprises entre guillemets, qui se disent en fait il faut un tempo qui est"}, {"timestamp": [1503.16, 1507.24], "text": " mis en place. Moi je fais tous les matins 9h30 avec tout le monde,"}, {"timestamp": [1507.24, 1509.24], "text": " je ne fais pas le soir encore,"}, {"timestamp": [1509.24, 1513.24], "text": " mais on sent que c'est vraiment quelque chose qui est tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [1513.24, 1516.0], "text": " pour donner le l\u00e0 et le rythme."}, {"timestamp": [1516.0, 1521.0], "text": " Si tu veux naturellement dans l'exercice de notre m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [1521.0, 1525.32], "text": " on est quand m\u00eame en contact d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [1525.32, 1530.8], "text": " Donc on a ces deux rendez-vous et puis on est en contact en temps r\u00e9el, en journ\u00e9e."}, {"timestamp": [1530.8, 1536.16], "text": " Alors avant, on \u00e9tait en contact physiquement ou via WhatsApp."}, {"timestamp": [1536.16, 1539.56], "text": " L\u00e0, on est toujours en contact via WhatsApp ou via Slack ou via Skype,"}, {"timestamp": [1539.56, 1544.88], "text": " mais on continue d'\u00eatre en contact."}, {"timestamp": [1544.88, 1549.72], "text": " Sur le site, par exemple, il y a une \u00e9quipe matin, une \u00e9quipe soir."}, {"timestamp": [1549.72, 1551.96], "text": " \u00c0 chaque fois, il y a des channels d\u00e9di\u00e9s sur Slack"}, {"timestamp": [1551.96, 1555.24], "text": " avec les gens qui travaillent dedans pour ne pas aussi polluer tous les autres"}, {"timestamp": [1555.24, 1558.8], "text": " et pour \u00eatre en contact avec eux."}, {"timestamp": [1558.8, 1562.84], "text": " Les channels ont permanence avec l'encadrement,"}, {"timestamp": [1562.84, 1565.0], "text": " les gens qui g\u00e8rent la home page du site,"}, {"timestamp": [1565.0, 1572.0], "text": " qui g\u00e8rent les pushes qu'on envoie gr\u00e2ce au merveilleux batch de Simon Dovlat."}, {"timestamp": [1572.0, 1579.0], "text": " Et tout \u00e7a, \u00e7a se fait en permanence parce qu'il y a forc\u00e9ment, en plus,"}, {"timestamp": [1579.0, 1586.5], "text": " les gens ne fonctionnent pas en solo, il y a toujours besoin d'une validation quand on envoie un push."}, {"timestamp": [1586.5, 1589.5], "text": " On fait toujours relire par un coll\u00e8gue ou valider par un chef."}, {"timestamp": [1589.5, 1594.0], "text": " Quand on envoie une newsletter, on a mis en place plein de nouvelles choses sp\u00e9cifiques,"}, {"timestamp": [1594.0, 1597.0], "text": " plein de nouveaux produits num\u00e9riques pour cette p\u00e9riode si particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [1597.0, 1604.0], "text": " Il y a un circuit de relecture qui est nouveau aussi, mais qu'on a invent\u00e9."}, {"timestamp": [1604.0, 1608.0], "text": " Et que vous avez fait, ouais. Et \u00e7a justement\u2026"}, {"timestamp": [1608.0, 1610.0], "text": " Pardon, je t'en prie."}, {"timestamp": [1610.0, 1612.0], "text": " Vas-y, je t'en prie, je t'en prie, non, c'est moi qui m'arr\u00eate."}, {"timestamp": [1612.0, 1614.0], "text": " Justement, ce truc de\u2026"}, {"timestamp": [1614.0, 1618.0], "text": " que vous avez fait sur le tas, en fait, \u00e7a s'est fait entre quand et quand ?"}, {"timestamp": [1618.0, 1622.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que le lundi, je n'ai plus la date en t\u00eate,"}, {"timestamp": [1622.0, 1628.76], "text": " mais Edouard Philippe annonce le confinement pour le mardi midi. Quand est-ce que vous avez pris conscience que tout \u00e7a"}, {"timestamp": [1628.76, 1631.28], "text": " allait arriver ?"}, {"timestamp": [1631.28, 1633.28], "text": " Alors je pense que..."}, {"timestamp": [1633.28, 1653.76], "text": " Avant qu'Edouard Philippe prenne la parole, d\u00e9j\u00e0 la semaine du 9 mars, autour du 10 mars, Macron prend la parole je crois le 12 mars, le jeudi ou le vendredi."}, {"timestamp": [1653.76, 1666.5], "text": " Et en fait le mercredi, \u00e9videmment on suit le sujet du coronavirus depuis le d\u00e9but,"}, {"timestamp": [1666.52, 1668.5], "text": " pr\u00e9cis\u00e9ment depuis le 7 janvier,"}, {"timestamp": [1668.52, 1671.22], "text": " on a publi\u00e9 sur le site le premier article consacr\u00e9"}, {"timestamp": [1671.24, 1677.74], "text": " \u00e0 ce qu'on disait alors n'\u00eatre qu'une forme de pneumonie."}, {"timestamp": [1681.5, 1686.0], "text": " Si tu veux, on a suivi de fa\u00e7on tr\u00e8s intense tout ce sujet-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1686.0, 1690.0], "text": " mais l\u00e0, \u00e7a a pris une tournure un peu diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [1690.0, 1693.0], "text": " On est \u00e9videmment en contact avec tout un tas de m\u00e9decins."}, {"timestamp": [1693.0, 1700.0], "text": " Ce qu'on \u00e9crit, on le fait en sollicitant des experts \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [1700.0, 1707.0], "text": " Et le 10 mars, je crois, entre le 10 et le 10 mars, je crois, enfin entre le 10 et le 11 mars,"}, {"timestamp": [1707.0, 1713.0], "text": " on commence \u00e0 avoir des retours, un vrai changement de ton de la part des m\u00e9decins"}, {"timestamp": [1713.0, 1718.0], "text": " et de la part des gens qui sont sur le terrain, notamment dans les services de r\u00e9animation."}, {"timestamp": [1718.0, 1725.0], "text": " Et en fait, au moment o\u00f9 Macron prend la parole,"}, {"timestamp": [1725.02, 1729.02], "text": " on publie un papier, nous, \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour dire"}, {"timestamp": [1729.04, 1733.04], "text": " \u00ab En fait, c'est plus grave que pr\u00e9vu \u00bb."}, {"timestamp": [1733.06, 1737.06], "text": " D\u00e9j\u00e0, les m\u00e9decins qu'on avait interrog\u00e9s quelques semaines auparavant,"}, {"timestamp": [1737.08, 1740.08], "text": " les m\u00eames, tout d'un coup, ont totalement chang\u00e9 de ton,"}, {"timestamp": [1740.1, 1743.1], "text": " quasiment en 24 heures, 48 heures, ils nous disent"}, {"timestamp": [1743.12, 1745.4], "text": " \u00ab C'est plus grave que pr\u00e9vu."}, {"timestamp": [1745.4, 1748.8], "text": " D'ailleurs, c'est le titre de notre article \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [1748.8, 1756.5], "text": " Et l\u00e0, on se dit, OK, on commence \u00e0 se dire qu'il va y avoir"}, {"timestamp": [1756.5, 1757.7], "text": " quelques bouleversements."}, {"timestamp": [1757.7, 1763.8], "text": " Le vendredi, donc Macron parle le jeudi soir, le vendredi,"}, {"timestamp": [1763.8, 1770.6], "text": " \u00e9videmment, on commence \u00e0 tout envisager, y compris le fait que tout le monde"}, {"timestamp": [1770.6, 1773.4], "text": " doive travailler en t\u00e9l\u00e9travail tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [1773.4, 1780.4], "text": " Mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, tout le monde n'est pas forc\u00e9ment align\u00e9."}, {"timestamp": [1780.4, 1783.92], "text": " Il y a encore des gens qui se disent \u00ab Non mais de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [1783.92, 1789.0], "text": " c'est pas tout \u00e0 fait envisageable qu'on puisse tout se passe en t\u00e9l\u00e9travail donc c'est plut\u00f4t il va falloir qu'on envisage d'avoir"}, {"timestamp": [1789.0, 1794.48], "text": " des \u00e9quipes A, des \u00e9quipes B, on peut pas ne pas voir, voil\u00e0 \u00e7a c'est le vendredi."}, {"timestamp": [1794.48, 1800.16], "text": " L'\u00e9quipe A et l'\u00e9quipe B elle est pass\u00e9e dans toutes les bo\u00eetes je crois, \u00e7a a pas dur\u00e9 longtemps."}, {"timestamp": [1800.16, 1805.76], "text": " Et puis en plus nous on a aussi ce week-end l\u00e0 qui est donc le week-end du premier tour des"}, {"timestamp": [1805.76, 1810.8], "text": " municipales. Les municipales pour le parisien qui a son ancrage local pour nous c'est un truc \u00e9norme"}, {"timestamp": [1810.8, 1817.48], "text": " qu'on pr\u00e9pare depuis des mois. On avait un dispositif sp\u00e9cial avec des dizaines et des dizaines de"}, {"timestamp": [1817.48, 1823.4], "text": " collaborateurs exceptionnels ponctuels qu'on avait pris pour aller chercher des r\u00e9sultats dans les"}, {"timestamp": [1823.4, 1826.2], "text": " bureaux pour aller plus vite que le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [1826.22, 1829.6], "text": " pour \u00eatre les premiers \u00e0 avoir les r\u00e9sultats du municipal en Ile-de-France, etc."}, {"timestamp": [1829.62, 1839.2], "text": " Donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur un week-end colossal en termes d'organisation,"}, {"timestamp": [1839.22, 1841.92], "text": " potentiellement d'audience et de vente dans les kiosques."}, {"timestamp": [1841.94, 1848.92], "text": " Et puis tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 \u00e9videmment avec cette incertitude, est-ce qu'elles auront lieu ? Est-ce qu'elles n'auront pas lieu ? Et donc,"}, {"timestamp": [1848.92, 1853.68], "text": " tout le week-end, on est dans cette incertitude-l\u00e0, mais on prend \u00e9videmment la mesure de ce qui se"}, {"timestamp": [1853.68, 1861.16], "text": " passe. Les mots employ\u00e9s par le pr\u00e9sident \u00e9taient suffisamment forts jeudi soir. L'\u00e9tait-il assez ?"}, {"timestamp": [1861.16, 1868.0], "text": " \u00c7a, l'histoire le dira. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, le dimanche clairement,"}, {"timestamp": [1868.0, 1872.0], "text": " d\u00e9j\u00e0 on prend la d\u00e9cision dans le week-end"}, {"timestamp": [1872.0, 1876.0], "text": " de faire en sorte qu'il y ait le moins de monde possible \u00e0 la r\u00e9daction,"}, {"timestamp": [1876.0, 1880.0], "text": " le moins de monde possible sur le terrain. Nous \u00e7a fait quand m\u00eame quelques"}, {"timestamp": [1880.0, 1884.0], "text": " jours, peut-\u00eatre m\u00eame semaines, qu'on a des \u00e9ditions qui sont ferm\u00e9es"}, {"timestamp": [1884.0, 1888.48], "text": " \u00e0 certains endroits, notamment dans l'Oise. On avait un bureau \u00e0 Creil par exemple"}, {"timestamp": [1888.48, 1894.76], "text": " qui \u00e9tait au c\u0153ur de ces zones que l'on appelait clusters."}, {"timestamp": [1894.76, 1897.76], "text": " Les foyers, les clusters."}, {"timestamp": [1897.76, 1904.64], "text": " Nous on avait d\u00e9j\u00e0 des impacts importants l\u00e0-dessus, mais \u00e7a ne touchait pas"}, {"timestamp": [1904.64, 1906.0], "text": " l'ensemble de la r\u00e9daction."}, {"timestamp": [1906.0, 1909.0], "text": " Et c'est ce week-end-l\u00e0, un peu comme tout le monde,"}, {"timestamp": [1909.0, 1914.0], "text": " qu'on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a, qu'on a annul\u00e9 \u00e9videmment tout le dispositif,"}, {"timestamp": [1914.0, 1916.0], "text": " tous les gens qu'on devait r\u00e9unir,"}, {"timestamp": [1916.0, 1918.0], "text": " les gens qui venaient de partout, qu'on devait r\u00e9unir dans des bureaux."}, {"timestamp": [1921.0, 1922.0], "text": " \u00c9videmment, on a annul\u00e9 tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1922.0, 1924.0], "text": " on s'est retrouv\u00e9 avec un dispositif extr\u00eamement restreint,"}, {"timestamp": [1924.0, 1927.48], "text": " on a annul\u00e9 des reportages tout au long du week-end, d\u00e8s le vendredi d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1927.48, 1933.88], "text": " d\u00e8s le vendredi soir, on a annul\u00e9 des reportages en se concentrant sur quelques-uns,"}, {"timestamp": [1933.88, 1939.12], "text": " vraiment les plus qu'on estimait absolument fondamentaux d'un point de vue \u00e9ditorial."}, {"timestamp": [1939.12, 1943.2], "text": " Et puis, on a tenu le dimanche soir comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1943.2, 1947.08], "text": " Moi, c'est ma derni\u00e8re sortie physique, c'est le premier tourn\u00e9e municipale"}, {"timestamp": [1949.8, 1952.92], "text": " avec une quinzaine de personnes sur place."}, {"timestamp": [1953.48, 1956.56], "text": " Et puis le lendemain, tout le monde chez soi."}, {"timestamp": [1957.48, 1960.12], "text": " Vous avez envoy\u00e9 un mail le dimanche pour dire qu'il n'est pas lundi."}, {"timestamp": [1960.12, 1963.0], "text": " Oui, on a envoy\u00e9 des mails."}, {"timestamp": [1963.0, 1966.52], "text": " On avait envoy\u00e9 les mails le weekils, et depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0 pour dire"}, {"timestamp": [1966.52, 1971.08], "text": " on favorise le t\u00e9l\u00e9travail, mais l\u00e0 le ton a compl\u00e8tement chang\u00e9, \u00e9videmment c'\u00e9tait plus"}, {"timestamp": [1971.08, 1976.56], "text": " on favorise le t\u00e9l\u00e9travail, il faut y aller. Et puis ensuite il est annonc\u00e9 le confinement."}, {"timestamp": [1976.56, 1986.0], "text": " Du jour au lendemain on se retrouve avec des bureaux vides et avec tout \u00e0 organiser,"}, {"timestamp": [1986.0, 1992.0], "text": " notamment Municipal Oblige, parce que Actualit\u00e9 Oblige est le rythme qui est le n\u00f4tre."}, {"timestamp": [1992.0, 1996.0], "text": " Tout \u00e7a est tr\u00e8s peu anticip\u00e9."}, {"timestamp": [1996.0, 2002.0], "text": " On a quand m\u00eame un service informatique qui \u00e9tait \u00e0 pied d'oeuvre depuis de nombreux jours"}, {"timestamp": [2002.0, 2007.4], "text": " pour essayer d'\u00e9quiper tous ceux qui n'avaient pas les \u00e9quipements n\u00e9cessaires."}, {"timestamp": [2007.4, 2012.56], "text": " Et voil\u00e0, et \u00e7a se fait comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2012.56, 2014.7], "text": " Et la premi\u00e8re semaine, assez \u00e9prouvante."}, {"timestamp": [2014.7, 2017.74], "text": " Moi je pense que cette premi\u00e8re semaine, c'\u00e9tait,"}, {"timestamp": [2017.74, 2018.9], "text": " au moins pour les trois, quatre premiers jours,"}, {"timestamp": [2018.9, 2021.7], "text": " c'\u00e9tait de loin les jours les plus \u00e9puisants de ma vie professionnelle."}, {"timestamp": [2021.7, 2023.7], "text": " Sans probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2023.7, 2028.44], "text": " Mais \u00e7a s'est fait aussi, il y a une force, il y a une particularit\u00e9 aux parisiens qui est assez"}, {"timestamp": [2028.44, 2034.16], "text": " incroyable, c'est que c'est une r\u00e9daction qui, quand il y a un attentat, quand Notre-Dame br\u00fble,"}, {"timestamp": [2034.16, 2041.92], "text": " quand il y a ce type d'\u00e9v\u00e9nement, qui se soul\u00e8ve, qui est capable de multiplier sa capacit\u00e9 de"}, {"timestamp": [2041.92, 2045.5], "text": " travail par dix, c'est un truc ahurissant."}, {"timestamp": [2045.5, 2049.0], "text": " J'ai connu d'autres r\u00e9dactions, c'est vraiment propre aux Parisiens,"}, {"timestamp": [2049.0, 2051.5], "text": " avec une telle force, c'est propre aux Parisiens, vraiment."}, {"timestamp": [2051.5, 2055.0], "text": " Et l\u00e0, ce qui fait que c'\u00e9tait des moments extr\u00eamement durs,"}, {"timestamp": [2055.0, 2057.5], "text": " mais on a sorti..."}, {"timestamp": [2057.5, 2059.5], "text": " C'est pas simplement on a sorti un journal"}, {"timestamp": [2059.5, 2062.0], "text": " o\u00f9 on a aliment\u00e9 un site, non, c'est qu'on l'a fait"}, {"timestamp": [2062.0, 2068.2], "text": " en mettant en place sur le site tout un tas de nouveaux produits, de nouvelles choses pour nos lecteurs, pour"}, {"timestamp": [2068.2, 2072.2], "text": " les aider, pour les accompagner, en sortant plein d'infos, en sortant plein"}, {"timestamp": [2072.2, 2076.76], "text": " d'angles, en continuant d'aller faire du reportage de fa\u00e7on extr\u00eamement prudente."}, {"timestamp": [2076.76, 2081.2], "text": " Oui, c'est ce que j'allais te demander parce que..."}, {"timestamp": [2081.2, 2084.2], "text": " On l'a fait..."}, {"timestamp": [2084.2, 2088.22], "text": " Oui, \u00e7a s'est ressenti \u00e9norm\u00e9ment et c'est vrai que moi, je vais te demander l'impact"}, {"timestamp": [2088.22, 2089.88], "text": " sur le business, les audiences, etc."}, {"timestamp": [2089.88, 2094.16], "text": " Mais \u00e7a s'est ressenti \u00e9norm\u00e9ment parce que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 aux Parisiens"}, {"timestamp": [2094.16, 2095.16], "text": " pas mal sur ces moments-l\u00e0."}, {"timestamp": [2095.16, 2100.04], "text": " Mais en effet, comme tu le dis, tu sais quand m\u00eame, tu as encore la responsabilit\u00e9 d'envoyer"}, {"timestamp": [2100.04, 2103.12], "text": " des gens puisque vous avez un gros service photo, vid\u00e9o."}, {"timestamp": [2103.12, 2110.64], "text": " Il y a aussi une notion de, c'est comme un journalisme de guerre o\u00f9 on parle de \u00e7a sur la m\u00e9decine, mais il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [2110.64, 2119.32], "text": " l\u00e0. C'est-\u00e0-dire que quand tu as un conflit au Moyen-Orient, au Proche-Orient, \u00e0 Bagdad,"}, {"timestamp": [2119.32, 2123.24], "text": " tu envoies des journalistes TV, etc. L\u00e0 aujourd'hui, il y a des gens qui doivent"}, {"timestamp": [2123.24, 2128.88], "text": " aussi aller t\u00e9moigner de ce qui se passe. C'est votre r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9, votre r\u00f4le, votre mission."}, {"timestamp": [2129.08, 2131.04], "text": " Comment vous faites \u00e7a ? Comment vous organisez \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2131.24, 2135.2], "text": " Comment tu prends la responsabilit\u00e9 de dire on en prend autant ?"}, {"timestamp": [2135.4, 2139.16], "text": " Comment c'est v\u00e9cu en interne par les photographes, les journalistes ?"}, {"timestamp": [2139.36, 2140.88], "text": " Tu peux me raconter un peu tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2141.08, 2143.04], "text": " C'est v\u00e9cu de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [2143.96, 2144.96], "text": " ressentie tr\u00e8s diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [2151.24, 2156.76], "text": " Il y a des gens qui refusent, et ceux-l\u00e0, \u00e9videmment, on ne leur impose pas. Il y a des gens qui sont volontaires, et qui sont plus que"}, {"timestamp": [2156.76, 2167.0], "text": " volontaires, qui tiennent \u00e0 y aller. Et donc voil\u00e0, on fait avec cette composante-l\u00e0."}, {"timestamp": [2167.0, 2174.0], "text": " On le fait aussi en s'assurant que tous ces reportages se font en respectant toutes les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9,"}, {"timestamp": [2174.0, 2181.0], "text": " avec des gens qui sortent \u00e9quip\u00e9s, avec des masques, avec des gants, avec tout ce qu'il faut."}, {"timestamp": [2181.0, 2186.0], "text": " Vous arrivez \u00e0 leur trouver \u00e7a ? Oui, on n'est pas tr\u00e8s riche, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [2186.0, 2190.0], "text": " et personne ne l'est, mais d'ailleurs, c'est pour \u00e7a qu'on choisit vraiment nos reportages"}, {"timestamp": [2190.0, 2194.0], "text": " et qu'on fait en sorte de ne pas les..."}, {"timestamp": [2194.0, 2198.0], "text": " on ne les multiplie pas non plus, mais oui,"}, {"timestamp": [2198.0, 2202.0], "text": " on fait en sorte d'avoir un \u00e9quipement minimum, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2202.0, 2208.48], "text": " Et du coup, c'est de quel ordre, je sais pas combien d'\u00e9quipes sortent tous les jours,"}, {"timestamp": [2208.48, 2216.64], "text": " combien de journalistes ? Je suis incapable de te le dire. Il y a des gens qui... On a des"}, {"timestamp": [2216.64, 2222.6], "text": " correspondants locaux dans toute la France qui sortent, on a des gens dans les \u00e9ditions qui"}, {"timestamp": [2222.6, 2225.0], "text": " sortent, on a des gens dans les services,itions qui sortent, on a des gens dans les services,"}, {"timestamp": [2225.0, 2227.0], "text": " ce qu'on appelle les services nationaux aussi, qui sortent."}, {"timestamp": [2227.0, 2231.0], "text": " Mais je serai absolument incapable de le quantifier."}, {"timestamp": [2238.0, 2240.0], "text": " Bon ben voil\u00e0, une fois de plus,"}, {"timestamp": [2240.0, 2243.0], "text": " un impr\u00e9vu dans cette p\u00e9riode de coronavirus."}, {"timestamp": [2243.0, 2245.0], "text": " Pierre a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 au milieu d'une phrase,"}, {"timestamp": [2245.0, 2252.0], "text": " tu peux me dire ce qui s'est pass\u00e9 Pierre ? \u00c9coute, mes gentils petits monstres ont \u00e9teint la boxe,"}, {"timestamp": [2252.0, 2259.56], "text": " tout simplement. Vous ne l'avez pas encore faite celle-l\u00e0. Bon, chaque jour \u00e0 sa son"}, {"timestamp": [2259.56, 2269.6], "text": " autre surprise. Bon, on a parl\u00e9 un peu de justement la continuit\u00e9 du journal et de la production d'articles et voil\u00e0."}, {"timestamp": [2269.6, 2275.0], "text": " Quelles sont les incidences aujourd'hui sur les audiences du parisien ?"}, {"timestamp": [2275.0, 2288.0], "text": " Est-ce que, enfin, j'ai l'impression de passer ma vie sur le parisien, sur d'autres sites, c'est un carton ? Ouais, un gros carton, t'es pas tout seul \u00e0 passer sur le Parisien."}, {"timestamp": [2288.0, 2298.0], "text": " Les audiences sont multipli\u00e9es par 3, entre 2 et 3, pour le plus fort de la crise."}, {"timestamp": [2298.0, 2304.0], "text": " L\u00e0, on vient de passer une semaine, m\u00eame une grosse dizaine de jours,"}, {"timestamp": [2304.0, 2307.84], "text": " \u00e0 faire des journ\u00e9es \u00e0 entre 8 et 10 millions de"}, {"timestamp": [2307.84, 2316.08], "text": " visites par jour. De visite, de visite. Et en page vue, \u00e7a fait combien ?"}, {"timestamp": [2316.08, 2326.0], "text": " Je vais te dire. T'es journaliste, t'es pas l'expert marketing des audiences."}, {"timestamp": [2326.0, 2331.0], "text": " Je suis sans doute celui qui passe le plus de temps \u00e0 regarder les chiffres,"}, {"timestamp": [2331.0, 2333.0], "text": " mais sur les pages vues, je suis pas tr\u00e8s bon."}, {"timestamp": [2333.0, 2341.0], "text": " Entre 8 et 10 millions de visites, c'est vraiment habituellement une grosse journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [2341.0, 2348.8], "text": " une bonne journ\u00e9e, c'est 4 millions de visites par jour. Donc \u00e7a, c'est \u00e9videmment sur tout. C'est sur notre site, \u00e9videmment, mais sur"}, {"timestamp": [2348.8, 2356.88], "text": " nos apps, sur AMP, etc. Et en vid\u00e9o, \u00e7a cartonne aussi. Sur notre podcast quotidien,"}, {"timestamp": [2356.88, 2366.0], "text": " on est sur les 30 derniers jours, on est \u00e0 plus 95% d'audience. On va \u00eatre maintenant"}, {"timestamp": [2366.0, 2368.0], "text": " toute plateforme cumul\u00e9e,"}, {"timestamp": [2368.0, 2370.0], "text": " on a \u00e0 peu pr\u00e8s 1 million d'\u00e9coutes"}, {"timestamp": [2370.0, 2372.0], "text": " sur les 30 derniers jours pour notre podcast."}, {"timestamp": [2372.0, 2374.0], "text": " Ce qui est assez gros."}, {"timestamp": [2374.0, 2376.0], "text": " Je te confirme, c'est pas mal."}, {"timestamp": [2378.0, 2380.0], "text": " Bah ouais, parce qu'avant on se tirait la bourre,"}, {"timestamp": [2380.0, 2382.0], "text": " maintenant tu m'as battu, c'est relou."}, {"timestamp": [2382.0, 2384.0], "text": " \u00c7a y est du coup."}, {"timestamp": [2384.0, 2391.04], "text": " Bon, on verra post-C covid quoi. Et du coup non alors en revanche il y a un truc qui est"}, {"timestamp": [2391.04, 2395.08], "text": " relou un truc qui est potentiellement pas mal si je lis entre les lignes c'est que j'ai"}, {"timestamp": [2395.08, 2399.92], "text": " lu notamment sur nos amis de Mind Media ou diff\u00e9rentes publications que la pub c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2399.92, 2403.88], "text": " la cata j'imagine que c'est pas une exception chez vous les annonceurs se ruent pas m\u00eame"}, {"timestamp": [2403.88, 2406.76], "text": " s'il y a beaucoup plus d'audience, vous faites pas plus d'argent sur la"}, {"timestamp": [2406.76, 2410.44], "text": " publicit\u00e9 sur les pages de ces 8-10 millions de connexions ?"}, {"timestamp": [2410.44, 2414.76], "text": " Ouais, je te le confirme, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 sur le march\u00e9 publicitaire,"}, {"timestamp": [2414.76, 2420.72], "text": " mais bon, \u00e7a c'est \u00e9videmment, enfin c'est pas une surprise et tout le monde est"}, {"timestamp": [2420.72, 2428.88], "text": " concern\u00e9, mais c'est assez violent. C'est en partie, toute petite partie,"}, {"timestamp": [2428.88, 2434.08], "text": " mais compens\u00e9e par les abonnements num\u00e9riques qui d\u00e9collent."}, {"timestamp": [2434.08, 2437.68], "text": " En revanche, on a une partie de nos contenus"}, {"timestamp": [2437.68, 2440.56], "text": " qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 nos abonn\u00e9s num\u00e9riques."}, {"timestamp": [2440.56, 2450.32], "text": " Et de fait, ces chiffres-l\u00e0 sont multipli\u00e9s par 5 en ce moment donc c'est super important."}, {"timestamp": [2450.32, 2453.44], "text": " Par 5, c'est n'importe quoi quand m\u00eame le nombre d'abonnements."}, {"timestamp": [2453.44, 2467.8], "text": " Le nombre de prises d'abonnement chaque jour est multipli\u00e9 par 5 par rapport \u00e0 ce qu'on a pu conna\u00eetre, \u00e7a c'\u00e9tait au plus fort et l\u00e0 depuis quelques jours \u00e7a ralentit gentiment,"}, {"timestamp": [2467.8, 2478.0], "text": " on multiplie plus que par 2, 3 notre moyenne annuelle mais c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable pour nous, c'est aussi un acc\u00e9l\u00e9rateur pour \u00e7a et c'est top."}, {"timestamp": [2478.0, 2481.0], "text": " C'est s\u00fbr qu'il n'est pas tr\u00e8s cher l'abonnement du Parisien ?"}, {"timestamp": [2481.0, 2487.28], "text": " Non, 7,99\u20ac par mois. C'est effectivement assez accessible."}, {"timestamp": [2487.28, 2492.64], "text": " J'avais essay\u00e9 de te gratter un abonnement une fois et tu m'as dit non, \u00e0 7,99\u20ac tu peux bien"}, {"timestamp": [2492.64, 2499.16], "text": " te le payer. Mais je te disais qu'il faudrait quand m\u00eame un abonnement commun avec un beau"}, {"timestamp": [2499.16, 2511.84], "text": " discount avec les Echos et le Parisien puisque c'est le m\u00eame groupe donc moi je pense qu'il faudrait \u00e7a je m'engage \u00e0 m'abonner d\u00e8s que \u00e7a sort. Et moi je m'engage \u00e0 en parler \u00e0 mon ami Etienne Porto"}, {"timestamp": [2511.84, 2517.44], "text": " qui g\u00e8re tous ces sujets l\u00e0 pour le groupe. Et bien Etienne si tu nous entends tu fais un code"}, {"timestamp": [2517.44, 2527.0], "text": " avec le mot do it en entr\u00e9e \u00e7a fait un mois offert pour les auditeurs de g\u00e9n\u00e9ration qui ont celle, le mec n\u00e9gocie en direct. Je n'y suis pas encore all\u00e9 sur ce terrain l\u00e0."}, {"timestamp": [2527.0, 2528.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2528.0, 2529.0], "text": " Quel rave-cure."}, {"timestamp": [2529.0, 2537.92], "text": " Non, c'est\u2026 en tout cas c'est vrai que c'est pas mal d'avoir aussi ce nombre d'abonnements"}, {"timestamp": [2537.92, 2538.92], "text": " qui grossit."}, {"timestamp": [2538.92, 2544.68], "text": " Vous, vous \u00eates arriv\u00e9 assez tardivement je crois sur les abonnements num\u00e9riques,"}, {"timestamp": [2544.68, 2545.48], "text": " mais en effet c'est"}, {"timestamp": [2545.48, 2548.96], "text": " des choses qui ont une plus grande port\u00e9e enfin sur plus longtemps normalement, c'est"}, {"timestamp": [2548.96, 2552.68], "text": " que si les gens se d\u00e9sabonnent tous apr\u00e8s le Covid mais c'est vrai que c'est le cas."}, {"timestamp": [2552.68, 2557.68], "text": " Ouais alors pour l'instant on constate un assez faible taux de churn donc \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [2557.68, 2566.88], "text": " plut\u00f4t encourageant, \u00e9videmment on verra apr\u00e8s, il va falloir les garder tout cela, ce qui est \u00e9videmment pas gagn\u00e9 mais on va s'y employer."}, {"timestamp": [2566.88, 2574.92], "text": " Mais c'est clair que forc\u00e9ment \u00e7a nous permet de nous inscrire un peu plus dans la dur\u00e9e,"}, {"timestamp": [2574.92, 2590.88], "text": " d\u00e9velopper l'abonnement num\u00e9rique versus un march\u00e9 publicitaire qui on le voit peut se p\u00e9ter la gueule du jour au lendemain quoi. Et \u00e7a montre aussi quand m\u00eame une forme de qualit\u00e9 \u00e9ditoriale que toi tu d\u00e9fends depuis"}, {"timestamp": [2590.88, 2593.84], "text": " longtemps, depuis que tu es au Parisien notamment, tu en parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2593.84, 2597.76], "text": " l'implication des journalistes, des r\u00e9dactions s'en faille dans ces moments-l\u00e0."}, {"timestamp": [2597.76, 2606.22], "text": " C'est vrai qu'on voit que plus qu'ailleurs tu as envie de t'abonner parce que c'est une vraie source d'infos,"}, {"timestamp": [2606.22, 2610.74], "text": " au m\u00eame titre que l'IFO pour les professionnels, c'est un endroit o\u00f9 tu vas chercher l'info \u00e0 sa source."}, {"timestamp": [2610.74, 2618.56], "text": " C'est un bon indicateur pour vous d'efficacit\u00e9 \u00e9ditoriale, je pense."}, {"timestamp": [2618.56, 2635.64], "text": " De qualit\u00e9 des contenus, oui. Si sur cette p\u00e9riode, on a vu les difficult\u00e9s organisationnelles, personnelles, pour toi,"}, {"timestamp": [2635.64, 2641.04], "text": " de ce que tu as v\u00e9cu, de ce que tu vis, ce que vous vivez, mais si tu devais tirer quelque"}, {"timestamp": [2641.04, 2649.48], "text": " chose de positif de cette p\u00e9riode ou de choses que tuon n'a pas le temps de faire d'habitude ou qu'est ce que tu me dirais comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2649.48, 2658.08], "text": " Alors sur le perso, on en a pas mal parl\u00e9 quand m\u00eame, sur le perso \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [2658.08, 2668.0], "text": " m\u00eame si c'est un facteur, \u00e7a complique un peu les choses au quotidien, le fait de passer autant de temps avec mes enfants est quand m\u00eame un truc super chouette."}, {"timestamp": [2668.0, 2675.0], "text": " Et pour eux notamment, ils ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 me voir comme \u00e7a toute la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [2675.0, 2678.0], "text": " D'habitude, ils me voient un petit peu le matin, un petit peu le soir et le week-end."}, {"timestamp": [2678.0, 2689.36], "text": " L\u00e0, le fait de passer la journ\u00e9e avec eux, quand m\u00eame, leur offrent tout un tas de bons moments. Une petite anecdote, c'est que ce matin,"}, {"timestamp": [2689.36, 2694.2], "text": " pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du confinement, j'ai mis une chemise et quand je"}, {"timestamp": [2694.2, 2700.48], "text": " suis arriv\u00e9 dans le salon, mes jumeaux qui n'ont pas encore trois ans ont refus\u00e9 de me dire bonjour,"}, {"timestamp": [2700.48, 2706.0], "text": " ils me faisaient la tronche parce qu'ils pensaient que tu partais au boulot. Voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2706.0, 2708.0], "text": " Il pensait que je partais au boulot parce que j'avais mis une chemise."}, {"timestamp": [2708.0, 2710.0], "text": " Ils n'avaient pas vu que tu \u00e9tais en cale\u00e7on."}, {"timestamp": [2710.0, 2712.0], "text": " Ils avaient vu que tu avais mis des pantalons."}, {"timestamp": [2712.0, 2714.0], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2714.0, 2716.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [2716.0, 2718.0], "text": " Non mais je te confirme aussi que le..."}, {"timestamp": [2718.0, 2720.0], "text": " Voil\u00e0, ce midi"}, {"timestamp": [2720.0, 2722.0], "text": " j'ai fait un traditionnel"}, {"timestamp": [2722.0, 2724.0], "text": " knacki semoule"}, {"timestamp": [2724.0, 2727.8], "text": " pour les enfants, grande cuisine, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2727.8, 2731.48], "text": " Mais d\u00e9j\u00e0 rien que le concept de d\u00e9jeuner avec tes enfants le midi, c'est quand m\u00eame un trip en"}, {"timestamp": [2731.48, 2738.28], "text": " soi. Mais alors en plus de faire \u00e0 manger pour tout le monde, c'est vraiment assez original dans"}, {"timestamp": [2738.28, 2755.0], "text": " notre vie habituelle. C'est un bon point perso et sur le le pro, il y a quand m\u00eame pas mal de choses positives dans cette s\u00e9quence,"}, {"timestamp": [2755.0, 2768.6], "text": " notamment en termes d'efficacit\u00e9, on se concentre sur l'essentiel, ce qui nous a amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9livrer plein de nouvelles choses"}, {"timestamp": [2768.6, 2774.0], "text": " ultra rapidement, dans des d\u00e9lais qu'on n'imaginait m\u00eame pas auparavant."}, {"timestamp": [2774.0, 2790.0], "text": " \u00c7a nous a amen\u00e9 aussi \u00e0 \u00eatre plus cr\u00e9atifs sans doute, \u00e0 nous poser davantage de questions, aussi comment on pouvait \u00eatre rempli de compl\u00e8tement notre r\u00f4le"}, {"timestamp": [2790.0, 2792.0], "text": " et quel type de produits on pouvait offrir."}, {"timestamp": [2792.0, 2800.0], "text": " Et plus globalement, je pense que la p\u00e9riode est un peu un acc\u00e9l\u00e9rateur de transformation pour nous."}, {"timestamp": [2800.0, 2805.84], "text": " Nous, le grand enjeu c'est \u00e9videmment la transformation num\u00e9rique, je l'ai bien expliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [2805.84, 2811.76], "text": " bien je ne sais pas, mais longuement en tout cas. On est une industrie assez traditionnelle du print,"}, {"timestamp": [2811.76, 2817.0], "text": " du papier, et moi mon boulot notamment c'est de transformer toutes ces gens-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2817.0, 2825.56], "text": " toute cette r\u00e9daction, de la faire basculer sur le num\u00e9rique et d'avoir des offres originales sur le num\u00e9rique etc."}, {"timestamp": [2825.56, 2832.56], "text": " Et bien tout \u00e7a, toute cette s\u00e9quence l\u00e0, nous permet d'acc\u00e9l\u00e9rer ce mouvement aussi."}, {"timestamp": [2832.56, 2835.52], "text": " Donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant \u00e0 cet \u00e9gard."}, {"timestamp": [2835.52, 2840.44], "text": " On entend \u00ab tordant des bras \u00bb au passage."}, {"timestamp": [2840.44, 2843.52], "text": " Non pas du tout, pas du tout."}, {"timestamp": [2843.52, 2846.0], "text": " Non mais c'est \u00e0 marche forc\u00e9e, c'est pas toi qui t'enl\u00e8ves."}, {"timestamp": [2846.0, 2849.0], "text": " Oui, c'est le contexte."}, {"timestamp": [2849.0, 2852.0], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2852.0, 2854.0], "text": " \u00c9coute, c'est passionnant."}, {"timestamp": [2854.0, 2856.0], "text": " C'est passionnant de voir tout \u00e7a, de voir tous ces changements,"}, {"timestamp": [2856.0, 2859.0], "text": " de voir les changements de comportement de l'audience,"}, {"timestamp": [2859.0, 2863.0], "text": " de l'interne, de toi aussi."}, {"timestamp": [2863.0, 2867.12], "text": " Donc, je te remercie de m'avoir accord\u00e9 tout ce temps."}, {"timestamp": [2867.12, 2870.4], "text": " Je crois qu'on a fait un bon panorama de ce qui se passait"}, {"timestamp": [2870.4, 2872.6], "text": " aux Parisiens et dans la famille Chausse-Carin."}, {"timestamp": [2872.6, 2876.32], "text": " Je te remercie d'avoir fait ma th\u00e9rapie."}, {"timestamp": [2876.32, 2882.28], "text": " Et \u00e9coute, je te souhaite de bien t'organiser,"}, {"timestamp": [2882.28, 2885.6], "text": " parce que je pense que c'est aussi ce qui va \u00eatre la cl\u00e9 pour tous prochainement,"}, {"timestamp": [2885.6, 2891.6], "text": " c'est de trouver ses routines, les tours du p\u00e2t\u00e9 de maison avec les enfants, boire plus d'eau \u00e0 la maison,"}, {"timestamp": [2891.6, 2897.4], "text": " prendre du temps pour soi, se lever \u00e0 des moments, prendre des jours off le week-end, etc."}, {"timestamp": [2897.4, 2903.0], "text": " Je pense qu'\u00e0 mon avis, le salut se trouve dans la discipline, dans ces p\u00e9riodes-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2903.0, 2906.8], "text": " m\u00eame si de temps en temps c'est difficile \u00e0 trouver,"}, {"timestamp": [2906.8, 2908.4], "text": " \u00e0 imposer \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [2908.4, 2911.24], "text": " Donc voil\u00e0, mais en tout cas merci pour tout Pierre."}, {"timestamp": [2911.24, 2912.24], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [2912.24, 2920.4], "text": " Je te dis merde pour cette p\u00e9riode et surtout ne d\u00e9sactive pas ta fen\u00eatre parce qu'il"}, {"timestamp": [2920.4, 2922.84], "text": " va y avoir un upload de ton fichier imm\u00e9diatement."}, {"timestamp": [2922.84, 2923.84], "text": " C'est promis."}, {"timestamp": [2923.84, 2925.12], "text": " Bon merci, \u00e0 plus."}, {"timestamp": [2925.12, 2930.0], "text": " Pierre, on te suit sur Pierre Chausses LinkedIn par exemple, on peut t'ajouter."}, {"timestamp": [2930.0, 2933.48], "text": " Et puis sur Twitter, j'ai peut-\u00eatre dit d\u00e9j\u00e0 mais Chausses Pierre."}, {"timestamp": [2933.48, 2934.88], "text": " Non, Monsieur Pierre."}, {"timestamp": [2934.88, 2937.52], "text": " Pardon, Monsieur Pierre, \u00e7a c'est autre chose."}, {"timestamp": [2937.52, 2938.52], "text": " Faute."}, {"timestamp": [2938.52, 2939.52], "text": " Non, non, c'est ton Gmail."}, {"timestamp": [2939.52, 2942.52], "text": " Tiens, boum, je te l'ai donn\u00e9 \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [2942.52, 2949.2], "text": " Et voil\u00e0, et \u00e0 plus sur ces belles paroles. Je vous dis \u00e0 tous, je vous"}, {"timestamp": [2949.2, 2955.12], "text": " souhaite une bonne fin de journ\u00e9e. Partagez cet \u00e9pisode s'il vous a plu, \u00e0 vos amis journalistes"}, {"timestamp": [2955.12, 2961.84], "text": " et bien d'autres, \u00e0 vos amis qui ont des partenaires, des conjoints m\u00e9decins et dans"}, {"timestamp": [2961.84, 2965.98], "text": " des professions de sant\u00e9 pour leur montrer qu'ils ne sont pas seuls et qu'il y a des gens qui ont quatre enfants aussi et"}, {"timestamp": [2965.98, 2967.98], "text": " qui vivent pire que eux potentiellement."}, {"timestamp": [2968.5, 2973.5], "text": " Je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Futur Self."}, {"timestamp": [2984.14, 2986.44], "text": " Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout."}, {"timestamp": [2986.44, 2989.96], "text": " Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour"}, {"timestamp": [2989.96, 2990.96], "text": " lui partager."}, {"timestamp": [2990.96, 2996.28], "text": " Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration DIY sur GDIY.FR"}, {"timestamp": [2996.28, 2999.84], "text": " et d'aller regarder ce que font mes sponsors qui me font l'honneur de m'accompagner"}, {"timestamp": [2999.84, 3000.84], "text": " en temps de crise."}, {"timestamp": [3000.84, 3028.92], "text": " Allez, on continue \u00e0 se battre ! podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le"}, {"timestamp": [3028.92, 3032.64], "text": " podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un"}, {"timestamp": [3032.64, 3036.64], "text": " podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise,"}, {"timestamp": [3036.64, 3040.84], "text": " c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work"}, {"timestamp": [3040.84, 3048.36], "text": " City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [3048.36, 3052.28], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [3052.28, 3056.8], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [3056.8, 3058.8], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [3058.8, 3061.88], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [3061.88, 3067.78], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui"}, {"timestamp": [3067.78, 3071.24], "text": " ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent"}, {"timestamp": [3071.24, 3075.72], "text": " y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent"}, {"timestamp": [3075.72, 3080.72], "text": " beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup"}, {"timestamp": [3080.72, 3085.16], "text": " beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work"}, {"timestamp": [3085.16, 3089.24], "text": " City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [3089.24, 3093.36], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau,"}, {"timestamp": [3093.36, 3097.52], "text": " c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une"}, {"timestamp": [3097.52, 3100.8], "text": " aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [3100.8, 3105.12], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast"}, {"timestamp": [3105.12, 3107.48], "text": " est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci"}, {"timestamp": [3107.48, 3111.44], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}