{"COVID-19-8": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en d\u00e9coule, je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de G\u00e9n\u00e9ration 8urself pass\u00e9s et \u00e0 venir afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! Bonjour \u00e0 tous, je suis ravi aujourd'hui de recevoir un invit\u00e9 exceptionnel, alors \u00e0 diff\u00e9rents points de vue. D\u00e9j\u00e0 parce que c'est pas une typologie d'invit\u00e9 habituelle sur G\u00e9n\u00e9ration Do-It-Yourself, mais aussi parce que c'est quelqu'un qui a eu un parcours exceptionnel, avec, vous le verrez probablement, des exp\u00e9riences uniques je pense. Donc voil\u00e0, Fran\u00e7ois Dupont, bonjour Fran\u00e7ois, comment vas-tu ? Bonjour Mathieu, je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre avec vous. Je suis ravi aussi. Alors on est sur G\u00e9n\u00e9ration de 8 sur Self, on va rentrer au moment o\u00f9 on enregistre bient\u00f4t dans la quatri\u00e8me semaine de confinement, pas tout \u00e0 fait un mois encore. Et toi, tu es donc Amiral. Amiral, si je ne me trompe pas, c'est l'\u00e9quivalent d'un g\u00e9n\u00e9ral, mais plut\u00f4t dans la marine, c'est \u00e7a ? C'est beaucoup mieux qu'un g\u00e9n\u00e9ral, parce que c'est dans la mar\u00e9e. Ah d'accord, en effet, en effet. Donc Amiral Dupont, alors j'\u00e9tais tr\u00e8s content parce que j'ai chang\u00e9 avec, j'ai quelques auditeurs dans l'arm\u00e9e et j'ai chang\u00e9 avec un de mes auditeurs r\u00e9cemment et puis je lui ai dit \u00e7a y est je suis content, j'ai un militaire qui va pouvoir nous parler du confinement. Je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant. Je lui donne ton nom. Il me dit \u00ab ah bah oui, oui, en effet \u00bb. Et il me dit \u00ab mais quel nom tr\u00e8s fran\u00e7ais ? \u00bb. Je lui dis \u00ab ah bah oui, l\u00e0, on ne peut pas faire plus fran\u00e7ais \u00bb. Et le pr\u00e9nom et le nom. Oui, c'est \u00e7a. Mais il n'emp\u00eache que l'amiral Fran\u00e7ois Dupont a laiss\u00e9 des marques, semble-t-il, au sein de l'arm\u00e9e. Donc tu \u00e9tais \u00e9galement, alors on dit, commandant de sous-marins ? Alors j'ai \u00e9t\u00e9 commandant de sous-marins, mais \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re, parce que pour former un commandant de sous-marins, il faut en gros 25 ans, entre le moment o\u00f9 on commence et le moment o\u00f9 on vous autorise \u00e0 commander un tr\u00e8s gros sous-marin, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon cas, il se passe du temps. D'accord on va revenir l\u00e0 dessus et justement j'ai d\u00e9j\u00e0 plein de questions \u00e0 ce sujet et comment on y arrive mais avant je dois continuer la pr\u00e9sentation tu es \u00e9galement auteur auteur d'un livre qui s'appelle justement Commandant de sous-marin qui est sorti le 16 octobre 2019 aux \u00e9ditions Autrement. Je vais revenir sur ce point \u00e9galement peut-\u00eatre pour te pr\u00e9senter et introduire un peu l'\u00e9pisode. Et puis tu es aussi un membre tr\u00e8s actif de l'APM, l'Association pour le progr\u00e8s du management. Qu'est-ce que c'est en quelques mots l'APM ? Alors l'APM c'est une association qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 86 ou 87 par Pierre Belon qui \u00e9tait le patron et le cr\u00e9ateur de Sodexo et qui s'est dit que pour qu'une entreprise fonctionne bien il fallait que ses dirigeants fonctionnent bien et pour que le dirigeant fonctionne bien il faut leur donner d'autres exp\u00e9riences et acc\u00e8s \u00e0 d'autres exp\u00e9riences et d'acc\u00e8s \u00e0 d'autres savoirs, d'autres r\u00e9flexions que le seul boulot de dirigeant. Et donc nous sommes 350 experts qui sommes tous de secteurs tr\u00e8s diff\u00e9rents. Alors il y a bien s\u00fbr des DRH, bien s\u00fbr il y a des h\u00e9ros de placeurs, bien s\u00fbr il y a des chasseurs de t\u00eate, mais il y a aussi des hommes d'\u00e9glise, il y a des clowns et puis des gens qui sont compl\u00e8tement en dehors de ce m\u00e9tier d'entrepreneur direct. Et voil\u00e0, donc je fais partie des quelques militaires qui sont quatre ou cinq dans trois marins qui expliquons notre m\u00e9tier et on essaie de chercher des analogies entre ce que nous faisons nous \u00e0 bord de nos bateaux et ce qui se passe dans l'entreprise. Je ne peux pas \u00eatre plus d'accord avec le but en effet de cette association. On trouve donc tout sur www.apm.fr mais en effet c'est un de mes objectifs avec G\u00e9n\u00e9ration de Vulture Self, c'est de, comme on le fait aujourd'hui avec toi, alors sur cette p\u00e9riode sp\u00e9cifique, mais d'aller chercher dans toutes les zones, notions d'effort, de courage, de r\u00e9silience, de cr\u00e9ativit\u00e9, de routine. Et souvent on va les chercher ou les trouver chez aussi des artistes, des sportifs. Absolument. Les clowns, c'est pas mal, j'avais pas pens\u00e9 aux clowns, mais en effet il y aurait vraiment quelque chose \u00e0 faire, le clown ou le comique. Les sportifs, tu as raison de le dire, parce qu'il y en a pas mal, et toutes leurs exp\u00e9riences sont forc\u00e9ment int\u00e9ressantes parce qu'elles m\u00ealent beaucoup de choses, c'est entre la fois des savoir-faire, des savoir-\u00eatre, comme on dit, et puis ils appellent \u00e0 d'autres notions et la culture est tr\u00e8s importante, Il n'y a aucun doute. Oui, c'est \u00e7a. Moi, j'ai eu des \u00e9pisodes qui m'ont marqu\u00e9. St\u00e9phanie Gickel, qui fait de l'ultra trail ou des efforts \u00e0 tr\u00e8s longue distance. J'ai eu Vincent Defrancq, multiple champion olympique ou m\u00e9daille olympique et champion du monde de biathlon. \u00c9ric B\u00e9lion, le navigateur, fantastique \u00e9pisode aussi o\u00f9 il nous raconte ses 11 heures \u00e0 changer son safran. On se dit mais dans des creux de 11 m\u00e8tres, enfin c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant. Avant de plonger dans mes premi\u00e8res questions, je voudrais juste lire le r\u00e9sum\u00e9 du livre que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant, Commandant de sous-marins, si tu me permets. Oui, franchement. 300 m\u00e8tres carr\u00e9s, 111 hommes, 70 jours sous la mer, bienvenue \u00e0 bord d'un SNLE, c'est-\u00e0-dire un sous-marin nucl\u00e9aire lanceur d'engin. Seigneur des oc\u00e9ans, monstre d'acier, cath\u00e9drale de silence, les sous-marins r\u00f4dent sous les flots, veillant sur nous et notre s\u00e9curit\u00e9. Et nous n'en savons rien. Pourtant bien des choses se passent au fond des eaux. Et la vie \u00e0 bord est tout sauf ennuyeuse. Elle ob\u00e9it \u00e0 des r\u00e8gles, une discipline stricte et sereine, des rituels, des loyaut\u00e9s et des amiti\u00e9s qui ont le go\u00fbt de l'aventure et sans lesquels peut-\u00eatre risquer leur vie auraient moins de sens pour ces hommes. Sous-marinier pendant plus de 20 ans, l'amiral Fran\u00e7ois Dupont nous emm\u00e8ne \u00e0 bord d'un bateau qu'on lui a confi\u00e9, immerg\u00e9 avec les hommes dont il a la responsabilit\u00e9 pour, le temps d'une travers\u00e9e, partager avec nous la beaut\u00e9 de ce m\u00e9tier o\u00f9 s'incarne \u00e0 chaque instant le sens de l'engagement et la notion du devoir. Voil\u00e0, je pense que c'est pas mal pour contextualiser un peu l'\u00e9pisode et voir o\u00f9 on est. Moi je suis d\u00e9j\u00e0 dans le sous-marin, voil\u00e0, bon, je ne suis pas confin\u00e9 avec 111 hommes, j'ai plut\u00f4t des enfants autour de moi, mais \u00e7a change un peu, \u00e7a doit changer pas mal de choses. Et justement \u00e0 ce propos, alors toi tu es confin\u00e9 je crois avec ta femme aujourd'hui ? Alors je suis confin\u00e9 mais dans des conditions qui sont confortables puisqu'on est dans une maison pas loin de la mer mais on n'a pas le droit d'aller voir la mer donc c'est assez particulier mais on n'a pas de chance d'avoir beaucoup d'espace. Non, la seule question que je me pose c'est qu'est-ce que la mer ne doit rien y comprendre parce que personne ne lui a expliqu\u00e9 ce qui se passait. En effet, on voit beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes int\u00e9ressants d'ailleurs sur les dauphins en Italie, l'eau \u00e0 Venise, les baleines au large de Marseille. Enfin, c'est int\u00e9ressant en effet. C'est quoi ? Alors, si tu l'expliques en longueur, j'imagine dans le livre, mais en quelques mots, le confinement dans un sous-marin. Est-ce que tu peux nous en dire un peu plus ? Parce que dans les articles que j'ai pu lire aussi r\u00e9cemment, on voit qu'il y a quand m\u00eame d'\u00e9normes diff\u00e9rences de confinement entre ce que nous on vit et dans un sous-marin. Alors, d'abord, je pense que le confinement est un terme qui est, je ne sais pas s'il est tr\u00e8s bien adapt\u00e9, jamais en montant \u00e0 bord des sous-marins, et je suis mont\u00e9 \u00e0 bord de plusieurs sous-marins, dont des sous-marins beaucoup plus petits que le Triomphant, jamais je ne me suis senti confin\u00e9. Je me suis senti dans un environnement qui \u00e9tait au contraire tr\u00e8s protecteur. Pour qu'un sous-marin puisse descendre en immersion, il faut ce qu'on appelle une coque \u00e9paisse, une coque qui r\u00e9siste \u00e0 la pression ext\u00e9rieure. Donc on se sent plut\u00f4t en s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si c'est une s\u00e9curit\u00e9 qu'on v\u00e9rifie en permanence, pour \u00eatre s\u00fbr qu'il n'y a pas de suite, pas de difficult\u00e9s particuli\u00e8res qui mettraient en p\u00e9ril le sous-marin, mais on se sent tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9. Et au fond, si on fait le lien avec le confinement qui nous est impos\u00e9 l\u00e0 actuellement, eh bien aussi c'est aussi pour nous prot\u00e9ger. Et de la m\u00eame fa\u00e7on, quand nous partons avec nos sous-marins, nous partons en mission, en mission qui sont d'ordre diff\u00e9rent, dont la mission d'espace nucl\u00e9aire, qui est une mission tr\u00e8s particuli\u00e8re. Mais on est en mission. Je pense que dans notre confinement aujourd'hui, qui nous est impos\u00e9 pour un temps dont on ne sait pas tr\u00e8s bien combien de temps il durera, c'est aussi une mission. Et nous sommes chacun des Fran\u00e7ais confin\u00e9s appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9ussir cette mission qui est de faire que le Covid ne se r\u00e9pande pas. Ok. En effet, quand je t'\u00e9coute, alors je voudrais pr\u00e9ciser d'ailleurs le sous-marin, le SNLE, donc on parle sous-marin nucl\u00e9l\u00e9aire, lanceur d'engin, il a g\u00e9n\u00e9ralement de nucl\u00e9aire deux choses, c'est sa propulsion, c'est-\u00e0-dire qu'il a peut-\u00eatre vulgairement mais un moteur \u00e9lectrique finalement. Un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire qui fait tourner un moteur, des cobines et une h\u00e9lice qui alimentent en \u00e9lectricit\u00e9 le bateau. Donc il ne fonctionne pas \u00e0 essence quoi, ou \u00e0 gazole ou \u00e0 \u00e9nergie fossile. Et l'autre chose c'est que g\u00e9n\u00e9ralement il a \u00e0 son bord aussi des missiles ou des engins, je sais pas, c'est peut-\u00eatre pas des missiles d'ailleurs, des ogives. On l'appelle des MSBS, des missiles strat\u00e9giques balistiques, qui sont des missiles \u00e0 tr\u00e8s grande port\u00e9e, aujourd'hui c'est 9000 km, arm\u00e9s de bombes nucl\u00e9aires, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir dissuader. C'est la dissuasion nucl\u00e9aire qui est un sujet sur lequel tu peux revenir si tu le souhaites. Et la mission du SNLE c'est d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout moment, si jamais les int\u00e9r\u00eats vitaux de la France \u00e9taient mis en cause, et bien pouvoir d\u00e9clencher ce qu'on appelle le feu nucl\u00e9aire. Avec ce paradoxe qui est la dissuasion r\u00e9ussie si jamais ces missiles ne partent. Voil\u00e0, donc on est dans un environnement qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s technique, tr\u00e8s technologique, tr\u00e8s humain parce qu'il y a ces \u00e9quipages dont on reparlera, et puis une mission qui est aussi une fois encore paradoxale parce qu'il faut que tout \u00e7a fonctionne, on soit s\u00fbr de fonctionner en esp\u00e9rant que jamais les missiles ne partiront. \u00c7a marche depuis 70 ans, depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, et esp\u00e9rons que \u00e7a marche encore tr\u00e8s longtemps. Voil\u00e0, tr\u00e8s bien. Je voulais recontextualiser tout \u00e7a en effet, parce que tu parlais de mission. Les grosses, c'est vrai, en effet, diff\u00e9rences sont que, je parlais tout \u00e0 l'heure par exemple sur un SNLE de 111 hommes, il y a peut-\u00eatre des femmes d'ailleurs d\u00e9sormais, non ? Ce n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque ? Alors depuis le printemps 2018, il y a quelques femmes qui ont embarqu\u00e9, elles ont embarqu\u00e9 pas syst\u00e9matiquement, il y a quatre femmes qui ont embarqu\u00e9 sur Vigilance, je crois, un des quatre SNLE de la France. Toutes les officiers, et en particulier le tout-bible, \u00e9tait une tout-bible. Et moi, je trouve que je l'ai rencontr\u00e9e il n'y a pas tr\u00e8s longtemps \u00e0 Brest, et elle \u00e9tait absolument ravie d'\u00eatre enchant\u00e9e par cette mission qu'elle avait au milieu de ces 111 personnes qui \u00e9taient plut\u00f4t des hommes. Oui, et donc il faut des pr\u00e9-qualifications. Alors une des grosses diff\u00e9rences que je voulais dire c'est que 111 personnes, nous on est confin\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement seul \u00e0 2, \u00e0 3, \u00e0 5, mais pas \u00e0 50 quoi. Le principe est quand m\u00eame un peu diff\u00e9rent. Il y a quelques grosses diff\u00e9rences comme \u00e7a, le fait de par exemple pas voir le jour et la nuit, le fait d'\u00eatre dans un voir le jour et la nuit, le fait d'\u00eatre dans un tout tout tout petit espace. Alors il y a des personnes, en particulier dans les grandes villes qui vivent la m\u00eame chose, qui sont dans des tout petits espaces, mais g\u00e9n\u00e9ralement c'est m\u00eame encore plus petit les espaces priv\u00e9s dans un sous-marin. C'est quoi les principales diff\u00e9rences que tu vois en termes de confinement ? En termes de confinement, c'est un confinement qui est choisi puisqu'on est volontaire pour partir sur ses sous-marins. D'autre part, c'est un confinement dont on sait qu'il durera entre 70 et 75 jours, donc on en voit la fin. Et pour le cerveau, c'est int\u00e9ressant parce qu'il a cette limite de fin. Mais effectivement c'est un confinement dans lequel la place r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 chacun, la place de nature priv\u00e9e r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 chacun est tr\u00e8s faible. Et c'est pour \u00e7a que on croise par exemple pr\u00e8s de la Cilf, des gens qui font de la peinture ou des gens qui font des baquettes parce qu'il n'y a pas d'autre endroit o\u00f9 ils peuvent le faire, sans se g\u00eaner. Donc, une des premi\u00e8res pr\u00e9conisations que je recommande et que nous avons \u00e0 bord de Souma, c'est de bien structurer les lieux dans lesquels on est. Alors, on peut dire que dans un appartement qui n'est pas tr\u00e8s grand, structurer les lieux c'est compliqu\u00e9, dire on travaille ici et puis on s'\u00e9tend l\u00e0. Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut passer par les heures de la journ\u00e9e. Il y a des heures de la journ\u00e9e pendant laquelle on travaille, dans tel environnement, puis des heures de la journ\u00e9e. Et \u00e7a, on ne change pas tous les jours pendant lesquelles on se distrait. Donc cette structuration mentale aide aussi le cerveau \u00e0 supporter ce confinement. L\u00e0, je note d\u00e9j\u00e0 deux choses hyper int\u00e9ressantes. C'est bien structurer le lieu ou les lieux dans lesquels on est, potentiellement m\u00eame si c'\u00e9tait dans un petit endroit pourquoi pas le modifier, le mettre en... enfin par exemple ne pas laisser si tu es si tu es un canap\u00e9-lit parce que tu vis dans un studio, toujours en lit ou voil\u00e0 se mettre dans des modules diff\u00e9rents \u00e0 chaque fois et apr\u00e8s aussi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant faire des choses qu'on n'a pas forc\u00e9ment le temps de faire comme tu le dis Et apr\u00e8s aussi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de faire des choses qu'on n'a pas forc\u00e9ment le temps de faire, comme tu le dis, du dessin, des maquettes, de la musique, enfin diff\u00e9rentes choses, ses passions. Les albums photos dont on dit qu'on n'a jamais le temps de les trier. Oui, c'est \u00e7a. Plus largement le prix des... C'est la gestion du temps long. Le temps long est une gestion de la mer. Et la mer, la mer est tr\u00e8s caract\u00e9ris\u00e9e par ce temps long. Les bateaux ne vont pas tr\u00e8s vite chacun, mais ils naviguent jour et nuit, donc ils sont organis\u00e9s pour \u00e7a. Et \u00e7a donne le temps long, le temps de r\u00e9flexion. D'ailleurs, la mer est un univers du temps long, de la profondeur. Et elle est, de ce point de vue-l\u00e0, tr\u00e8s inspirante, ce qu'on ne trouve pas dans le confinement actuel dans un appartement. En effet. En effet, et puis, oui, parce que quand tu lis, \u00e9videmment, je ne sais pas, moi, je pense les naufrag\u00e9s du Bounty, ou toutes les \u00e9pop\u00e9es de travers\u00e9es, de choses comme \u00e7a, tu as toujours, en effet, du temps long, voire tr\u00e8s long, et on a une tendance \u00e0 penser, je me disais \u00e7a en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode, confinement pas mal pour les sous-marins, mais finalement quand tu pars sur un porte-avions, alors il y a beaucoup plus de personnes, mais peu importe quel navire militaire ou non, finalement il y a quand m\u00eame une forme de confinement quoi qu'il arrive, m\u00eame sur un porte-containers ou un voilier de plaisance. Absolument, le confinement qui est aussi une protection. Dans mon livre, j'insiste beaucoup et je commence par \u00e7a, je m'adresse au bateau. Au bateau, tu n'es pas un instrument, tu es un acteur \u00e0 part enti\u00e8re. Et moi j'ai besoin de toi parce que c'est toi qui va m'amener loin, profond, c'est ta force qui va me prot\u00e9ger, mais si tu n'as pas, pour que \u00e7a se passe bien, et mon intelligence et ma r\u00e9flexion, \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a ne fonctionnera pas. Donc j'insiste beaucoup sur le fait que... D'ailleurs on dit toujours \u00ab le bateau \u00bb, on ne dit pas le sous-marin, le porte-avions, la fr\u00e9gate, c'est le bateau parce qu'il y a un lien tr\u00e8s fort entre le marin, quel que soit d'ailleurs le grade et le niveau dans lequel il se situe dans l'\u00e9quipage, et le bateau. Et c'est pas une image ce que tu dis, quand tu dis tu t'adresses au bateau, quand tu pars tu parles \u00e0 ton bateau comme... Oui, et je me pose toujours la question quand je suis rentr\u00e9 au port, ben de rentrer chez moi, d'aller retrouver les miens, ma famille, et je me dis \u00ab le bateau qu'est-ce qu'il pense ? Qu'est-ce qu'il pense ? Tu m'abandonnes ? \u00bb Il y a un sentiment, alors bon c'est un peu po\u00e9tique, mais je crois que le marin est tr\u00e8s caract\u00e9ris\u00e9 par son bateau, par cet attachement au bateau, par la forme d'amour qu'il a avec lui, pour la raison que j'ai dit, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne peuvent fonctionner que si l'un et l'autre fonctionnent bien ensemble. Ok. Moi je voudrais axer cette entretienne ou la suite de cet entretien sur deux choses, notamment c'est le confinement un peu pour tous, c'est-\u00e0-dire, tu vois, tu nous as donn\u00e9 deux petites choses, j'aimerais voir un peu sur comment vous travaillez aussi vos routines, comment vous formez aussi les sous-mariniers \u00e0 aller l\u00e0-dessus. Et apr\u00e8s, une autre approche qui est aussi un peu plus manag\u00e9riale, entre guillemets, parce que je te l'ai dit quand on pr\u00e9parait cet entretien, avant m\u00eame de penser sous-marin, avant m\u00eame de penser \u00e0 te contacter, j'ai eu un peu cette image avec mes associ\u00e9s de diriger, c'est une image aussi, je sais que les difficult\u00e9s sont diff\u00e9rentes, mais de diriger quand m\u00eame avec Cosa Vostra un navire dans la temp\u00eate et de me dire j'ai pas envie de trouver une \u00e9chappatoire, j'ai pas envie de faire face et qu'on s'arrache et qu'on sorte les rames, les voiles, le moteur nucl\u00e9aire, enfin voil\u00e0. Et il y a vraiment une sorte de mission o\u00f9 tu te dis tiens c'est l\u00e0 o\u00f9 on va aussi pouvoir prouver, se prouver un certain nombre de choses mais c'est difficile au quotidien de diriger autant de personnes dans des p\u00e9riodes aussi turbulentes. On commence peut-\u00eatre par cette partie pour tout le monde si tu veux bien pour continuer, comment vous vous \u00eates form\u00e9, comment tu es sur les peut-\u00eatre avant les 25 premi\u00e8res ann\u00e9es avant de devenir commandant, comment on te pr\u00e9pare \u00e0 partir comme \u00e7a, est-ce qu'il y a des exercices \u00e0 faire quotidien, est-ce qu'il y a des routines sp\u00e9cifiques, est-ce que tu peux me raconter un peu tout \u00e7a ? Alors quand on est officier, le travail principal qu'on a, la responsabilit\u00e9 principale qu'on a quand on est officier, c'est d'\u00eatre officier chef du quart. L'officier chef du quart c'est celui qui est responsable de la conduite du bateau, que le bateau soit en plong\u00e9e ou en surface d'ailleurs, pendant un certain nombre d'heures. Alors les quarts sont de 4 heures \u00e0 3 heures ou 2 heures, et l\u00e0 il acquiert compl\u00e8tement la responsabilit\u00e9 et donc l'autorit\u00e9 du commandant pour \u00eatre le patron. Encore le bateau ne va pas vite mais si on veut qu'il aille loin il faut qu'il navigue jour et nuit. L\u00e0 \u00e7a nous donne deux int\u00e9r\u00eats d'abord \u00e7a nous charge, y compris quand on est tr\u00e8s jeune parce qu'on commence \u00e0 25, 26 ans, d'\u00eatre responsable de la bateau, y compris quand il est en plong\u00e9e, et donc on mesure toute la responsabilit\u00e9 qu'on a, qu'on ne peut avoir d'ailleurs que si on conna\u00eet parfaitement le bateau, et qu'on ne peut avoir aussi que si on s'appuie sur l'\u00e9quipage qui est autour de vous, qui est de quart en m\u00eame temps que vous, pendant ces 4 heures ou ces 2 heures, et donc il y a une sorte de pl\u00e9itude de l'autorit\u00e9. Et \u00e7a a aussi un deuxi\u00e8me int\u00e9r\u00eat, c'est que quand ces quarts de quatre heures sont finis, vous qui \u00e9tiez le patron du monde, si on peut dire, puisque vous \u00e9tiez le chef, y compris sur un groupe \u00e0 taux comme un porte-avions, vous n'\u00eates plus rien, en tout cas, pendant un certain temps. Et donc \u00e7a nous donne un rapport au pouvoir qui est tr\u00e8s sain, un rapport \u00e0 l'autorit\u00e9 qui est tr\u00e8s sain, puisqu'on nous dit \u00ab on vous la confie pendant un moment, puis apr\u00e8s vous le retirerez, \u00e7a reviendra \u00bb. Donc c'est une profonde fa\u00e7on de voir le fonctionnement d'une \u00e9quipe et d'un \u00e9quipage en g\u00e9n\u00e9ral, dans lequel chacun prend une place \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis peut la c\u00e9der \u00e0 un autre. \u00c7a c'est je crois tr\u00e8s important pour nous. Point important juste l\u00e0 dessus pour comprendre quand tu laisses la responsabilit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement c'est pour aller toi te reposer ou faire autre chose ou tu peux avoir une autre t\u00e2che qui vraiment qui fait que tu es un subordonn\u00e9 de la personne qui l'apprend ? Si on applique cela au commandant, ce qui est peut-\u00eatre le plus simple intellectuellement \u00e0 repr\u00e9senter, il faut que les commandants puissent dormir. On n'envisage pas du tout que ce soit le commandant qui soit \u00e0 la passerelle ou au poste central navigation op\u00e9ration quand on est en plong\u00e9e toute la nuit, toute la journ\u00e9e, parce qu'il ne vient pas. Donc il laisse cette responsabilit\u00e9 \u00e0 un de ses officiers de cas. Il les conna\u00eet tous individuellement, il sait tr\u00e8s bien quelles sont leurs forces et quelles sont leurs faiblesses. Il y en a avec lesquels il sait qu'il faut peut-\u00eatre une surveillance, ou qu'il devrait yil un peu plus souvent, mais il confie cette responsabilit\u00e9 avec une parole c\u00e9l\u00e8bre dans la marine, qui est amusante, qui est \u00ab me pr\u00e9venir quand je dors, sous-entendu quand je dors, en cas de quoi que ce soit, et quoi que ce soit n'est pas n'importe quoi \u00bb. C'est int\u00e9ressant parce qu'on prend la mesure des choses, la mesure de l'essentiel. Et quand on est jeune officier de car, \u00e0 un moment on se dit, est-ce que je pr\u00e9viens le commandant ? Oui ou non ? Ou est-ce que je continue parce que je sens que je suis responsable ? Et cette notion de responsabilit\u00e9, d'assumer la responsabilit\u00e9 soi-m\u00eame avec les gens qui nous entourent, est aussi quelque chose qui est tr\u00e8s fondamental chez nous. D'accord. Apr\u00e8s, comment on organise ? Je veux dire, on pourrait se dire, dans un environnement si petit, est-ce qu'on contraint les co\u00e9quipiers \u00e0 faire de la, je ne sais pas moi, de la gym, \u00e0 manger sainement. Parce qu'on pourrait se dire en fait, en 75 jours, tout le monde aura pris 12 kilos. J'imagine que la nourriture rationalis\u00e9e est quand m\u00eame un minimum, puisque tu ne vas pas en rechercher toutes les deux semaines. Mais comment tout \u00e7a est organis\u00e9 au niveau, ne serait-ce que physique ou forme physique ? Alors, la vie est tr\u00e8s rythm\u00e9e. Je pense que dans un confinement, il faut rythmer sa vie. Il faut se r\u00e9veiller le matin en disant \u00ab ce matin je ferai telle chose, par exemple je travaillerai, cet apr\u00e8s-midi je ne toucherai pas mon travail, en tout cas pas tout le temps, et je me distraierai ou je vais faire du sport. \u00bb Elle est rythm\u00e9e par \u00e7a, et dans un confinement, je pense que c'est aussi important, m\u00eame quand il est impos\u00e9 comme c'est notre cas actuellement. Alors nous la vie est tr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9e par les telecars, c'est-\u00e0-dire par les \u00e9quipes qui se succ\u00e8dent pour faire tourner le bateau, elle est rythm\u00e9e aussi par les repas, c'est des moments qui sont absolument indispensables, dans lesquels on peut se retrouver et se d\u00e9tendre, elle est rythm\u00e9e aussi lorsqu'on n'est des moments qui sont absolument indispensables et dans lesquels on peut se retrouver et se d\u00e9tendre. Et elle est rythm\u00e9e aussi lorsqu'on n'est pas en train de faire la maintenance d'un \u00e9quipement, et m\u00eame par les distractions. L\u00e0, les distractions, il faut laisser absolument libre cours \u00e0 ceux qu'on a envie de faire, il n'y a rien \u00e0 imposer. On ne peut m\u00eame pas imposer le sport, bien qu'il soit absolument indispensable. Moi, je m'impose tous les jours une heure de tapis roulant. Dans ce cas-l\u00e0, il faut donner l'exemple. De fa\u00e7on \u00e0 pouvoir \u00e0 la fois bouger son corps et aussi bouger son esprit en lisant, en se lan\u00e7ant dans un apprentissage et en faisant, comme tu disais tout \u00e0 l'heure, des choses du temps long qu'on n'a jamais le temps de faire. D'accord. Et apr\u00e8s, d'un point de vue, alors j'imagine que peut-\u00eatre les plus jeunes, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment d'ailleurs tu vas me dire, mais les moins exp\u00e9riment\u00e9s, c'est peut-\u00eatre les plus fragiles, mais il y en a qui doivent un peu p\u00e9ter une pile de temps en temps, enfin je veux dire au bout de deux semaines, trois semaines. Moi c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 j'ai un peu ces craintes actuellement, mais se dire OK, comment on les identifie ? Tu vis ces moments-l\u00e0 \u00e0 bord d'un sous-marin j'imagine ? Bien s\u00fbr, alors je pense que ce qui est tr\u00e8s important et on en a parl\u00e9 tous les deux en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'est de se dire qu'il y a quelque chose qui est absolument capital dans une \u00e9quipe, quelle qu'elle soit, que ce soit la tienne ou la mienne sur le sous-marin, c'est d'observer la m\u00e9t\u00e9o. Alors pas la m\u00e9t\u00e9o du soleil mais la m\u00e9t\u00e9o de l'\u00e9quipage. Il y a des moments o\u00f9 l'\u00e9quipage est en forme, on le sent, \u00e7a se passe bien, puis des moments o\u00f9 il est moins en forme parce qu'on ne peut pas trouver comment \u00e7a a dur\u00e9 un peu longtemps, qu'on se sent fatigu\u00e9, donc \u00e7a il faut pas n\u00e9gliger \u00e7a, il faut pas n\u00e9gliger le fait que la m\u00e9t\u00e9o peut \u00eatre bonne ou pas bonne. En tout cas \u00e7a sert \u00e0 rien d'imposer qu'elle soit bonne tout le temps, ce serait compl\u00e8tement inutile. Tu as des techniques pour \u00e7a ? Alors la technique, elle est de se faire pr\u00e9venir par les gens qui ont cette sensibilit\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o r\u00e9guli\u00e8rement pour, quelques fois, dire \u00ab je sens que \u00e7a ne va pas, de prendre le micro pour faire une diffusion, ou organiser peut-\u00eatre une r\u00e9union dans laquelle on va parler des difficult\u00e9s particuli\u00e8res qu'on a, etc. Ce qui est important c'est d'avoir aussi des thermom\u00e8tres. Alors nous on a un tr\u00e8s bon thermom\u00e8tre en bord qui est le m\u00e9decin, que Le m\u00e9decin est capable d'op\u00e9rer une jambe, un obs\u00e8que, une appendicite, etc. Mais il a aussi une formation de psychologue, et il est capable de venir le commandant en disant \u00ab Commandant, l'ambiance n'est pas tr\u00e8s bonne, il se passe des choses... \u00bb Donc \u00e7a c'est la m\u00e9t\u00e9o d'ensemble. Et puis on peut trouver aussi des gens qui se recromblent vie ou qui sont dans leur coin d'autant que ce ne sont pas tr\u00e8s bien, souvent pour des raisons tr\u00e8s objectives, parce que par exemple ils sont partis en mer avec un enfant malade, ou des choses comme \u00e7a, et l\u00e0 c'est pareil, il faut que \u00e7a remonte vers l'\u00e9tat majeur de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir le prendre en compte. D'accord. Et une fois que tu l'as pris en compte justement ou que ce thermom\u00e8tre voil\u00e0 est-ce que vous avez je sais pas des techniques sp\u00e9cifiques vous \u00eates form\u00e9 vous avez un certain nombre de choses pour d\u00e9samorcer les choses je peux reprendre par exemple cet exemple de cette personne qui part avec un enfant malade vous avez pas ou tr\u00e8s peu de communication avec l'ext\u00e9rieur donc tu dois le rassurer par de la psychologie, mais tu n'as pas d'information sur son enfant pendant les 75 jours de plong\u00e9e. Non, je n'aurais des informations sur l'enfant que si \u00e7a devenait tr\u00e8s grave et si \u00e0 ce moment-l\u00e0 on pouvait envisager, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 \u00e0 terre pouvait envisager d'extraire la personne en question parce que \u00e7a devient vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s grave. Non, je pense que ce qui est tr\u00e8s important d'abord c'est d'avoir compl\u00e8tement confiance quand on part en mer sur le fait que l'environnement, l'\u00e9cosyst\u00e8me qui est rest\u00e9 \u00e0 terre, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 la fois de l'\u00e9tat-major qui est non seulement responsable du d\u00e9ploiement op\u00e9rationnel, de tout ce qui est op\u00e9rationnel, mais qui est aussi responsable du fait que les familles se portent bien dans cet \u00e9cosyst\u00e8me, et le lien qu'ont les familles. Les familles ont un lien tr\u00e8s proche entre elles, justement pour s'entraider, donc il faut avoir cette grande confiance. Et ensuite, \u00e0 bord, tr\u00e8s souvent, il suffit simplement de faire parler, de parler avec les personnes. Et l\u00e0, on sait qu'on a des gens \u00e0 bord qui sont plus dou\u00e9s que d'autres pour rassurer, faire parler, etc. Il y a, quand je t'\u00e9coute, tu te dis une sorte de double... Les entreprises aujourd'hui ont quand m\u00eame beaucoup chang\u00e9 dans la mani\u00e8re aussi de... Et le management notamment a beaucoup chang\u00e9 dans la mani\u00e8re, je pense, il y a peut-\u00eatre moins de distance sociale, alors m\u00eame si l'on faut, on va dire, physiquement, mais qu'avant, peut-\u00eatre aussi le tutoiement, le fait de peut-\u00eatre boire plus facilement des coups et de je sais pas, enfin \u00e7a se faisait aussi avant, mais de... Et je me dis finalement quelque part dans l'arm\u00e9e tu dois avoir peut-\u00eatre une sorte de respect impos\u00e9, je sais pas exactement \u00e0 quel point \u00e7a a chang\u00e9 aussi avec le temps, mais d'une forme de distance qui peut aider dans certains cas, mais peut-\u00eatre pas dans d'autres. Est-ce que... Est-ce que... J'ai du mal \u00e0 formuler ma question, mais est-ce que tu... Tu penses que finalement, le fait d'\u00eatre plus proche physiquement pendant cette p\u00e9riode de confinement ou de sortie en mer, r\u00e9duire un peu cet \u00e9cart ? Enfin je ne me rends pas compte \u00e0 quel point vous... Je vais te dire mon sentiment profond sur ce sujet-l\u00e0. Pour moi, le fonctionnement de l'\u00e9quipe, du commandant au plus humble de l'\u00e9quipage fonctionne parce que je respecte et nous respectons chacun l'autre. Alors pour aller encore un peu plus loin, une des caricatures de l'arm\u00e9e c'est de dire, de toute fa\u00e7on c'est facile, il y a un chef, c'est lui qui a l'autorit\u00e9 et tout le monde se met au garde \u00e0 vous et dit ce qu'il a \u00e0 faire. Et en fait c'est pas du tout \u00e7a, c'est beaucoup plus utile. Moi je pr\u00e9tends, et je pense que \u00e7a marche aussi dans les entreprises, que l'autorit\u00e9, c'est pas l'autorit\u00e9 du chef, c'est l'autorit\u00e9 de chacun. C'est-\u00e0-dire que quand tu confies une responsabilit\u00e9 \u00e0 quelqu'un, tu le confies parce que tu le reconnais comme un expert de tel domaine, connaissant mieux que toi, m\u00eame si toi tu sais de son avis, et que donc tu lui reconnais une part de cette autorit\u00e9. C'est parce que quelqu'un se sent bien \u00e0 sa place, non seulement parce qu'on lui a confi\u00e9 une responsabilit\u00e9, qu'on lui fait confiance, qu'on n'est pas toujours au-dessus de son \u00e9paule pour savoir si \u00e7a va fonctionner bien ou pas bien et que du coup on lui reconna\u00eet cette part d'autorit\u00e9 et c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne alors le tutoiement etc tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien mais si \u00e7a si \u00e7a cache ou si \u00e7a veut griller enfin griller le bo\u00eecher pour dire, et qu'il ne soit pas \u00e0 proximit\u00e9 c'est pas une bonne chose la vraie proximit\u00e9 et le bon commandant, le bon chef c'est pas une bonne chose. La vraie proximit\u00e9 et le bon commandant, le bon chef c'est celui qui est l\u00e0, qui ne dit rien et qui laisse aller jusqu'au bout de leurs responsabilit\u00e9s, de leur initiative, des gens \u00e0 qui il a confi\u00e9 quelque chose. Je crois que c'est non seulement en les laissant aller, mais de temps en temps en leur disant l\u00e0 chapeau parce que \u00e7a a vraiment bien fonctionn\u00e9 et je crois que c'est une des cl\u00e9s aujourd'hui que malheureusement on ne retrouve pas partout. Je suis totalement align\u00e9, je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant de le rappeler, c'est vrai que... alors d\u00e9j\u00e0 merci de m'avoir aid\u00e9 \u00e0 me d\u00e9patouiller de cette question que j'avais \u00e0 te poser parce que tu m'as bien... je te tendais une perche mais voil\u00e0 donc \u00e7a c'est fait et apr\u00e8s non je trouve que c'est hyper int\u00e9ressant parce que dans les faits on parle beaucoup et de plus en plus avec pas mal de d'entrepreneurs d'entrepreneurs d'hommes femmes d'ailleurs dans ce dans ce podcast mais de de justice d'\u00eatre juste d'\u00eatre respectueux d'\u00eatre aussi enfin des routines en l'occurrence et on voit un peu, routine c'est la libert\u00e9, on en a parl\u00e9 de \u00e7a r\u00e9cemment aussi, mais donc de choses sur lesquelles on se dit ok, c'est pas, enfin il faut faire attention \u00e0 pas virer totalement dans le far west comme on peut le sentir ou le ressentir au moins dans certains univers, certaines startups, etc. o\u00f9 finalement, il faut bien rappeler que voil\u00e0. Il y a aussi un environnement tr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9 dans l'arm\u00e9e. Et \u00e7a, c'est aussi, je pense, un plus, quoi. Parce que quand tu cr\u00e9es une bo\u00eete, souvent aussi assez jeune, et que tu n'es pas pass\u00e9 par l\u00e0 ou par d'autres bo\u00eetes, on parle souvent des process, par exemple. Et tu vois, moi, ce que je vis dans ma bo\u00eete actuellement, c'est qu'on met beaucoup de process dedans parce qu'on passe les 50 personnes qu'on n'avait pas avant et \u00e7a nous donnait une forme d'agilit\u00e9 aussi qui \u00e9tait int\u00e9ressante. Mais en revanche, avant d'arriver l\u00e0, c'est vrai que je pense que la notion de respect et de justice, c'est vraiment quelque chose d'hyper important. Je voudrais parler un peu du process. Le process est un moyen extr\u00eamement efficace de confier \u00e0 quelqu'un une responsabilit\u00e9 pleine et enti\u00e8re sur un sujet particulier. Je parlais l'autre jour avec quelqu'un qui m'interrogeait sur le confinement, qui me disait que c'est tr\u00e8s r\u00e9gulier, j'ai des r\u00e9unions de tel jour avec mes \u00e9quipes etc etc bon et moi je fais l'ordre du jour et je lui disais et si tu essayais une fois pour profiter de cette p\u00e9riode de confinement de changer un peu c'est \u00e0 dire de dire bah moi pour la prochaine r\u00e9union c'est pas c'est pas moi le chef qui va faire l'ordre du jour, c'est toi, un tel. Un tel sera peut-\u00eatre surpris au d\u00e9but, mais toi tu seras peut-\u00eatre surpris aussi de voir qu'il aborde des choses d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente et qu'elles t'enrichissent. Et je voudrais insister sur le fait que cette p\u00e9riode que nous vivons, qui est compliqu\u00e9e, que tu vis toi Mathieu avec tes \u00e9quipes, elles seront certainement, et tu le verras \u00e0 la fin, un moment tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 o\u00f9 tu verras sortir des personnalit\u00e9s, s'affirmer des initiatives que tu n'aurais pas forc\u00e9ment vues en temps normal. Je pense qu'il faut essayer d'en profiter, en tout cas nous c'est ce que nous cultivons dans les arm\u00e9es, dans le marine en particulier, une fois encore de donner \u00e0 chacun sa pleine mesure non seulement par sa comp\u00e9tence technique, mais par sa personnalit\u00e9. Je pense qu'une p\u00e9riode comme nous la vivons, elle peut permettre \u00e0 certains de s'\u00e9panouir et de t'apporter des choses que tu n'aurais jamais imagin\u00e9es avant. En effet, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on voit aussi appara\u00eetre, on voit des personnes \u00e9clore prendre la mesure, nous on a \u00e9norm\u00e9ment de responsabilit\u00e9s, pas mal de personnes et c'est assez marrant tu vois par exemple en temps normal dans beaucoup de bo\u00eetes, moi je viens pas mal des sales, des ventes tu vois donc c'est une position que je respecte \u00e9norm\u00e9ment mais qui est souvent assez peu respect\u00e9e dans beaucoup de bo\u00eetes parce que le vendeur tu vois en France on le voit, Cam\u00e9ra Caf\u00e9, Jean-Claude Convenant, enfin c'est pas, il y a une sorte de clich\u00e9 du commercial etc. Et en ce moment je vois chez nous et chez pas mal d'autres mais une forme de, enfin il y a une prise de responsabilit\u00e9 de beaucoup de gens qui g\u00e8rent le business qui est vraiment impressionnante c'est-\u00e0-dire se dire ok on a une responsabilit\u00e9 l\u00e0 en ce moment qui est de faire tourner le reste du bateau je reviens sur cette image est tr\u00e8s forte et qui est prise en main par beaucoup de personnes je pense enfin je vais les citer d'ailleurs Jennifer notamment Tim Louis et d'ailleurs aussi des associ\u00e9s qui remouillent la chemise r\u00e9ellement dans tout \u00e7a, qui avaient un peu d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou qui avaient d'autres choses \u00e0 faire, etc. qui est assez poignante en fait je dois dire. Elle est \u00e9mouvante, elle est \u00e9mouvante. Et moi j'insiste beaucoup dans, tu parlais de la PM tout \u00e0 l'heure, je termine toujours mes s\u00e9minaires qui durent 5-6 heures, par une vertu qui est celle du dirigeant et celle de la personne qui est bien dans son job. L'\u00e9motion n'est pas une faiblesse, l'\u00e9motion est en contraire une force. Quand on rentre d'une patrouille de 70 jours et qu'on dit \u00ab termin\u00e9, barr\u00e9 moteur \u00bb, barr\u00e9 machi, c'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose, on \u00e9tait mu parce que la mission \u00e9tait r\u00e9ussie. Et c'est pareil pour toi, quand tu dis que tu es mu par la place que prennent l'un ou l'autre, c'est une des vertus de ces moments compliqu\u00e9s. En effet. Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je pourrais te poser une derni\u00e8re question, peut-\u00eatre sur tout \u00e7a. Sur le... Aujourd'hui, je te disais qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quatre semaines. Donc, a priori, on voit que \u00e7a va durer. Est-ce que tu penses qu'il y a... Je ne sais pas, est-ce que tu as des pressentiments ou des choses o\u00f9 tu te dis bon l\u00e0 on a v\u00e9cu \u00e7a on va rentrer dans cette phase l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre... Est-ce qu'il y a des moments plus durs que d'autres dans une phase de 75 jours de plong\u00e9e ? Il y a des moments qui sont plus difficiles, un moment qui est \u00e0 la fois un peu plus facile et un peu plus difficile c'est la mi-patrouille, c'est-\u00e0-dire 35 jours. On appelle \u00e7a la cabane, c'est-\u00e0-dire qu'on se renverse finalement, et donc tout le monde est heureux parce qu'on sait qu'on arrive \u00e0 la mi-patrouille, et puis le 36e jour, on se rend compte qu'il reste la moiti\u00e9. D'autres moments qui sont difficiles, c'est quand on passe No\u00ebl en mer, par exemple. Quand on est en seul, ou on tombe loin de nos familles. Je pense, et je reviens \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, je pense que l'attitude du chef ne doit pas \u00eatre la m\u00eame, elle n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas exiger de l'\u00e9quipe ou de l'\u00e9quipage, ils exigent la m\u00eame chose \u00e0 tous les moments. Donc, ce qui me semble important avec ce confinement, qu'on ne sait pas trop bien comment il va terminer, c'est de... je pense qu'il faut se dire je vais r\u00e9ussir mon confinement. Alors, \u00e7a sera peut-\u00eatre compliqu\u00e9, mais je vais le r\u00e9ussir. Et puis, en ce qui concerne toi, \u00e9tant discipline, nous allons r\u00e9ussir ce temps qui nous est donn\u00e9, en plus, pour voir comment on pourra rebondir apr\u00e8s. Ce ne sera pas forc\u00e9ment facile, mais \u00e7a nous donne aussi le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, et pas de dire \u00ab on a le nez sur le guidon, donc on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas \u00bb. Voil\u00e0. Alors, combien de temps \u00e7a va durer ? Ce sera forc\u00e9ment compliqu\u00e9, mais la force que vous avez vous-m\u00eame, toi-m\u00eame, avec ton entreprise, tous ceux qui sont avec toi, qui est une vraie force, une vraie force de soldats qui vont chercher des march\u00e9s, qui d\u00e9veloppent la capacit\u00e9 \u00e9conomique de la France, elle va \u00eatre mise \u00e0 un autre service qui est celui de repartir, de reprendre l'espoir, de redonner du travail. Cette force-l\u00e0, vous l'appliquerez d'une fa\u00e7on un peu diff\u00e9rente, mais elle est toujours l\u00e0. Il faut avoir confiance en vous. Il faut \u00eatre bien il faut avoir confiance en vous et il faut \u00eatre bienveillant avec vous. C'est hyper important et alors du coup \u00e7a me fait forc\u00e9ment rebondir sur une autre question. Parce que, alors on essaye \u00e7a et moi j'ai cette approche vraiment je crois de confiance et aussi de r\u00e9assurance etc. J'ai pas ressenti honn\u00eatement de grosses failles ou faiblesses pour l'instant. Il y a eu des jours o\u00f9... mais m\u00eame ce matin d'ailleurs'ailleurs c'est peut-\u00eatre une de mes premi\u00e8res fois o\u00f9 j'\u00e9tais un peu crev\u00e9, presque sentiment de gueule de bois alors que j'ai \u00e0 peine bu hier soir. Et finalement tu vois on a eu un petit lag pour le d\u00e9but de cet enregistrement et finalement il \u00e9tait assez bienvenu parce que j'ai pu me faire un caf\u00e9 en plus et puis on avait un petit souci technique et voil\u00e0 mais c'est reparti tu vois. Mais est-ce que dans un commandant, tu me disais montrer ses \u00e9motions c'est pas mal, est-ce que tu peux montrer une faiblesse ? Alors je pense qu'on peut, en particulier avec son second, avec lequel il faut former un bin\u00f4me tr\u00e8s serr\u00e9, tr\u00e8s solide. Je pense qu'on peut se confier \u00e0 son second en disant \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00ab \u00e7a va un peu moins bien \u00bb. Oui, je crois. De la m\u00eame fa\u00e7on que le second est capable de venir te voir en disant \u00ab dis donc, la r\u00e9action que tu as eu \u00e0 tel moment, tu n'as pas compris \u00bb. Moi, c'est mes derniers deux une fois, j'\u00e9tais un peu f\u00e9till\u00e9. Le responsable des essais au moment du triomphant, il est venu me voir en me disant \u00ab Qu'est-ce qui t'arrive ? \u00bb On est des grands amis et je le remercie encore de m'avoir dit parce que je ne m'en \u00e9tais pas rendu compte, parce que comme toi, c'est un terme que j'\u00e9tais f\u00e9till\u00e9. Donc pour le chef, le patron, je pense que c'est aussi important de dire \u00ab Oui, je peux avoir une faiblesse, etc. \u00bb J'y reviens assez souvent, ce qu'on appelle dans une litt\u00e9rature business de Ray Dalio, j'y parle, les gens parlent souvent, mais \u00ab thoughtful disagreement \u00bb, un d\u00e9saccord r\u00e9fl\u00e9chi et bien pens\u00e9. C'est pas une faute, c'est pas un p\u00e9ch\u00e9, c'est normal, et \u00e7a peut permettre de rebondir sur autre chose. Je pense en particulier, on n'a pas parl\u00e9 du tout du monde politique aujourd'hui, mais je pense que l'une des grosses faiblesses du monde politique, c'est de ne pas de temps en temps se reconna\u00eetre que, oui, on n'a pas \u00e9t\u00e9 lou\u00e9. Passons \u00e0 la chose suivante. Plut\u00f4t que de dire, si, parce qu'on ne savait pas, je ne sais pas combien d'ann\u00e9es on \u00e9tait \u00bb. \u00c0 partir du moment o\u00f9 on reconna\u00eet qu'on n'est pas bon, on n'est pas bon, on passe \u00e0 la chose suivante. Donc, je pense que la bienveillance envers soi-m\u00eame, ce n'est pas gnan-gnan, c'est le fait de dire \u00ab je suis un homme, et puis tu peux avoir mes faiblesses, mais \u00e7a n'entend pas ma mission, qui est une mission absolument capitale aujourd'hui. Et je dois maintenir le bateau en \u00e9tat malgr\u00e9 la temp\u00eate. Je suis tout \u00e0 fait d'accord avec toi sur le c\u00f4t\u00e9 politique, en effet, d'accepter ces faiblesses, c'est trop rare. C'est une belle mani\u00e8re de finir cet \u00e9pisode. On a abord\u00e9 tous les sujets, il y a des questions que j'aurais d\u00fb te poser selon toi ? Non, je pense qu'on a parl\u00e9 du rapport au temps, du rapport aux autres, du rapport \u00e0 soi. C'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant parce que moi je d\u00e9couvre aussi un peu actuellement de se penser justement sur ce qu'est le cerveau, ce dont a besoin le cerveau pour que \u00e7a fonctionne bien. Et alors c'est amusant parce que j'ai une fille qui travaille beaucoup sur ce sujet-l\u00e0, qui m'a dit que le cerveau a besoin de caf\u00e9, comme toi ce matin. Alors, caf\u00e9, c'est le C de certitude. C'est vrai qu'actuellement, on n'a pas beaucoup de certitudes, c'est la raison pour laquelle, dans le rythme de la journ\u00e9e, il faut donner au cerveau des certitudes, en disant que ce soir, je ferai comme hier, ou faire diff\u00e9remment d'hier tel rituel, le rituel est important. Le deuxi\u00e8me mot de caf\u00e9 c'est autonomie, et l\u00e0 on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec l'autonomie qui est donn\u00e9e de fa\u00e7on, pas artificielle, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s claire \u00e0 tes associ\u00e9s qui ne sont pas pr\u00e8s de toi. Il y a le franc, franc jeu, \u00e0 L'OF c'est franc jeu, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00eatre franc jeu avec tout le monde. Il est compliqu\u00e9 quand il y a une difficult\u00e9. Et puis le dernier, je crois qu'il est important, qu'on appelle empathie, mais \u00e7a peut \u00eatre bienveillance, \u00e7a peut \u00eatre tout le reste, et c'est rien du tout. Quand je dis que le patron peut franchir un atelier sans dire bonjour ou sans f\u00e9liciter en disant il a fait son job et puis c'est normal je le f\u00e9licite pas, il sait que je le f\u00e9licite, non, il y a des choses qu'il faut faire et auxquelles les gens avec lesquels on travaille sont hypersensibles. Tout \u00e0 fait et je vois aussi, en parlant de bienveillance d'ailleurs avec les autres et avec soi-m\u00eame, je trouve que ces derniers jours je vois appara\u00eetre un peu plus un certain nombre de personnes notamment dans les sph\u00e8res d'influence, d'influenceurs du digital on va dire, de gens qui font un peu bon ok \u00e7a va on a le droit de ne pas faire une heure de sport tous les jours, on a le droit de manger, bien s\u00fbr, boire de la bi\u00e8re, on a le droit, enfin faut aussi pas se mettre une pression monumentale tout le temps maintenant en p\u00e9riode de confinement. C'est pour \u00e7a que je parle beaucoup de la bienveillance avec soi-m\u00eame. Chaque homme ou chaque femme n'est pas le m\u00eame que vous. Et on a besoin, nous, on peut avoir besoin d'avoir quelqu'un qui ne suit pas les m\u00eames r\u00e8gles ou contrairement disons par exemple, et soi-m\u00eame de dire bah oui tiens pour une fois je vais casser ma r\u00e8gle. C'est un militaire qui nous dit \u00e7a, c'est bien. Je vais d\u00e9sob\u00e9ir, je vais d\u00e9sob\u00e9ir. Je vais d\u00e9sob\u00e9ir. Je me dis, c'est pas possible qu'un militaire me dise \u00e7a. Je vais d\u00e9sob\u00e9ir. \u00c9coute, \u00e7a donne envie de te faire participer sur les notions de management. L'association pour le progr\u00e8s du management j'en reparle parce que voil\u00e0 apm.fr donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 les contacter. Je rappelle aussi donc que tu as \u00e9crit ce livre qui s'appelle commandant de sous-marins aux \u00e9ditions autrement qu'on trouve, on mettra le lien sur le descriptif de l'\u00e9pisode voil\u00e0 que je recommande je pense c'est quand m\u00eame un bon un bon moment pour le lire voil\u00e0 alors \u00e7a s'est fait tr\u00e8s vite, je ne l'ai pas encore lu, mais je compte bien le faire. Je vais \u00eatre transparent, ce sera fait dans les prochaines semaines. Et puis j'en profite aussi, parce que j'avais contact\u00e9 aussi en parall\u00e8le un deuxi\u00e8me commandant \u00e0 la retraite, Michel Marot, que tu connais. Qui a \u00e9t\u00e9 mon commandant. Oui c'est \u00e7a, donc j'en profite, oui c'est \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 ton toc-commandant pour le saluer, l'embrasser affectueusement. Moi aussi. Voil\u00e0, donc s'il \u00e9coute cet \u00e9pisode parce que voil\u00e0 c'est entrecrois\u00e9 en dernier moment. Je te remercie mille fois pour cet \u00e9pisode qui change, qui est passionnant et qui m'a beaucoup plu \u00e0 la fois en termes de technique, de rigueur, de respect, de valeur aussi potentiellement un peu militaire mais aussi beaucoup de valeur tr\u00e8s humaine et on comprend, on sort de tous ces clich\u00e9s ou cette perception externe qu'on peut avoir notamment de l'arm\u00e9e de ce qui peut se passer \u00e0 bord d'un bateau comme on dit. Merci Fran\u00e7ois, on peut te joindre un peu partout, sur LinkedIn notamment on en a parl\u00e9, on mettra le lien aussi dans l'\u00e9pisode et puis si vous voulez joindre Fran\u00e7ois pour une raison ou pour une autre n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter sur le site gdi.fr comme g\u00e9n\u00e9ration do it yourself et puis on forwardera vos messages \u00e0 Fran\u00e7ois qui jugera. Ce sera avec grand plaisir. Voil\u00e0, je vous remercie \u00e0 tous d'\u00e9couter ces \u00e9pisodes. Je vous rappelle qu'il ne faut pas oublier de vous inscrire \u00e0 la newsletter. Je crois que c'est gdi.fr slash mail. Voil\u00e0, vous recevrez toutes les semaines l'\u00e9pisode et puis quelques petits conseils de lecture comme par exemple ce livre de Fran\u00e7ois Dupont. Merci \u00e0 tous, merci Fran\u00e7ois et \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de l'Eture Selve, salut ! Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout. Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour lui partager. Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration Devote Yourself sur gdiy.fr et d'aller regarder ce que font mes sponsors qui me font l'honneur de m'accompagner en temps de crise. Allez, on continue \u00e0 se battre ! bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent, et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 15.96], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de"}, {"timestamp": [15.96, 17.36], "text": " conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [17.36, 21.84], "text": " Alors que nous sommes touch\u00e9s de plein fouet par le coronavirus et le confinement qui en"}, {"timestamp": [21.84, 25.52], "text": " d\u00e9coule, je vous propose d'\u00e9changer avec des invit\u00e9s de G\u00e9n\u00e9ration 8urself"}, {"timestamp": [25.62, 32.44], "text": " pass\u00e9s et \u00e0 venir afin de comprendre comment ils g\u00e8rent la crise de chez eux et d'augmenter ainsi notre moyenne en temps de crise."}, {"timestamp": [37.78, 42.2], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start,"}, {"timestamp": [42.36, 45.3], "text": " c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des"}, {"timestamp": [45.3, 50.08], "text": " \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [50.08, 53.56], "text": " d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure"}, {"timestamp": [53.56, 57.92], "text": " entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne"}, {"timestamp": [57.92, 62.72], "text": " plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [62.72, 68.62], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions"}, {"timestamp": [68.62, 70.5], "text": " sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [70.5, 74.38], "text": " D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de"}, {"timestamp": [74.38, 78.58], "text": " la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [78.58, 81.94], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [81.94, 84.06], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [84.06, 89.28], "text": " Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons"}, {"timestamp": [89.28, 93.32], "text": " choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition"}, {"timestamp": [93.32, 98.36], "text": " 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la"}, {"timestamp": [98.36, 102.32], "text": " compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets"}, {"timestamp": [102.32, 107.56], "text": " sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [107.56, 113.36], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes"}, {"timestamp": [113.36, 118.68], "text": " sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins"}, {"timestamp": [118.68, 122.4], "text": " chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma"}, {"timestamp": [122.4, 127.64], "text": " part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [127.64, 132.0], "text": " d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0"}, {"timestamp": [132.0, 148.0], "text": " faire. DOIT ! Bonjour \u00e0 tous, je suis ravi aujourd'hui de recevoir un invit\u00e9 exceptionnel, alors \u00e0 diff\u00e9rents points de vue."}, {"timestamp": [148.0, 155.0], "text": " D\u00e9j\u00e0 parce que c'est pas une typologie d'invit\u00e9 habituelle sur G\u00e9n\u00e9ration Do-It-Yourself,"}, {"timestamp": [155.0, 162.0], "text": " mais aussi parce que c'est quelqu'un qui a eu un parcours exceptionnel,"}, {"timestamp": [162.0, 170.62], "text": " avec, vous le verrez probablement, des exp\u00e9riences uniques je pense. Donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [170.62, 175.54], "text": " Fran\u00e7ois Dupont, bonjour Fran\u00e7ois, comment vas-tu ? Bonjour Mathieu, je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre"}, {"timestamp": [175.54, 184.0], "text": " avec vous. Je suis ravi aussi. Alors on est sur G\u00e9n\u00e9ration de 8 sur Self, on va rentrer au moment"}, {"timestamp": [184.0, 188.0], "text": " o\u00f9 on enregistre bient\u00f4t dans la quatri\u00e8me semaine de confinement, pas tout \u00e0 fait un mois encore."}, {"timestamp": [188.0, 199.0], "text": " Et toi, tu es donc Amiral. Amiral, si je ne me trompe pas, c'est l'\u00e9quivalent d'un g\u00e9n\u00e9ral, mais plut\u00f4t dans la marine, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [199.0, 205.0], "text": " C'est beaucoup mieux qu'un g\u00e9n\u00e9ral, parce que c'est dans la mar\u00e9e. Ah d'accord, en effet, en effet."}, {"timestamp": [205.0, 211.0], "text": " Donc Amiral Dupont, alors j'\u00e9tais tr\u00e8s content"}, {"timestamp": [211.0, 215.0], "text": " parce que j'ai chang\u00e9 avec, j'ai quelques auditeurs dans l'arm\u00e9e"}, {"timestamp": [215.0, 218.0], "text": " et j'ai chang\u00e9 avec un de mes auditeurs r\u00e9cemment"}, {"timestamp": [218.0, 222.0], "text": " et puis je lui ai dit \u00e7a y est je suis content, j'ai un militaire"}, {"timestamp": [222.0, 225.44], "text": " qui va pouvoir nous parler du confinement. Je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [225.44, 228.52], "text": " Je lui donne ton nom."}, {"timestamp": [228.52, 230.52], "text": " Il me dit \u00ab ah bah oui, oui, en effet \u00bb."}, {"timestamp": [230.52, 234.48], "text": " Et il me dit \u00ab mais quel nom tr\u00e8s fran\u00e7ais ? \u00bb."}, {"timestamp": [234.48, 237.12], "text": " Je lui dis \u00ab ah bah oui, l\u00e0, on ne peut pas faire plus fran\u00e7ais \u00bb."}, {"timestamp": [237.12, 238.56], "text": " Et le pr\u00e9nom et le nom."}, {"timestamp": [238.56, 239.56], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [239.56, 246.68], "text": " Mais il n'emp\u00eache que l'amiral Fran\u00e7ois Dupont a laiss\u00e9 des marques, semble-t-il, au sein de l'arm\u00e9e."}, {"timestamp": [246.68, 252.0], "text": " Donc tu \u00e9tais \u00e9galement, alors on dit, commandant de sous-marins ?"}, {"timestamp": [252.0, 255.0], "text": " Alors j'ai \u00e9t\u00e9 commandant de sous-marins, mais \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [255.0, 259.0], "text": " parce que pour former un commandant de sous-marins, il faut en gros 25 ans,"}, {"timestamp": [259.0, 264.0], "text": " entre le moment o\u00f9 on commence et le moment o\u00f9 on vous autorise \u00e0 commander un tr\u00e8s gros sous-marin,"}, {"timestamp": [264.0, 266.58], "text": " comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon cas, il se passe du temps."}, {"timestamp": [267.44, 270.5], "text": " D'accord on va revenir l\u00e0 dessus et justement"}, {"timestamp": [271.8, 274.6], "text": " j'ai d\u00e9j\u00e0 plein de questions \u00e0 ce sujet et comment on y arrive"}, {"timestamp": [275.94, 279.0], "text": " mais avant je dois continuer la pr\u00e9sentation tu es \u00e9galement auteur"}, {"timestamp": [279.52, 289.4], "text": " auteur d'un livre qui s'appelle justement Commandant de sous-marin qui est sorti le 16 octobre 2019 aux \u00e9ditions Autrement. Je vais revenir sur ce point \u00e9galement peut-\u00eatre pour te pr\u00e9senter et"}, {"timestamp": [289.4, 296.36], "text": " introduire un peu l'\u00e9pisode. Et puis tu es aussi un membre tr\u00e8s actif de l'APM, l'Association pour"}, {"timestamp": [296.36, 306.96], "text": " le progr\u00e8s du management. Qu'est-ce que c'est en quelques mots l'APM ? Alors l'APM c'est une association qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 86 ou 87 par"}, {"timestamp": [306.96, 313.28], "text": " Pierre Belon qui \u00e9tait le patron et le cr\u00e9ateur de Sodexo et qui s'est dit que pour qu'une"}, {"timestamp": [313.28, 318.16], "text": " entreprise fonctionne bien il fallait que ses dirigeants fonctionnent bien et pour que le"}, {"timestamp": [318.16, 326.28], "text": " dirigeant fonctionne bien il faut leur donner d'autres exp\u00e9riences et acc\u00e8s \u00e0 d'autres exp\u00e9riences et d'acc\u00e8s \u00e0 d'autres savoirs, d'autres r\u00e9flexions que le seul"}, {"timestamp": [326.28, 332.96], "text": " boulot de dirigeant. Et donc nous sommes 350 experts qui sommes tous de secteurs"}, {"timestamp": [332.96, 337.28], "text": " tr\u00e8s diff\u00e9rents. Alors il y a bien s\u00fbr des DRH, bien s\u00fbr il y a des"}, {"timestamp": [337.28, 341.88], "text": " h\u00e9ros de placeurs, bien s\u00fbr il y a des chasseurs de t\u00eate, mais il y a aussi des"}, {"timestamp": [341.88, 346.22], "text": " hommes d'\u00e9glise, il y a des clowns et puis des gens qui sont compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [346.22, 351.82], "text": " en dehors de ce m\u00e9tier d'entrepreneur direct. Et voil\u00e0, donc je fais partie des quelques militaires"}, {"timestamp": [351.82, 360.06], "text": " qui sont quatre ou cinq dans trois marins qui expliquons notre m\u00e9tier et on essaie de chercher"}, {"timestamp": [360.06, 364.3], "text": " des analogies entre ce que nous faisons nous \u00e0 bord de nos bateaux et ce qui se passe dans"}, {"timestamp": [364.3, 371.4], "text": " l'entreprise. Je ne peux pas \u00eatre plus d'accord avec le but en effet de cette association. On trouve donc tout"}, {"timestamp": [371.4, 376.2], "text": " sur www.apm.fr mais en effet c'est un de mes objectifs avec G\u00e9n\u00e9ration de Vulture Self,"}, {"timestamp": [376.2, 380.2], "text": " c'est de, comme on le fait aujourd'hui avec toi, alors sur cette p\u00e9riode sp\u00e9cifique,"}, {"timestamp": [380.2, 387.24], "text": " mais d'aller chercher dans toutes les zones, notions d'effort, de courage, de r\u00e9silience, de cr\u00e9ativit\u00e9,"}, {"timestamp": [387.24, 395.24], "text": " de routine. Et souvent on va les chercher ou les trouver chez aussi des artistes, des sportifs."}, {"timestamp": [395.24, 395.92], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [395.92, 399.76], "text": " Les clowns, c'est pas mal, j'avais pas pens\u00e9 aux clowns, mais en effet il y aurait vraiment"}, {"timestamp": [399.76, 401.52], "text": " quelque chose \u00e0 faire, le clown ou le comique."}, {"timestamp": [401.52, 410.08], "text": " Les sportifs, tu as raison de le dire, parce qu'il y en a pas mal, et toutes leurs exp\u00e9riences"}, {"timestamp": [410.08, 414.12], "text": " sont forc\u00e9ment int\u00e9ressantes parce qu'elles m\u00ealent beaucoup de choses, c'est entre la"}, {"timestamp": [414.12, 420.32], "text": " fois des savoir-faire, des savoir-\u00eatre, comme on dit, et puis ils appellent \u00e0 d'autres"}, {"timestamp": [420.32, 427.04], "text": " notions et la culture est tr\u00e8s importante, Il n'y a aucun doute. Oui, c'est \u00e7a. Moi, j'ai eu des \u00e9pisodes qui m'ont marqu\u00e9."}, {"timestamp": [427.24, 432.6], "text": " St\u00e9phanie Gickel, qui fait de l'ultra trail ou des efforts \u00e0 tr\u00e8s longue distance."}, {"timestamp": [432.8, 438.84], "text": " J'ai eu Vincent Defrancq, multiple champion olympique ou m\u00e9daille olympique"}, {"timestamp": [439.04, 441.68], "text": " et champion du monde de biathlon."}, {"timestamp": [441.88, 443.2], "text": " \u00c9ric B\u00e9lion, le navigateur,"}, {"timestamp": [443.4, 446.4], "text": " fantastique \u00e9pisode aussi o\u00f9 il nous raconte ses"}, {"timestamp": [446.4, 454.76], "text": " 11 heures \u00e0 changer son safran. On se dit mais dans des creux de 11 m\u00e8tres, enfin c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [454.76, 461.12], "text": " vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant. Avant de plonger dans mes premi\u00e8res questions, je voudrais juste lire le"}, {"timestamp": [461.12, 468.0], "text": " r\u00e9sum\u00e9 du livre que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [468.0, 470.0], "text": " Commandant de sous-marins, si tu me permets."}, {"timestamp": [470.0, 472.0], "text": " Oui, franchement."}, {"timestamp": [472.0, 476.0], "text": " 300 m\u00e8tres carr\u00e9s, 111 hommes, 70 jours sous la mer,"}, {"timestamp": [476.0, 481.0], "text": " bienvenue \u00e0 bord d'un SNLE, c'est-\u00e0-dire un sous-marin nucl\u00e9aire lanceur d'engin."}, {"timestamp": [481.0, 488.28], "text": " Seigneur des oc\u00e9ans, monstre d'acier, cath\u00e9drale de silence, les sous-marins r\u00f4dent sous les flots, veillant sur nous et notre s\u00e9curit\u00e9."}, {"timestamp": [488.28, 493.52], "text": " Et nous n'en savons rien. Pourtant bien des choses se passent au fond des eaux."}, {"timestamp": [493.52, 498.92], "text": " Et la vie \u00e0 bord est tout sauf ennuyeuse. Elle ob\u00e9it \u00e0 des r\u00e8gles, une discipline"}, {"timestamp": [498.92, 503.64], "text": " stricte et sereine, des rituels, des loyaut\u00e9s et des amiti\u00e9s qui ont le go\u00fbt"}, {"timestamp": [503.64, 505.12], "text": " de l'aventure et sans lesquels peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [505.12, 510.04], "text": " risquer leur vie auraient moins de sens pour ces hommes. Sous-marinier pendant plus de 20 ans,"}, {"timestamp": [510.04, 515.84], "text": " l'amiral Fran\u00e7ois Dupont nous emm\u00e8ne \u00e0 bord d'un bateau qu'on lui a confi\u00e9, immerg\u00e9 avec les hommes"}, {"timestamp": [515.84, 521.52], "text": " dont il a la responsabilit\u00e9 pour, le temps d'une travers\u00e9e, partager avec nous la beaut\u00e9 de ce"}, {"timestamp": [521.52, 525.8], "text": " m\u00e9tier o\u00f9 s'incarne \u00e0 chaque instant le sens de l'engagement et la notion du devoir."}, {"timestamp": [525.8, 532.92], "text": " Voil\u00e0, je pense que c'est pas mal pour contextualiser un peu l'\u00e9pisode et voir o\u00f9 on est."}, {"timestamp": [532.92, 539.04], "text": " Moi je suis d\u00e9j\u00e0 dans le sous-marin, voil\u00e0, bon, je ne suis pas confin\u00e9 avec 111 hommes,"}, {"timestamp": [539.04, 543.2], "text": " j'ai plut\u00f4t des enfants autour de moi, mais \u00e7a change un peu, \u00e7a doit changer pas mal"}, {"timestamp": [543.2, 553.44], "text": " de choses. Et justement \u00e0 ce propos, alors toi tu es confin\u00e9 je crois avec ta femme aujourd'hui ? Alors je suis confin\u00e9 mais dans"}, {"timestamp": [553.44, 559.56], "text": " des conditions qui sont confortables puisqu'on est dans une maison pas loin de la mer mais on"}, {"timestamp": [559.56, 568.72], "text": " n'a pas le droit d'aller voir la mer donc c'est assez particulier mais on n'a pas de chance d'avoir beaucoup d'espace."}, {"timestamp": [568.72, 572.4], "text": " Non, la seule question que je me pose c'est qu'est-ce que la mer ne doit rien y comprendre"}, {"timestamp": [572.4, 578.72], "text": " parce que personne ne lui a expliqu\u00e9 ce qui se passait. En effet, on voit beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes"}, {"timestamp": [578.72, 586.48], "text": " int\u00e9ressants d'ailleurs sur les dauphins en Italie, l'eau \u00e0 Venise, les baleines au large de Marseille. Enfin, c'est int\u00e9ressant en effet."}, {"timestamp": [587.84, 588.6], "text": " C'est quoi ?"}, {"timestamp": [588.8, 591.88], "text": " Alors, si tu l'expliques en longueur, j'imagine dans le livre,"}, {"timestamp": [592.08, 595.08], "text": " mais en quelques mots, le confinement dans un sous-marin."}, {"timestamp": [595.28, 597.0], "text": " Est-ce que tu peux nous en dire un peu plus ?"}, {"timestamp": [597.28, 599.84], "text": " Parce que dans les articles que j'ai pu lire aussi r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [600.28, 602.52], "text": " on voit qu'il y a quand m\u00eame d'\u00e9normes diff\u00e9rences de confinement"}, {"timestamp": [602.72, 604.36], "text": " entre ce que nous on vit et dans un sous-marin."}, {"timestamp": [605.0, 613.0], "text": " Alors, d'abord, je pense que le confinement est un terme qui est, je ne sais pas s'il est tr\u00e8s bien adapt\u00e9,"}, {"timestamp": [613.0, 617.0], "text": " jamais en montant \u00e0 bord des sous-marins, et je suis mont\u00e9 \u00e0 bord de plusieurs sous-marins,"}, {"timestamp": [617.0, 623.0], "text": " dont des sous-marins beaucoup plus petits que le Triomphant, jamais je ne me suis senti confin\u00e9."}, {"timestamp": [623.0, 629.0], "text": " Je me suis senti dans un environnement qui \u00e9tait au contraire tr\u00e8s protecteur."}, {"timestamp": [629.0, 634.0], "text": " Pour qu'un sous-marin puisse descendre en immersion, il faut ce qu'on appelle une coque \u00e9paisse,"}, {"timestamp": [634.0, 637.0], "text": " une coque qui r\u00e9siste \u00e0 la pression ext\u00e9rieure."}, {"timestamp": [637.0, 644.0], "text": " Donc on se sent plut\u00f4t en s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si c'est une s\u00e9curit\u00e9 qu'on v\u00e9rifie en permanence,"}, {"timestamp": [644.0, 645.0], "text": " pour \u00eatre s\u00fbr qu'il n'y a pas de suite,"}, {"timestamp": [645.0, 649.0], "text": " pas de difficult\u00e9s particuli\u00e8res qui mettraient en p\u00e9ril le sous-marin,"}, {"timestamp": [649.0, 651.0], "text": " mais on se sent tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9."}, {"timestamp": [651.0, 658.0], "text": " Et au fond, si on fait le lien avec le confinement qui nous est impos\u00e9 l\u00e0 actuellement,"}, {"timestamp": [658.0, 660.0], "text": " eh bien aussi c'est aussi pour nous prot\u00e9ger."}, {"timestamp": [660.0, 664.0], "text": " Et de la m\u00eame fa\u00e7on, quand nous partons avec nos sous-marins,"}, {"timestamp": [664.0, 665.56], "text": " nous partons en mission,"}, {"timestamp": [665.56, 671.0], "text": " en mission qui sont d'ordre diff\u00e9rent, dont la mission d'espace nucl\u00e9aire,"}, {"timestamp": [671.0, 676.56], "text": " qui est une mission tr\u00e8s particuli\u00e8re. Mais on est en mission. Je pense que dans"}, {"timestamp": [676.56, 680.04], "text": " notre confinement aujourd'hui, qui nous est impos\u00e9 pour un temps dont on ne sait pas tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [680.04, 687.04], "text": " combien de temps il durera, c'est aussi une mission. Et nous sommes chacun des Fran\u00e7ais confin\u00e9s appel\u00e9s"}, {"timestamp": [687.04, 691.04], "text": " \u00e0 r\u00e9ussir cette mission qui est de faire que le Covid ne se r\u00e9pande pas."}, {"timestamp": [691.04, 702.68], "text": " Ok. En effet, quand je t'\u00e9coute, alors je voudrais pr\u00e9ciser d'ailleurs le sous-marin, le SNLE,"}, {"timestamp": [702.68, 706.6], "text": " donc on parle sous-marin nucl\u00e9l\u00e9aire, lanceur d'engin,"}, {"timestamp": [706.6, 711.6], "text": " il a g\u00e9n\u00e9ralement de nucl\u00e9aire deux choses, c'est sa propulsion, c'est-\u00e0-dire qu'il a"}, {"timestamp": [711.6, 715.0], "text": " peut-\u00eatre vulgairement mais un moteur \u00e9lectrique finalement."}, {"timestamp": [715.0, 717.8], "text": " Un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire qui fait tourner un moteur,"}, {"timestamp": [717.8, 721.4], "text": " des cobines et une h\u00e9lice qui alimentent en \u00e9lectricit\u00e9 le bateau."}, {"timestamp": [721.4, 723.6], "text": " Donc il ne fonctionne pas \u00e0 essence quoi,"}, {"timestamp": [723.6, 729.08], "text": " ou \u00e0 gazole ou \u00e0 \u00e9nergie fossile."}, {"timestamp": [729.08, 735.28], "text": " Et l'autre chose c'est que g\u00e9n\u00e9ralement il a \u00e0 son bord aussi des missiles ou des engins,"}, {"timestamp": [735.28, 739.68], "text": " je sais pas, c'est peut-\u00eatre pas des missiles d'ailleurs, des ogives. On l'appelle des MSBS,"}, {"timestamp": [739.68, 750.56], "text": " des missiles strat\u00e9giques balistiques, qui sont des missiles \u00e0 tr\u00e8s grande port\u00e9e, aujourd'hui c'est 9000 km, arm\u00e9s de bombes nucl\u00e9aires, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir"}, {"timestamp": [750.56, 754.72], "text": " dissuader. C'est la dissuasion nucl\u00e9aire qui est un sujet sur lequel tu peux"}, {"timestamp": [754.72, 758.6], "text": " revenir si tu le souhaites. Et la mission du SNLE c'est d'\u00eatre"}, {"timestamp": [758.6, 762.56], "text": " pr\u00eat \u00e0 tout moment, si jamais les int\u00e9r\u00eats vitaux de la France \u00e9taient"}, {"timestamp": [762.56, 766.36], "text": " mis en cause, et bien pouvoir d\u00e9clencher ce qu'on appelle le feu nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [766.36, 771.24], "text": " Avec ce paradoxe qui est la dissuasion r\u00e9ussie si jamais ces missiles ne partent."}, {"timestamp": [771.24, 775.68], "text": " Voil\u00e0, donc on est dans un environnement qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s technique,"}, {"timestamp": [775.68, 779.96], "text": " tr\u00e8s technologique, tr\u00e8s humain parce qu'il y a ces \u00e9quipages dont on reparlera,"}, {"timestamp": [779.96, 784.48], "text": " et puis une mission qui est aussi une fois encore paradoxale"}, {"timestamp": [784.48, 786.76], "text": " parce qu'il faut que tout \u00e7a fonctionne,"}, {"timestamp": [786.76, 789.76], "text": " on soit s\u00fbr de fonctionner en esp\u00e9rant que jamais les missiles ne partiront."}, {"timestamp": [789.76, 793.76], "text": " \u00c7a marche depuis 70 ans, depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale,"}, {"timestamp": [793.76, 795.76], "text": " et esp\u00e9rons que \u00e7a marche encore tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [795.76, 801.76], "text": " Voil\u00e0, tr\u00e8s bien. Je voulais recontextualiser tout \u00e7a en effet, parce que tu parlais de mission."}, {"timestamp": [801.76, 805.76], "text": " Les grosses, c'est vrai, en effet, diff\u00e9rences sont que, je parlais tout \u00e0 l'heure par exemple"}, {"timestamp": [805.76, 811.68], "text": " sur un SNLE de 111 hommes, il y a peut-\u00eatre des femmes d'ailleurs d\u00e9sormais, non ? Ce n'\u00e9tait"}, {"timestamp": [811.68, 816.92], "text": " pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque ? Alors depuis le printemps 2018, il y a quelques femmes qui ont embarqu\u00e9,"}, {"timestamp": [816.92, 826.6], "text": " elles ont embarqu\u00e9 pas syst\u00e9matiquement, il y a quatre femmes qui ont embarqu\u00e9 sur Vigilance, je crois, un des quatre SNLE de la France."}, {"timestamp": [831.28, 831.88], "text": " Toutes les officiers, et en particulier le tout-bible, \u00e9tait une tout-bible."}, {"timestamp": [835.6, 835.64], "text": " Et moi, je trouve que je l'ai rencontr\u00e9e il n'y a pas tr\u00e8s longtemps \u00e0 Brest,"}, {"timestamp": [840.56, 840.6], "text": " et elle \u00e9tait absolument ravie d'\u00eatre enchant\u00e9e par cette mission qu'elle avait"}, {"timestamp": [843.36, 850.08], "text": " au milieu de ces 111 personnes qui \u00e9taient plut\u00f4t des hommes. Oui, et donc il faut des pr\u00e9-qualifications."}, {"timestamp": [850.08, 852.28], "text": " Alors une des grosses diff\u00e9rences que je voulais dire c'est que 111 personnes,"}, {"timestamp": [852.28, 857.2], "text": " nous on est confin\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement seul \u00e0 2, \u00e0 3, \u00e0 5, mais pas \u00e0 50 quoi."}, {"timestamp": [857.2, 859.16], "text": " Le principe est quand m\u00eame un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [859.16, 862.52], "text": " Il y a quelques grosses diff\u00e9rences comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [862.52, 864.6], "text": " le fait de par exemple pas voir le jour et la nuit,"}, {"timestamp": [864.6, 865.12], "text": " le fait d'\u00eatre dans un voir le jour et la nuit,"}, {"timestamp": [866.56, 869.0], "text": " le fait d'\u00eatre dans un tout tout tout petit espace."}, {"timestamp": [869.0, 871.92], "text": " Alors il y a des personnes, en particulier dans les grandes villes"}, {"timestamp": [871.92, 874.0], "text": " qui vivent la m\u00eame chose, qui sont dans des tout petits espaces,"}, {"timestamp": [874.0, 876.0], "text": " mais g\u00e9n\u00e9ralement c'est m\u00eame encore plus petit"}, {"timestamp": [876.64, 879.44], "text": " les espaces priv\u00e9s dans un sous-marin."}, {"timestamp": [880.76, 887.0], "text": " C'est quoi les principales diff\u00e9rences que tu vois en termes de confinement ?"}, {"timestamp": [887.0, 895.0], "text": " En termes de confinement, c'est un confinement qui est choisi puisqu'on est volontaire pour partir sur ses sous-marins."}, {"timestamp": [895.0, 901.0], "text": " D'autre part, c'est un confinement dont on sait qu'il durera entre 70 et 75 jours, donc on en voit la fin."}, {"timestamp": [901.0, 905.84], "text": " Et pour le cerveau, c'est int\u00e9ressant parce qu'il a cette limite de fin."}, {"timestamp": [905.84, 909.96], "text": " Mais effectivement c'est un confinement dans lequel la place r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 chacun,"}, {"timestamp": [909.96, 913.36], "text": " la place de nature priv\u00e9e r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 chacun est tr\u00e8s faible."}, {"timestamp": [913.36, 920.4], "text": " Et c'est pour \u00e7a que on croise par exemple pr\u00e8s de la Cilf, des gens qui font de la peinture"}, {"timestamp": [920.4, 923.32], "text": " ou des gens qui font des baquettes parce qu'il n'y a pas d'autre endroit o\u00f9 ils peuvent le faire,"}, {"timestamp": [923.32, 925.0], "text": " sans se g\u00eaner."}, {"timestamp": [925.0, 932.0], "text": " Donc, une des premi\u00e8res pr\u00e9conisations que je recommande et que nous avons \u00e0 bord de Souma,"}, {"timestamp": [932.0, 935.0], "text": " c'est de bien structurer les lieux dans lesquels on est."}, {"timestamp": [935.0, 938.0], "text": " Alors, on peut dire que dans un appartement qui n'est pas tr\u00e8s grand,"}, {"timestamp": [938.0, 943.0], "text": " structurer les lieux c'est compliqu\u00e9, dire on travaille ici et puis on s'\u00e9tend l\u00e0."}, {"timestamp": [943.0, 945.84], "text": " Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut passer par les heures de la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [946.12, 948.12], "text": " Il y a des heures de la journ\u00e9e pendant laquelle on travaille,"}, {"timestamp": [948.12, 950.44], "text": " dans tel environnement, puis des heures de la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [950.44, 954.2], "text": " Et \u00e7a, on ne change pas tous les jours pendant lesquelles on se distrait."}, {"timestamp": [954.2, 959.52], "text": " Donc cette structuration mentale aide aussi le cerveau \u00e0 supporter ce confinement."}, {"timestamp": [960.52, 962.16], "text": " L\u00e0, je note d\u00e9j\u00e0 deux choses hyper int\u00e9ressantes."}, {"timestamp": [962.16, 964.92], "text": " C'est bien structurer le lieu ou les lieux dans lesquels on est,"}, {"timestamp": [965.58, 971.62], "text": " potentiellement m\u00eame si c'\u00e9tait dans un petit endroit pourquoi pas le modifier, le mettre en... enfin par exemple ne pas laisser si tu es"}, {"timestamp": [972.58, 977.66], "text": " si tu es un canap\u00e9-lit parce que tu vis dans un studio, toujours en lit ou voil\u00e0 se mettre dans des modules"}, {"timestamp": [978.22, 984.1], "text": " diff\u00e9rents \u00e0 chaque fois et apr\u00e8s aussi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant faire des choses qu'on n'a pas forc\u00e9ment le temps de faire comme tu le dis"}, {"timestamp": [983.4, 988.44], "text": " Et apr\u00e8s aussi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de faire des choses qu'on n'a pas forc\u00e9ment le temps de faire, comme tu le dis, du dessin, des maquettes, de la musique, enfin diff\u00e9rentes choses, ses passions."}, {"timestamp": [988.44, 991.52], "text": " Les albums photos dont on dit qu'on n'a jamais le temps de les trier."}, {"timestamp": [991.52, 995.6], "text": " Oui, c'est \u00e7a. Plus largement le prix des..."}, {"timestamp": [995.6, 1000.84], "text": " C'est la gestion du temps long. Le temps long est une gestion de la mer. Et la mer,"}, {"timestamp": [1000.84, 1006.2], "text": " la mer est tr\u00e8s caract\u00e9ris\u00e9e par ce temps long. Les bateaux ne vont pas tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [1006.2, 1012.36], "text": " chacun, mais ils naviguent jour et nuit, donc ils sont organis\u00e9s pour \u00e7a. Et \u00e7a donne le temps long,"}, {"timestamp": [1012.36, 1020.68], "text": " le temps de r\u00e9flexion. D'ailleurs, la mer est un univers du temps long, de la profondeur. Et elle"}, {"timestamp": [1020.68, 1025.6], "text": " est, de ce point de vue-l\u00e0, tr\u00e8s inspirante, ce qu'on ne trouve pas dans le confinement actuel dans un appartement."}, {"timestamp": [1025.6, 1027.6], "text": " En effet."}, {"timestamp": [1027.6, 1030.6], "text": " En effet, et puis, oui, parce que quand tu lis, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [1030.6, 1032.6], "text": " je ne sais pas, moi, je pense les naufrag\u00e9s du Bounty,"}, {"timestamp": [1032.6, 1036.12], "text": " ou toutes les \u00e9pop\u00e9es de travers\u00e9es, de choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1036.12, 1040.0], "text": " tu as toujours, en effet, du temps long, voire tr\u00e8s long,"}, {"timestamp": [1040.0, 1044.0], "text": " et on a une tendance \u00e0 penser, je me disais \u00e7a en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [1044.0, 1048.16], "text": " confinement pas mal pour les sous-marins, mais finalement quand tu pars sur un"}, {"timestamp": [1048.16, 1052.52], "text": " porte-avions, alors il y a beaucoup plus de personnes, mais peu importe quel"}, {"timestamp": [1052.52, 1058.68], "text": " navire militaire ou non, finalement il y a quand m\u00eame une forme de confinement"}, {"timestamp": [1058.68, 1064.16], "text": " quoi qu'il arrive, m\u00eame sur un porte-containers ou un voilier de"}, {"timestamp": [1064.16, 1065.16], "text": " plaisance."}, {"timestamp": [1065.16, 1070.6], "text": " Absolument, le confinement qui est aussi une protection. Dans mon livre, j'insiste beaucoup"}, {"timestamp": [1070.6, 1076.88], "text": " et je commence par \u00e7a, je m'adresse au bateau. Au bateau, tu n'es pas un instrument, tu es un"}, {"timestamp": [1076.88, 1086.88], "text": " acteur \u00e0 part enti\u00e8re. Et moi j'ai besoin de toi parce que c'est toi qui va m'amener loin, profond, c'est ta force qui va me prot\u00e9ger,"}, {"timestamp": [1086.88, 1090.48], "text": " mais si tu n'as pas, pour que \u00e7a se passe bien,"}, {"timestamp": [1090.48, 1092.88], "text": " et mon intelligence et ma r\u00e9flexion,"}, {"timestamp": [1092.88, 1094.76], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a ne fonctionnera pas."}, {"timestamp": [1094.76, 1097.96], "text": " Donc j'insiste beaucoup sur le fait que..."}, {"timestamp": [1097.96, 1099.28], "text": " D'ailleurs on dit toujours \u00ab le bateau \u00bb,"}, {"timestamp": [1099.28, 1102.04], "text": " on ne dit pas le sous-marin, le porte-avions, la fr\u00e9gate,"}, {"timestamp": [1102.04, 1105.4], "text": " c'est le bateau parce qu'il y a un lien tr\u00e8s fort entre le marin,"}, {"timestamp": [1105.4, 1110.52], "text": " quel que soit d'ailleurs le grade et le niveau dans lequel il se situe dans l'\u00e9quipage, et le bateau."}, {"timestamp": [1110.52, 1113.96], "text": " Et c'est pas une image ce que tu dis, quand tu dis tu t'adresses au bateau,"}, {"timestamp": [1113.96, 1116.24], "text": " quand tu pars tu parles \u00e0 ton bateau comme..."}, {"timestamp": [1116.24, 1120.88], "text": " Oui, et je me pose toujours la question quand je suis rentr\u00e9 au port,"}, {"timestamp": [1120.88, 1127.12], "text": " ben de rentrer chez moi, d'aller retrouver les miens, ma famille, et je me dis"}, {"timestamp": [1127.12, 1133.48], "text": " \u00ab le bateau qu'est-ce qu'il pense ? Qu'est-ce qu'il pense ? Tu m'abandonnes ? \u00bb Il y a un sentiment,"}, {"timestamp": [1133.48, 1140.88], "text": " alors bon c'est un peu po\u00e9tique, mais je crois que le marin est tr\u00e8s caract\u00e9ris\u00e9 par son bateau,"}, {"timestamp": [1140.88, 1145.44], "text": " par cet attachement au bateau, par la forme d'amour qu'il a avec lui,"}, {"timestamp": [1145.44, 1150.68], "text": " pour la raison que j'ai dit, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne peuvent fonctionner que si l'un et l'autre fonctionnent bien ensemble."}, {"timestamp": [1150.68, 1152.68], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1152.68, 1159.32], "text": " Moi je voudrais axer cette entretienne ou la suite de cet entretien sur deux choses,"}, {"timestamp": [1159.32, 1165.2], "text": " notamment c'est le confinement un peu pour tous, c'est-\u00e0-dire, tu vois, tu nous as donn\u00e9 deux petites choses,"}, {"timestamp": [1165.2, 1167.7], "text": " j'aimerais voir un peu sur comment vous travaillez aussi vos routines,"}, {"timestamp": [1167.7, 1172.2], "text": " comment vous formez aussi les sous-mariniers \u00e0 aller l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1172.2, 1176.2], "text": " Et apr\u00e8s, une autre approche qui est aussi un peu plus manag\u00e9riale,"}, {"timestamp": [1176.2, 1182.9], "text": " entre guillemets, parce que je te l'ai dit quand on pr\u00e9parait cet entretien,"}, {"timestamp": [1182.9, 1188.16], "text": " avant m\u00eame de penser sous-marin, avant m\u00eame de penser \u00e0 te"}, {"timestamp": [1188.16, 1196.44], "text": " contacter, j'ai eu un peu cette image avec mes associ\u00e9s de diriger,"}, {"timestamp": [1196.44, 1200.8], "text": " c'est une image aussi, je sais que les difficult\u00e9s sont diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [1200.8, 1214.2], "text": " mais de diriger quand m\u00eame avec Cosa Vostra un navire dans la temp\u00eate et de me dire j'ai pas envie de trouver une \u00e9chappatoire, j'ai pas envie de faire face"}, {"timestamp": [1214.2, 1221.8], "text": " et qu'on s'arrache et qu'on sorte les rames, les voiles, le moteur nucl\u00e9aire, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [1221.8, 1227.0], "text": " Et il y a vraiment une sorte de mission o\u00f9 tu te dis tiens c'est l\u00e0 o\u00f9 on va"}, {"timestamp": [1227.0, 1232.8], "text": " aussi pouvoir prouver, se prouver un certain nombre de choses mais c'est difficile au quotidien de"}, {"timestamp": [1232.8, 1240.3], "text": " diriger autant de personnes dans des p\u00e9riodes aussi turbulentes. On commence peut-\u00eatre par"}, {"timestamp": [1240.3, 1245.34], "text": " cette partie pour tout le monde si tu veux bien pour continuer, comment vous vous \u00eates form\u00e9,"}, {"timestamp": [1245.34, 1249.48], "text": " comment tu es sur les peut-\u00eatre avant les 25 premi\u00e8res ann\u00e9es avant de devenir commandant,"}, {"timestamp": [1249.48, 1256.56], "text": " comment on te pr\u00e9pare \u00e0 partir comme \u00e7a, est-ce qu'il y a des exercices \u00e0 faire quotidien,"}, {"timestamp": [1256.56, 1260.4], "text": " est-ce qu'il y a des routines sp\u00e9cifiques, est-ce que tu peux me raconter un peu tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1260.4, 1265.56], "text": " Alors quand on est officier, le travail principal qu'on a, la responsabilit\u00e9"}, {"timestamp": [1265.56, 1269.84], "text": " principale qu'on a quand on est officier, c'est d'\u00eatre officier chef du quart. L'officier chef"}, {"timestamp": [1269.84, 1273.96], "text": " du quart c'est celui qui est responsable de la conduite du bateau, que le bateau soit en plong\u00e9e"}, {"timestamp": [1273.96, 1280.36], "text": " ou en surface d'ailleurs, pendant un certain nombre d'heures. Alors les quarts sont de 4 heures \u00e0 3"}, {"timestamp": [1280.36, 1287.8], "text": " heures ou 2 heures, et l\u00e0 il acquiert compl\u00e8tement la responsabilit\u00e9 et donc l'autorit\u00e9 du commandant pour \u00eatre le patron."}, {"timestamp": [1287.8, 1292.52], "text": " Encore le bateau ne va pas vite mais si on veut qu'il aille loin il faut qu'il"}, {"timestamp": [1292.52, 1299.6], "text": " navigue jour et nuit. L\u00e0 \u00e7a nous donne deux int\u00e9r\u00eats d'abord \u00e7a nous"}, {"timestamp": [1299.6, 1302.76], "text": " charge, y compris quand on est tr\u00e8s jeune parce qu'on commence \u00e0 25, 26 ans,"}, {"timestamp": [1302.76, 1310.56], "text": " d'\u00eatre responsable de la bateau, y compris quand il est en plong\u00e9e, et donc on mesure toute la responsabilit\u00e9 qu'on a,"}, {"timestamp": [1310.56, 1313.44], "text": " qu'on ne peut avoir d'ailleurs que si on conna\u00eet parfaitement le bateau,"}, {"timestamp": [1313.44, 1318.96], "text": " et qu'on ne peut avoir aussi que si on s'appuie sur l'\u00e9quipage qui est autour de vous,"}, {"timestamp": [1318.96, 1323.52], "text": " qui est de quart en m\u00eame temps que vous, pendant ces 4 heures ou ces 2 heures,"}, {"timestamp": [1323.52, 1329.6], "text": " et donc il y a une sorte de pl\u00e9itude de l'autorit\u00e9."}, {"timestamp": [1329.6, 1334.8], "text": " Et \u00e7a a aussi un deuxi\u00e8me int\u00e9r\u00eat, c'est que quand ces quarts de quatre heures sont finis,"}, {"timestamp": [1334.8, 1338.8], "text": " vous qui \u00e9tiez le patron du monde, si on peut dire, puisque vous \u00e9tiez le chef,"}, {"timestamp": [1338.8, 1341.6], "text": " y compris sur un groupe \u00e0 taux comme un porte-avions,"}, {"timestamp": [1341.6, 1349.52], "text": " vous n'\u00eates plus rien, en tout cas, pendant un certain temps. Et donc \u00e7a nous donne un rapport au pouvoir qui est tr\u00e8s sain,"}, {"timestamp": [1349.52, 1351.52], "text": " un rapport \u00e0 l'autorit\u00e9 qui est tr\u00e8s sain,"}, {"timestamp": [1351.52, 1353.52], "text": " puisqu'on nous dit \u00ab on vous la confie pendant un moment,"}, {"timestamp": [1353.52, 1356.52], "text": " puis apr\u00e8s vous le retirerez, \u00e7a reviendra \u00bb."}, {"timestamp": [1356.52, 1362.52], "text": " Donc c'est une profonde fa\u00e7on de voir le fonctionnement d'une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [1362.52, 1364.52], "text": " et d'un \u00e9quipage en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [1364.52, 1365.72], "text": " dans lequel chacun"}, {"timestamp": [1365.72, 1371.16], "text": " prend une place \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis peut la c\u00e9der \u00e0 un autre. \u00c7a c'est je crois tr\u00e8s important pour nous."}, {"timestamp": [1371.16, 1377.52], "text": " Point important juste l\u00e0 dessus pour comprendre quand tu laisses la responsabilit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement"}, {"timestamp": [1377.52, 1381.16], "text": " c'est pour aller toi te reposer ou faire autre chose ou tu peux avoir une autre t\u00e2che qui"}, {"timestamp": [1381.16, 1385.6], "text": " vraiment qui fait que tu es un subordonn\u00e9 de la personne qui l'apprend ?"}, {"timestamp": [1385.6, 1392.76], "text": " Si on applique cela au commandant, ce qui est peut-\u00eatre le plus simple intellectuellement \u00e0 repr\u00e9senter,"}, {"timestamp": [1392.76, 1394.76], "text": " il faut que les commandants puissent dormir."}, {"timestamp": [1394.76, 1400.36], "text": " On n'envisage pas du tout que ce soit le commandant qui soit \u00e0 la passerelle ou au poste central navigation op\u00e9ration"}, {"timestamp": [1400.36, 1409.0], "text": " quand on est en plong\u00e9e toute la nuit, toute la journ\u00e9e, parce qu'il ne vient pas. Donc il laisse cette responsabilit\u00e9 \u00e0 un de ses officiers de cas."}, {"timestamp": [1409.0, 1415.0], "text": " Il les conna\u00eet tous individuellement, il sait tr\u00e8s bien quelles sont leurs forces et quelles sont leurs faiblesses."}, {"timestamp": [1415.0, 1420.0], "text": " Il y en a avec lesquels il sait qu'il faut peut-\u00eatre une surveillance,"}, {"timestamp": [1420.0, 1427.72], "text": " ou qu'il devrait yil un peu plus souvent, mais il confie cette responsabilit\u00e9"}, {"timestamp": [1427.72, 1433.44], "text": " avec une parole c\u00e9l\u00e8bre dans la marine, qui est amusante, qui est \u00ab me pr\u00e9venir quand je dors,"}, {"timestamp": [1433.44, 1439.84], "text": " sous-entendu quand je dors, en cas de quoi que ce soit, et quoi que ce soit n'est pas n'importe quoi \u00bb."}, {"timestamp": [1439.84, 1447.0], "text": " C'est int\u00e9ressant parce qu'on prend la mesure des choses, la mesure de l'essentiel."}, {"timestamp": [1447.0, 1452.0], "text": " Et quand on est jeune officier de car, \u00e0 un moment on se dit, est-ce que je pr\u00e9viens le commandant ?"}, {"timestamp": [1452.0, 1456.0], "text": " Oui ou non ? Ou est-ce que je continue parce que je sens que je suis responsable ?"}, {"timestamp": [1456.0, 1462.0], "text": " Et cette notion de responsabilit\u00e9, d'assumer la responsabilit\u00e9 soi-m\u00eame avec les gens qui nous entourent,"}, {"timestamp": [1462.0, 1465.0], "text": " est aussi quelque chose qui est tr\u00e8s fondamental chez nous."}, {"timestamp": [1465.0, 1473.16], "text": " D'accord. Apr\u00e8s, comment on organise ? Je veux dire, on pourrait se dire,"}, {"timestamp": [1473.16, 1480.2], "text": " dans un environnement si petit, est-ce qu'on contraint les co\u00e9quipiers \u00e0 faire de la,"}, {"timestamp": [1480.2, 1485.24], "text": " je ne sais pas moi, de la gym, \u00e0 manger sainement."}, {"timestamp": [1485.76, 1489.52], "text": " Parce qu'on pourrait se dire en fait, en 75 jours, tout le monde aura pris 12 kilos."}, {"timestamp": [1490.16, 1493.28], "text": " J'imagine que la nourriture rationalis\u00e9e est quand m\u00eame un minimum, puisque tu ne"}, {"timestamp": [1493.28, 1494.44], "text": " vas pas en rechercher toutes les deux semaines."}, {"timestamp": [1494.48, 1498.48], "text": " Mais comment tout \u00e7a est organis\u00e9 au niveau, ne serait-ce que"}, {"timestamp": [1500.76, 1502.76], "text": " physique ou forme physique ?"}, {"timestamp": [1502.8, 1506.0], "text": " Alors, la vie est tr\u00e8s rythm\u00e9e."}, {"timestamp": [1506.0, 1509.0], "text": " Je pense que dans un confinement, il faut rythmer sa vie."}, {"timestamp": [1509.0, 1512.0], "text": " Il faut se r\u00e9veiller le matin en disant"}, {"timestamp": [1512.0, 1515.0], "text": " \u00ab ce matin je ferai telle chose, par exemple je travaillerai,"}, {"timestamp": [1515.0, 1518.0], "text": " cet apr\u00e8s-midi je ne toucherai pas mon travail, en tout cas pas tout le temps,"}, {"timestamp": [1518.0, 1521.0], "text": " et je me distraierai ou je vais faire du sport. \u00bb"}, {"timestamp": [1521.0, 1524.0], "text": " Elle est rythm\u00e9e par \u00e7a, et dans un confinement,"}, {"timestamp": [1524.0, 1525.88], "text": " je pense que c'est aussi important,"}, {"timestamp": [1525.88, 1530.6], "text": " m\u00eame quand il est impos\u00e9 comme c'est notre cas actuellement. Alors nous la vie est tr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9e"}, {"timestamp": [1530.6, 1536.36], "text": " par les telecars, c'est-\u00e0-dire par les \u00e9quipes qui se succ\u00e8dent pour faire tourner le bateau,"}, {"timestamp": [1536.36, 1541.64], "text": " elle est rythm\u00e9e aussi par les repas, c'est des moments qui sont absolument indispensables,"}, {"timestamp": [1541.64, 1546.0], "text": " dans lesquels on peut se retrouver et se d\u00e9tendre, elle est rythm\u00e9e aussi lorsqu'on n'est des moments qui sont absolument indispensables et dans lesquels on peut se retrouver et se d\u00e9tendre."}, {"timestamp": [1546.0, 1552.0], "text": " Et elle est rythm\u00e9e aussi lorsqu'on n'est pas en train de faire la maintenance d'un \u00e9quipement,"}, {"timestamp": [1552.0, 1553.5], "text": " et m\u00eame par les distractions."}, {"timestamp": [1553.5, 1558.0], "text": " L\u00e0, les distractions, il faut laisser absolument libre cours \u00e0 ceux qu'on a envie de faire,"}, {"timestamp": [1558.0, 1560.0], "text": " il n'y a rien \u00e0 imposer."}, {"timestamp": [1560.0, 1564.0], "text": " On ne peut m\u00eame pas imposer le sport, bien qu'il soit absolument indispensable."}, {"timestamp": [1564.0, 1567.8], "text": " Moi, je m'impose tous les jours une heure de tapis roulant."}, {"timestamp": [1569.28, 1570.68], "text": " Dans ce cas-l\u00e0, il faut donner l'exemple."}, {"timestamp": [1571.6, 1575.24], "text": " De fa\u00e7on \u00e0 pouvoir \u00e0 la fois bouger son corps"}, {"timestamp": [1575.88, 1578.4], "text": " et aussi bouger son esprit en lisant,"}, {"timestamp": [1578.4, 1581.56], "text": " en se lan\u00e7ant dans un apprentissage"}, {"timestamp": [1581.56, 1583.4], "text": " et en faisant, comme tu disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1583.4, 1587.8], "text": " des choses du temps long qu'on n'a jamais le temps de faire."}, {"timestamp": [1587.8, 1595.2], "text": " D'accord. Et apr\u00e8s, d'un point de vue, alors j'imagine que peut-\u00eatre les plus jeunes,"}, {"timestamp": [1595.2, 1598.68], "text": " peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment d'ailleurs tu vas me dire, mais les moins exp\u00e9riment\u00e9s,"}, {"timestamp": [1598.68, 1607.4], "text": " c'est peut-\u00eatre les plus fragiles, mais il y en a qui doivent un peu p\u00e9ter une pile de temps en temps,"}, {"timestamp": [1607.4, 1610.4], "text": " enfin je veux dire au bout de deux semaines, trois semaines."}, {"timestamp": [1610.4, 1616.2], "text": " Moi c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 j'ai un peu ces craintes actuellement,"}, {"timestamp": [1616.2, 1620.4], "text": " mais se dire OK, comment on les identifie ?"}, {"timestamp": [1620.4, 1625.0], "text": " Tu vis ces moments-l\u00e0 \u00e0 bord d'un sous-marin j'imagine ?"}, {"timestamp": [1625.0, 1630.04], "text": " Bien s\u00fbr, alors je pense que ce qui est tr\u00e8s important et on en a parl\u00e9 tous les deux en"}, {"timestamp": [1630.04, 1633.92], "text": " pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'est de se dire qu'il y a quelque chose qui est absolument capital dans"}, {"timestamp": [1633.92, 1638.2], "text": " une \u00e9quipe, quelle qu'elle soit, que ce soit la tienne ou la mienne sur le sous-marin, c'est"}, {"timestamp": [1638.2, 1647.08], "text": " d'observer la m\u00e9t\u00e9o. Alors pas la m\u00e9t\u00e9o du soleil mais la m\u00e9t\u00e9o de l'\u00e9quipage. Il y a des moments o\u00f9 l'\u00e9quipage est"}, {"timestamp": [1647.08, 1653.92], "text": " en forme, on le sent, \u00e7a se passe bien, puis des moments o\u00f9 il est moins en forme parce qu'on ne"}, {"timestamp": [1653.92, 1657.8], "text": " peut pas trouver comment \u00e7a a dur\u00e9 un peu longtemps, qu'on se sent fatigu\u00e9, donc \u00e7a il"}, {"timestamp": [1657.8, 1662.48], "text": " faut pas n\u00e9gliger \u00e7a, il faut pas n\u00e9gliger le fait que la m\u00e9t\u00e9o peut \u00eatre bonne ou pas bonne. En tout"}, {"timestamp": [1662.48, 1665.72], "text": " cas \u00e7a sert \u00e0 rien d'imposer qu'elle soit bonne tout le temps, ce serait compl\u00e8tement inutile."}, {"timestamp": [1665.72, 1668.44], "text": " Tu as des techniques pour \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1668.44, 1676.4], "text": " Alors la technique, elle est de se faire pr\u00e9venir par les gens qui ont cette sensibilit\u00e9 de la"}, {"timestamp": [1676.4, 1687.92], "text": " m\u00e9t\u00e9o r\u00e9guli\u00e8rement pour, quelques fois, dire \u00ab je sens que \u00e7a ne va pas, de prendre le micro pour faire une diffusion,"}, {"timestamp": [1687.92, 1694.28], "text": " ou organiser peut-\u00eatre une r\u00e9union dans laquelle on va parler des difficult\u00e9s particuli\u00e8res qu'on"}, {"timestamp": [1694.28, 1701.2], "text": " a, etc. Ce qui est important c'est d'avoir aussi des thermom\u00e8tres. Alors nous on a un tr\u00e8s bon"}, {"timestamp": [1701.2, 1710.0], "text": " thermom\u00e8tre en bord qui est le m\u00e9decin, que Le m\u00e9decin est capable d'op\u00e9rer une jambe, un obs\u00e8que, une appendicite, etc."}, {"timestamp": [1710.0, 1714.0], "text": " Mais il a aussi une formation de psychologue,"}, {"timestamp": [1714.0, 1716.0], "text": " et il est capable de venir le commandant en disant"}, {"timestamp": [1716.0, 1720.0], "text": " \u00ab Commandant, l'ambiance n'est pas tr\u00e8s bonne, il se passe des choses... \u00bb"}, {"timestamp": [1720.0, 1723.0], "text": " Donc \u00e7a c'est la m\u00e9t\u00e9o d'ensemble."}, {"timestamp": [1723.0, 1728.5], "text": " Et puis on peut trouver aussi des gens qui se recromblent vie"}, {"timestamp": [1728.5, 1731.5], "text": " ou qui sont dans leur coin d'autant que ce ne sont pas tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [1731.5, 1733.5], "text": " souvent pour des raisons tr\u00e8s objectives,"}, {"timestamp": [1733.5, 1736.5], "text": " parce que par exemple ils sont partis en mer avec un enfant malade,"}, {"timestamp": [1736.5, 1739.5], "text": " ou des choses comme \u00e7a, et l\u00e0 c'est pareil, il faut que \u00e7a remonte"}, {"timestamp": [1739.5, 1742.5], "text": " vers l'\u00e9tat majeur de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir le prendre en compte."}, {"timestamp": [1742.5, 1743.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1743.5, 1748.16], "text": " Et une fois que tu l'as pris en compte justement ou que ce thermom\u00e8tre"}, {"timestamp": [1748.6, 1749.96], "text": " voil\u00e0"}, {"timestamp": [1749.96, 1756.12], "text": " est-ce que vous avez je sais pas des techniques sp\u00e9cifiques vous \u00eates form\u00e9 vous avez un certain nombre de choses pour"}, {"timestamp": [1757.04, 1760.48], "text": " d\u00e9samorcer les choses je peux reprendre par exemple cet exemple de"}, {"timestamp": [1761.0, 1763.0], "text": " cette personne qui part avec un enfant malade"}, {"timestamp": [1763.76, 1765.84], "text": " vous avez pas ou tr\u00e8s peu de"}, {"timestamp": [1765.84, 1771.8], "text": " communication avec l'ext\u00e9rieur donc tu dois le rassurer par de la psychologie,"}, {"timestamp": [1771.8, 1775.8], "text": " mais tu n'as pas d'information sur son enfant pendant les 75 jours de plong\u00e9e."}, {"timestamp": [1775.8, 1782.0], "text": " Non, je n'aurais des informations sur l'enfant que si \u00e7a devenait tr\u00e8s grave et si \u00e0 ce"}, {"timestamp": [1782.0, 1788.0], "text": " moment-l\u00e0 on pouvait envisager, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 \u00e0 terre pouvait envisager d'extraire la personne en question"}, {"timestamp": [1788.0, 1791.0], "text": " parce que \u00e7a devient vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [1791.0, 1795.0], "text": " Non, je pense que ce qui est tr\u00e8s important d'abord c'est d'avoir"}, {"timestamp": [1795.0, 1800.0], "text": " compl\u00e8tement confiance quand on part en mer sur le fait que l'environnement,"}, {"timestamp": [1800.0, 1803.0], "text": " l'\u00e9cosyst\u00e8me qui est rest\u00e9 \u00e0 terre, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [1803.0, 1807.72], "text": " de l'\u00e9tat-major qui est non seulement responsable du d\u00e9ploiement op\u00e9rationnel, de tout ce qui est op\u00e9rationnel,"}, {"timestamp": [1807.72, 1812.8], "text": " mais qui est aussi responsable du fait que les familles se portent bien dans cet \u00e9cosyst\u00e8me,"}, {"timestamp": [1812.8, 1817.96], "text": " et le lien qu'ont les familles. Les familles ont un lien tr\u00e8s proche entre elles, justement pour"}, {"timestamp": [1817.96, 1827.52], "text": " s'entraider, donc il faut avoir cette grande confiance. Et ensuite, \u00e0 bord, tr\u00e8s souvent, il suffit simplement de faire parler,"}, {"timestamp": [1827.52, 1833.2], "text": " de parler avec les personnes. Et l\u00e0, on sait qu'on a des gens \u00e0 bord qui sont plus dou\u00e9s que d'autres"}, {"timestamp": [1833.2, 1847.8], "text": " pour rassurer, faire parler, etc. Il y a, quand je t'\u00e9coute, tu te dis une sorte de double... Les entreprises aujourd'hui ont quand m\u00eame beaucoup chang\u00e9 dans la mani\u00e8re aussi de..."}, {"timestamp": [1847.8, 1852.36], "text": " Et le management notamment a beaucoup chang\u00e9 dans la mani\u00e8re, je pense,"}, {"timestamp": [1852.36, 1857.04], "text": " il y a peut-\u00eatre moins de distance sociale, alors m\u00eame si l'on faut, on va dire, physiquement,"}, {"timestamp": [1857.04, 1862.16], "text": " mais qu'avant, peut-\u00eatre aussi le tutoiement,"}, {"timestamp": [1862.16, 1867.96], "text": " le fait de peut-\u00eatre boire plus facilement des coups et de je sais pas, enfin \u00e7a se faisait aussi avant, mais de..."}, {"timestamp": [1867.96, 1874.68], "text": " Et je me dis finalement quelque part dans l'arm\u00e9e tu dois avoir peut-\u00eatre une sorte de respect impos\u00e9,"}, {"timestamp": [1874.68, 1877.72], "text": " je sais pas exactement \u00e0 quel point \u00e7a a chang\u00e9 aussi avec le temps,"}, {"timestamp": [1877.72, 1882.0], "text": " mais d'une forme de distance qui peut aider dans certains cas,"}, {"timestamp": [1882.0, 1886.6], "text": " mais peut-\u00eatre pas dans d'autres."}, {"timestamp": [1887.8, 1890.32], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [1891.32, 1892.36], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [1894.64, 1895.84], "text": " J'ai du mal \u00e0 formuler ma question, mais est-ce que tu..."}, {"timestamp": [1900.72, 1905.84], "text": " Tu penses que finalement, le fait d'\u00eatre plus proche physiquement pendant cette p\u00e9riode de confinement ou de sortie en mer,"}, {"timestamp": [1905.84, 1912.36], "text": " r\u00e9duire un peu cet \u00e9cart ? Enfin je ne me rends pas compte \u00e0 quel point vous..."}, {"timestamp": [1912.36, 1929.04], "text": " Je vais te dire mon sentiment profond sur ce sujet-l\u00e0. Pour moi, le fonctionnement de l'\u00e9quipe, du commandant au plus humble de"}, {"timestamp": [1929.04, 1937.2], "text": " l'\u00e9quipage fonctionne parce que je respecte et nous respectons chacun l'autre. Alors pour aller"}, {"timestamp": [1937.2, 1942.36], "text": " encore un peu plus loin, une des caricatures de l'arm\u00e9e c'est de dire, de toute fa\u00e7on c'est"}, {"timestamp": [1942.36, 1947.64], "text": " facile, il y a un chef, c'est lui qui a l'autorit\u00e9 et tout le monde se met au garde \u00e0 vous et dit ce qu'il a \u00e0 faire. Et en fait c'est pas du tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1947.64, 1954.08], "text": " c'est beaucoup plus utile. Moi je pr\u00e9tends, et je pense que \u00e7a marche aussi dans les entreprises,"}, {"timestamp": [1954.08, 1960.24], "text": " que l'autorit\u00e9, c'est pas l'autorit\u00e9 du chef, c'est l'autorit\u00e9 de chacun. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [1960.24, 1964.84], "text": " quand tu confies une responsabilit\u00e9 \u00e0 quelqu'un, tu le confies parce que tu le reconnais comme"}, {"timestamp": [1964.84, 1967.0], "text": " un expert de tel domaine,"}, {"timestamp": [1967.0, 1970.0], "text": " connaissant mieux que toi, m\u00eame si toi tu sais de son avis,"}, {"timestamp": [1970.0, 1975.0], "text": " et que donc tu lui reconnais une part de cette autorit\u00e9."}, {"timestamp": [1975.0, 1977.0], "text": " C'est parce que quelqu'un se sent bien \u00e0 sa place,"}, {"timestamp": [1977.0, 1980.0], "text": " non seulement parce qu'on lui a confi\u00e9 une responsabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [1980.0, 1982.0], "text": " qu'on lui fait confiance, qu'on n'est pas toujours au-dessus de son \u00e9paule"}, {"timestamp": [1982.0, 1987.2], "text": " pour savoir si \u00e7a va fonctionner bien ou pas bien et que du coup on lui reconna\u00eet cette part"}, {"timestamp": [1987.2, 1990.32], "text": " d'autorit\u00e9 et c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne"}, {"timestamp": [1990.32, 1995.52], "text": " alors le tutoiement etc tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien mais si \u00e7a si \u00e7a cache ou si"}, {"timestamp": [1995.52, 2001.64], "text": " \u00e7a veut griller enfin griller le bo\u00eecher pour dire, et qu'il ne soit pas \u00e0 proximit\u00e9 c'est pas une"}, {"timestamp": [2001.64, 2005.68], "text": " bonne chose la vraie proximit\u00e9 et le bon commandant, le bon chef c'est pas une bonne chose. La vraie proximit\u00e9 et le bon commandant,"}, {"timestamp": [2005.68, 2010.68], "text": " le bon chef c'est celui qui est l\u00e0, qui ne dit rien et qui laisse aller jusqu'au bout de"}, {"timestamp": [2010.68, 2015.08], "text": " leurs responsabilit\u00e9s, de leur initiative, des gens \u00e0 qui il a confi\u00e9 quelque chose."}, {"timestamp": [2015.08, 2021.2], "text": " Je crois que c'est non seulement en les laissant aller, mais de temps en temps en leur disant"}, {"timestamp": [2021.2, 2026.04], "text": " l\u00e0 chapeau parce que \u00e7a a vraiment bien fonctionn\u00e9 et je crois que c'est une des"}, {"timestamp": [2026.04, 2032.16], "text": " cl\u00e9s aujourd'hui que malheureusement on ne retrouve pas partout. Je suis totalement align\u00e9, je trouve"}, {"timestamp": [2032.16, 2037.16], "text": " \u00e7a hyper int\u00e9ressant de le rappeler, c'est vrai que... alors d\u00e9j\u00e0 merci de m'avoir aid\u00e9 \u00e0 me"}, {"timestamp": [2037.16, 2041.32], "text": " d\u00e9patouiller de cette question que j'avais \u00e0 te poser parce que tu m'as bien... je te tendais une"}, {"timestamp": [2041.32, 2047.24], "text": " perche mais voil\u00e0 donc \u00e7a c'est fait et apr\u00e8s non je trouve que"}, {"timestamp": [2047.24, 2050.44], "text": " c'est hyper int\u00e9ressant parce que dans les faits on parle beaucoup et de plus en plus avec pas mal"}, {"timestamp": [2050.44, 2055.68], "text": " de d'entrepreneurs d'entrepreneurs d'hommes femmes d'ailleurs dans ce dans ce podcast mais"}, {"timestamp": [2055.68, 2068.08], "text": " de de justice d'\u00eatre juste d'\u00eatre respectueux d'\u00eatre aussi enfin des routines en l'occurrence et on voit un peu, routine c'est la libert\u00e9,"}, {"timestamp": [2068.08, 2073.36], "text": " on en a parl\u00e9 de \u00e7a r\u00e9cemment aussi, mais donc de choses sur lesquelles on se dit ok,"}, {"timestamp": [2073.36, 2077.64], "text": " c'est pas, enfin il faut faire attention \u00e0 pas virer totalement dans le far west comme on peut"}, {"timestamp": [2077.64, 2085.0], "text": " le sentir ou le ressentir au moins dans certains univers, certaines startups, etc. o\u00f9 finalement, il faut bien rappeler que voil\u00e0."}, {"timestamp": [2085.0, 2089.5], "text": " Il y a aussi un environnement tr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9 dans l'arm\u00e9e."}, {"timestamp": [2089.5, 2093.0], "text": " Et \u00e7a, c'est aussi, je pense, un plus, quoi."}, {"timestamp": [2093.0, 2096.5], "text": " Parce que quand tu cr\u00e9es une bo\u00eete, souvent aussi assez jeune,"}, {"timestamp": [2098.5, 2101.5], "text": " et que tu n'es pas pass\u00e9 par l\u00e0 ou par d'autres bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [2101.5, 2104.5], "text": " on parle souvent des process, par exemple."}, {"timestamp": [2104.5, 2106.96], "text": " Et tu vois, moi, ce que je vis dans ma bo\u00eete actuellement,"}, {"timestamp": [2106.96, 2110.24], "text": " c'est qu'on met beaucoup de process dedans"}, {"timestamp": [2110.24, 2114.24], "text": " parce qu'on passe les 50 personnes qu'on n'avait pas avant"}, {"timestamp": [2114.24, 2117.76], "text": " et \u00e7a nous donnait une forme d'agilit\u00e9 aussi qui \u00e9tait int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [2118.56, 2121.36], "text": " Mais en revanche, avant d'arriver l\u00e0,"}, {"timestamp": [2122.24, 2125.84], "text": " c'est vrai que je pense que la notion de respect et de justice, c'est vraiment"}, {"timestamp": [2125.84, 2130.56], "text": " quelque chose d'hyper important. Je voudrais parler un peu du process. Le process est un"}, {"timestamp": [2130.56, 2137.0], "text": " moyen extr\u00eamement efficace de confier \u00e0 quelqu'un une responsabilit\u00e9 pleine et enti\u00e8re sur un sujet"}, {"timestamp": [2137.0, 2143.6], "text": " particulier. Je parlais l'autre jour avec quelqu'un qui m'interrogeait sur le confinement,"}, {"timestamp": [2143.6, 2151.04], "text": " qui me disait que c'est tr\u00e8s r\u00e9gulier, j'ai des r\u00e9unions de tel jour avec mes \u00e9quipes etc etc bon et moi je fais"}, {"timestamp": [2151.04, 2156.92], "text": " l'ordre du jour et je lui disais et si tu essayais une fois pour profiter de cette p\u00e9riode de"}, {"timestamp": [2156.92, 2161.04], "text": " confinement de changer un peu c'est \u00e0 dire de dire bah moi pour la prochaine r\u00e9union c'est pas"}, {"timestamp": [2161.04, 2169.76], "text": " c'est pas moi le chef qui va faire l'ordre du jour, c'est toi, un tel. Un tel sera peut-\u00eatre surpris au d\u00e9but, mais toi tu seras peut-\u00eatre surpris aussi de voir qu'il aborde"}, {"timestamp": [2169.76, 2171.96], "text": " des choses d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente et qu'elles t'enrichissent."}, {"timestamp": [2171.96, 2176.12], "text": " Et je voudrais insister sur le fait que cette p\u00e9riode que nous vivons, qui est compliqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [2176.12, 2181.16], "text": " que tu vis toi Mathieu avec tes \u00e9quipes, elles seront certainement, et tu le verras \u00e0 la fin,"}, {"timestamp": [2181.16, 2185.72], "text": " un moment tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 o\u00f9 tu verras sortir des personnalit\u00e9s,"}, {"timestamp": [2185.72, 2190.12], "text": " s'affirmer des initiatives que tu n'aurais pas forc\u00e9ment vues en temps normal."}, {"timestamp": [2190.12, 2196.32], "text": " Je pense qu'il faut essayer d'en profiter, en tout cas nous c'est ce que nous cultivons"}, {"timestamp": [2196.32, 2201.52], "text": " dans les arm\u00e9es, dans le marine en particulier, une fois encore de donner \u00e0 chacun sa pleine"}, {"timestamp": [2201.52, 2205.6], "text": " mesure non seulement par sa comp\u00e9tence technique, mais par sa personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [2205.6, 2208.6], "text": " Je pense qu'une p\u00e9riode comme nous la vivons,"}, {"timestamp": [2208.6, 2211.6], "text": " elle peut permettre \u00e0 certains de s'\u00e9panouir"}, {"timestamp": [2211.6, 2214.6], "text": " et de t'apporter des choses que tu n'aurais jamais imagin\u00e9es avant."}, {"timestamp": [2214.6, 2220.6], "text": " En effet, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on voit aussi appara\u00eetre,"}, {"timestamp": [2220.6, 2224.6], "text": " on voit des personnes \u00e9clore prendre la mesure,"}, {"timestamp": [2224.6, 2226.04], "text": " nous on a \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [2226.04, 2233.32], "text": " de responsabilit\u00e9s, pas mal de personnes et c'est assez marrant tu vois par exemple"}, {"timestamp": [2233.32, 2238.44], "text": " en temps normal dans beaucoup de bo\u00eetes, moi je viens pas mal des sales, des ventes"}, {"timestamp": [2238.44, 2242.56], "text": " tu vois donc c'est une position que je respecte \u00e9norm\u00e9ment mais qui est souvent assez peu"}, {"timestamp": [2242.56, 2247.56], "text": " respect\u00e9e dans beaucoup de bo\u00eetes parce que le vendeur tu vois en France on le voit, Cam\u00e9ra Caf\u00e9,"}, {"timestamp": [2247.56, 2253.48], "text": " Jean-Claude Convenant, enfin c'est pas, il y a une sorte de clich\u00e9 du commercial etc."}, {"timestamp": [2253.48, 2259.44], "text": " Et en ce moment je vois chez nous et chez pas mal d'autres mais une forme de, enfin"}, {"timestamp": [2259.44, 2263.6], "text": " il y a une prise de responsabilit\u00e9 de beaucoup de gens qui g\u00e8rent le business qui est vraiment"}, {"timestamp": [2263.6, 2268.38], "text": " impressionnante c'est-\u00e0-dire se dire ok on a une responsabilit\u00e9 l\u00e0 en ce moment qui est de faire tourner"}, {"timestamp": [2268.38, 2274.04], "text": " le reste du bateau je reviens sur cette image est tr\u00e8s forte et qui est prise en main par"}, {"timestamp": [2274.04, 2280.64], "text": " beaucoup de personnes je pense enfin je vais les citer d'ailleurs Jennifer notamment Tim"}, {"timestamp": [2280.64, 2288.88], "text": " Louis et d'ailleurs aussi des associ\u00e9s qui remouillent la chemise r\u00e9ellement dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2288.88, 2293.84], "text": " qui avaient un peu d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou qui avaient d'autres choses \u00e0 faire, etc. qui est assez poignante en"}, {"timestamp": [2293.84, 2299.8], "text": " fait je dois dire. Elle est \u00e9mouvante, elle est \u00e9mouvante. Et moi j'insiste beaucoup dans,"}, {"timestamp": [2299.8, 2315.0], "text": " tu parlais de la PM tout \u00e0 l'heure, je termine toujours mes s\u00e9minaires qui durent 5-6 heures, par une vertu qui est celle du dirigeant et celle de la personne qui est bien dans son job."}, {"timestamp": [2315.0, 2319.0], "text": " L'\u00e9motion n'est pas une faiblesse, l'\u00e9motion est en contraire une force."}, {"timestamp": [2319.0, 2327.34], "text": " Quand on rentre d'une patrouille de 70 jours et qu'on dit \u00ab termin\u00e9, barr\u00e9 moteur \u00bb, barr\u00e9 machi, c'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose,"}, {"timestamp": [2327.34, 2330.9], "text": " on \u00e9tait mu parce que la mission \u00e9tait r\u00e9ussie."}, {"timestamp": [2330.9, 2338.14], "text": " Et c'est pareil pour toi, quand tu dis que tu es mu par la place que prennent l'un ou l'autre,"}, {"timestamp": [2338.14, 2342.7], "text": " c'est une des vertus de ces moments compliqu\u00e9s."}, {"timestamp": [2342.7, 2345.0], "text": " En effet."}, {"timestamp": [2345.56, 2349.52], "text": " Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je pourrais te poser une derni\u00e8re question,"}, {"timestamp": [2349.52, 2351.36], "text": " peut-\u00eatre sur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2351.88, 2355.04], "text": " Sur le... Aujourd'hui, je te disais qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quatre semaines."}, {"timestamp": [2355.08, 2358.4], "text": " Donc, a priori, on voit que \u00e7a va durer."}, {"timestamp": [2359.96, 2362.72], "text": " Est-ce que tu penses qu'il y a... Je ne sais pas, est-ce que tu as des"}, {"timestamp": [2363.64, 2365.6], "text": " pressentiments ou des choses o\u00f9 tu te dis"}, {"timestamp": [2365.6, 2369.8], "text": " bon l\u00e0 on a v\u00e9cu \u00e7a on va rentrer dans cette phase l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre..."}, {"timestamp": [2369.8, 2374.28], "text": " Est-ce qu'il y a des moments plus durs que d'autres dans une phase de 75 jours de plong\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2374.28, 2378.84], "text": " Il y a des moments qui sont plus difficiles,"}, {"timestamp": [2378.84, 2382.12], "text": " un moment qui est \u00e0 la fois un peu plus facile et un peu plus difficile"}, {"timestamp": [2382.12, 2388.56], "text": " c'est la mi-patrouille, c'est-\u00e0-dire 35 jours. On appelle \u00e7a la cabane, c'est-\u00e0-dire qu'on se renverse finalement,"}, {"timestamp": [2388.56, 2391.76], "text": " et donc tout le monde est heureux parce qu'on sait qu'on arrive \u00e0 la mi-patrouille,"}, {"timestamp": [2391.76, 2395.52], "text": " et puis le 36e jour, on se rend compte qu'il reste la moiti\u00e9."}, {"timestamp": [2395.52, 2399.84], "text": " D'autres moments qui sont difficiles, c'est quand on passe No\u00ebl en mer, par exemple."}, {"timestamp": [2399.84, 2405.0], "text": " Quand on est en seul, ou on tombe loin de nos familles."}, {"timestamp": [2405.0, 2408.0], "text": " Je pense, et je reviens \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o,"}, {"timestamp": [2408.0, 2413.0], "text": " je pense que l'attitude du chef ne doit pas \u00eatre la m\u00eame,"}, {"timestamp": [2415.0, 2418.0], "text": " elle n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame,"}, {"timestamp": [2418.0, 2420.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas exiger de l'\u00e9quipe ou de l'\u00e9quipage,"}, {"timestamp": [2420.0, 2422.0], "text": " ils exigent la m\u00eame chose \u00e0 tous les moments."}, {"timestamp": [2424.0, 2427.0], "text": " Donc, ce qui me semble important avec ce confinement,"}, {"timestamp": [2427.0, 2430.0], "text": " qu'on ne sait pas trop bien comment il va terminer,"}, {"timestamp": [2430.0, 2432.0], "text": " c'est de... je pense qu'il faut se dire"}, {"timestamp": [2432.0, 2434.0], "text": " je vais r\u00e9ussir mon confinement."}, {"timestamp": [2434.0, 2436.0], "text": " Alors, \u00e7a sera peut-\u00eatre compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [2436.0, 2438.0], "text": " mais je vais le r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [2438.0, 2442.0], "text": " Et puis, en ce qui concerne toi, \u00e9tant discipline,"}, {"timestamp": [2442.0, 2445.64], "text": " nous allons r\u00e9ussir ce temps qui nous est donn\u00e9, en plus,"}, {"timestamp": [2445.64, 2452.24], "text": " pour voir comment on pourra rebondir apr\u00e8s. Ce ne sera pas forc\u00e9ment facile, mais \u00e7a nous donne"}, {"timestamp": [2452.24, 2457.92], "text": " aussi le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, et pas de dire \u00ab on a le nez sur le guidon, donc on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas \u00bb."}, {"timestamp": [2457.92, 2469.76], "text": " Voil\u00e0. Alors, combien de temps \u00e7a va durer ? Ce sera forc\u00e9ment compliqu\u00e9, mais la force que vous avez vous-m\u00eame, toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [2469.76, 2476.04], "text": " avec ton entreprise, tous ceux qui sont avec toi, qui est une vraie force, une vraie force de soldats"}, {"timestamp": [2476.04, 2488.4], "text": " qui vont chercher des march\u00e9s, qui d\u00e9veloppent la capacit\u00e9 \u00e9conomique de la France, elle va \u00eatre mise \u00e0 un autre service qui est celui de repartir,"}, {"timestamp": [2488.4, 2495.36], "text": " de reprendre l'espoir, de redonner du travail. Cette force-l\u00e0, vous l'appliquerez d'une fa\u00e7on"}, {"timestamp": [2495.36, 2500.24], "text": " un peu diff\u00e9rente, mais elle est toujours l\u00e0. Il faut avoir confiance en vous. Il faut \u00eatre bien"}, {"timestamp": [2500.24, 2502.64], "text": " il faut avoir confiance en vous et il faut \u00eatre bienveillant avec vous."}, {"timestamp": [2502.64, 2508.0], "text": " C'est hyper important et alors du coup \u00e7a me fait forc\u00e9ment rebondir sur une autre question."}, {"timestamp": [2508.0, 2517.0], "text": " Parce que, alors on essaye \u00e7a et moi j'ai cette approche vraiment je crois de confiance et aussi de r\u00e9assurance etc."}, {"timestamp": [2517.0, 2522.0], "text": " J'ai pas ressenti honn\u00eatement de grosses failles ou faiblesses pour l'instant."}, {"timestamp": [2522.0, 2529.32], "text": " Il y a eu des jours o\u00f9... mais m\u00eame ce matin d'ailleurs'ailleurs c'est peut-\u00eatre une de mes premi\u00e8res fois o\u00f9 j'\u00e9tais un peu crev\u00e9, presque sentiment"}, {"timestamp": [2529.32, 2532.44], "text": " de gueule de bois alors que j'ai \u00e0 peine bu hier soir."}, {"timestamp": [2532.44, 2538.76], "text": " Et finalement tu vois on a eu un petit lag pour le d\u00e9but de cet enregistrement et finalement"}, {"timestamp": [2538.76, 2542.6], "text": " il \u00e9tait assez bienvenu parce que j'ai pu me faire un caf\u00e9 en plus et puis on avait"}, {"timestamp": [2542.6, 2546.68], "text": " un petit souci technique et voil\u00e0 mais c'est reparti tu"}, {"timestamp": [2546.68, 2553.44], "text": " vois. Mais est-ce que dans un commandant, tu me disais montrer ses \u00e9motions c'est pas mal, est-ce"}, {"timestamp": [2553.44, 2559.12], "text": " que tu peux montrer une faiblesse ? Alors je pense qu'on peut, en particulier avec son second,"}, {"timestamp": [2559.12, 2568.04], "text": " avec lequel il faut former un bin\u00f4me tr\u00e8s serr\u00e9, tr\u00e8s solide. Je pense qu'on peut se confier \u00e0 son second en disant"}, {"timestamp": [2568.04, 2577.76], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00ab \u00e7a va un peu moins bien \u00bb. Oui, je crois. De la m\u00eame fa\u00e7on que le second est"}, {"timestamp": [2577.76, 2582.68], "text": " capable de venir te voir en disant \u00ab dis donc, la r\u00e9action que tu as eu \u00e0 tel moment, tu n'as pas"}, {"timestamp": [2582.68, 2586.72], "text": " compris \u00bb. Moi, c'est mes derniers deux une fois, j'\u00e9tais un peu f\u00e9till\u00e9."}, {"timestamp": [2586.72, 2589.8], "text": " Le responsable des essais au moment du triomphant,"}, {"timestamp": [2589.8, 2593.0], "text": " il est venu me voir en me disant \u00ab Qu'est-ce qui t'arrive ? \u00bb"}, {"timestamp": [2593.0, 2596.8], "text": " On est des grands amis et je le remercie encore de m'avoir dit"}, {"timestamp": [2596.8, 2598.2], "text": " parce que je ne m'en \u00e9tais pas rendu compte,"}, {"timestamp": [2598.2, 2600.56], "text": " parce que comme toi, c'est un terme que j'\u00e9tais f\u00e9till\u00e9."}, {"timestamp": [2600.56, 2603.52], "text": " Donc pour le chef, le patron, je pense que c'est aussi important de dire"}, {"timestamp": [2603.52, 2606.64], "text": " \u00ab Oui, je peux avoir une faiblesse, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [2606.64, 2614.48], "text": " J'y reviens assez souvent, ce qu'on appelle dans une litt\u00e9rature business de Ray Dalio,"}, {"timestamp": [2614.48, 2615.28], "text": " j'y parle, les gens parlent souvent,"}, {"timestamp": [2615.28, 2622.0], "text": " mais \u00ab thoughtful disagreement \u00bb, un d\u00e9saccord r\u00e9fl\u00e9chi et bien pens\u00e9."}, {"timestamp": [2622.0, 2627.0], "text": " C'est pas une faute, c'est pas un p\u00e9ch\u00e9, c'est normal,"}, {"timestamp": [2627.0, 2631.0], "text": " et \u00e7a peut permettre de rebondir sur autre chose."}, {"timestamp": [2631.0, 2635.0], "text": " Je pense en particulier, on n'a pas parl\u00e9 du tout du monde politique aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2635.0, 2637.0], "text": " mais je pense que l'une des grosses faiblesses du monde politique,"}, {"timestamp": [2637.0, 2641.0], "text": " c'est de ne pas de temps en temps se reconna\u00eetre que, oui, on n'a pas \u00e9t\u00e9 lou\u00e9."}, {"timestamp": [2641.0, 2644.0], "text": " Passons \u00e0 la chose suivante."}, {"timestamp": [2644.0, 2649.0], "text": " Plut\u00f4t que de dire, si, parce qu'on ne savait pas, je ne sais pas combien d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2649.0, 2652.0], "text": " on \u00e9tait \u00bb. \u00c0 partir du moment o\u00f9 on reconna\u00eet qu'on n'est pas bon, on n'est pas bon,"}, {"timestamp": [2652.0, 2657.0], "text": " on passe \u00e0 la chose suivante. Donc, je pense que la bienveillance envers soi-m\u00eame, ce"}, {"timestamp": [2657.0, 2662.0], "text": " n'est pas gnan-gnan, c'est le fait de dire \u00ab je suis un homme, et puis tu peux avoir"}, {"timestamp": [2662.0, 2666.6], "text": " mes faiblesses, mais \u00e7a n'entend pas ma mission,"}, {"timestamp": [2666.6, 2674.4], "text": " qui est une mission absolument capitale aujourd'hui. Et je dois maintenir le bateau en \u00e9tat malgr\u00e9 la temp\u00eate."}, {"timestamp": [2674.4, 2680.8], "text": " Je suis tout \u00e0 fait d'accord avec toi sur le c\u00f4t\u00e9 politique, en effet, d'accepter ces faiblesses, c'est trop rare."}, {"timestamp": [2680.8, 2691.0], "text": " C'est une belle mani\u00e8re de finir cet \u00e9pisode. On a abord\u00e9 tous les sujets, il y a des questions que j'aurais d\u00fb te poser selon toi ?"}, {"timestamp": [2691.0, 2707.2], "text": " Non, je pense qu'on a parl\u00e9 du rapport au temps, du rapport aux autres, du rapport \u00e0 soi. C'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant parce que moi je d\u00e9couvre aussi un peu actuellement"}, {"timestamp": [2707.2, 2716.24], "text": " de se penser justement sur ce qu'est le cerveau, ce dont a besoin le cerveau pour que \u00e7a fonctionne"}, {"timestamp": [2716.24, 2727.12], "text": " bien. Et alors c'est amusant parce que j'ai une fille qui travaille beaucoup sur ce sujet-l\u00e0, qui m'a dit que le cerveau a besoin de caf\u00e9, comme toi ce matin."}, {"timestamp": [2727.12, 2730.96], "text": " Alors, caf\u00e9, c'est le C de certitude."}, {"timestamp": [2730.96, 2734.44], "text": " C'est vrai qu'actuellement, on n'a pas beaucoup de certitudes,"}, {"timestamp": [2734.44, 2737.96], "text": " c'est la raison pour laquelle, dans le rythme de la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [2737.96, 2739.48], "text": " il faut donner au cerveau des certitudes,"}, {"timestamp": [2739.48, 2743.12], "text": " en disant que ce soir, je ferai comme hier,"}, {"timestamp": [2743.12, 2746.24], "text": " ou faire diff\u00e9remment d'hier tel rituel,"}, {"timestamp": [2746.24, 2748.24], "text": " le rituel est important."}, {"timestamp": [2748.24, 2753.6], "text": " Le deuxi\u00e8me mot de caf\u00e9 c'est autonomie,"}, {"timestamp": [2753.6, 2759.04], "text": " et l\u00e0 on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec l'autonomie qui est donn\u00e9e de fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [2759.04, 2764.16], "text": " pas artificielle, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s claire \u00e0 tes associ\u00e9s qui ne sont pas pr\u00e8s de toi."}, {"timestamp": [2764.16, 2770.0], "text": " Il y a le franc, franc jeu, \u00e0 L'OF c'est franc jeu, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00eatre franc jeu avec tout le monde."}, {"timestamp": [2770.0, 2773.0], "text": " Il est compliqu\u00e9 quand il y a une difficult\u00e9."}, {"timestamp": [2773.0, 2778.0], "text": " Et puis le dernier, je crois qu'il est important, qu'on appelle empathie, mais \u00e7a peut \u00eatre bienveillance,"}, {"timestamp": [2778.0, 2790.16], "text": " \u00e7a peut \u00eatre tout le reste, et c'est rien du tout. Quand je dis que le patron peut franchir un atelier sans dire bonjour"}, {"timestamp": [2790.16, 2798.24], "text": " ou sans f\u00e9liciter en disant il a fait son job et puis c'est normal je le f\u00e9licite pas, il sait que"}, {"timestamp": [2798.24, 2805.64], "text": " je le f\u00e9licite, non, il y a des choses qu'il faut faire et auxquelles les gens avec lesquels on travaille sont hypersensibles."}, {"timestamp": [2805.64, 2812.28], "text": " Tout \u00e0 fait et je vois aussi, en parlant de bienveillance d'ailleurs avec les autres et"}, {"timestamp": [2812.28, 2818.96], "text": " avec soi-m\u00eame, je trouve que ces derniers jours je vois appara\u00eetre un peu plus un certain nombre"}, {"timestamp": [2818.96, 2823.96], "text": " de personnes notamment dans les sph\u00e8res d'influence, d'influenceurs du digital on va dire,"}, {"timestamp": [2823.96, 2825.32], "text": " de gens qui font un peu bon"}, {"timestamp": [2825.32, 2830.28], "text": " ok \u00e7a va on a le droit de ne pas faire une heure de sport tous les jours, on a le droit de manger,"}, {"timestamp": [2830.28, 2837.56], "text": " bien s\u00fbr, boire de la bi\u00e8re, on a le droit, enfin faut aussi pas se mettre une pression"}, {"timestamp": [2837.56, 2842.88], "text": " monumentale tout le temps maintenant en p\u00e9riode de confinement. C'est pour \u00e7a que je parle beaucoup"}, {"timestamp": [2842.88, 2845.0], "text": " de la bienveillance avec soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [2845.0, 2850.4], "text": " Chaque homme ou chaque femme n'est pas le m\u00eame que vous. Et on a besoin, nous, on peut avoir"}, {"timestamp": [2850.4, 2853.48], "text": " besoin d'avoir quelqu'un qui ne suit pas les m\u00eames r\u00e8gles ou contrairement disons par exemple,"}, {"timestamp": [2853.48, 2859.08], "text": " et soi-m\u00eame de dire bah oui tiens pour une fois je vais casser ma r\u00e8gle."}, {"timestamp": [2859.08, 2862.84], "text": " C'est un militaire qui nous dit \u00e7a, c'est bien."}, {"timestamp": [2862.84, 2866.0], "text": " Je vais d\u00e9sob\u00e9ir, je vais d\u00e9sob\u00e9ir."}, {"timestamp": [2866.0, 2868.0], "text": " Je vais d\u00e9sob\u00e9ir."}, {"timestamp": [2868.0, 2870.0], "text": " Je me dis, c'est pas possible qu'un militaire me dise \u00e7a."}, {"timestamp": [2870.0, 2872.0], "text": " Je vais d\u00e9sob\u00e9ir."}, {"timestamp": [2872.0, 2882.0], "text": " \u00c9coute, \u00e7a donne envie de te faire participer sur les notions de management."}, {"timestamp": [2882.0, 2892.12], "text": " L'association pour le progr\u00e8s du management j'en reparle parce que voil\u00e0 apm.fr donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 les contacter. Je rappelle aussi donc que tu as \u00e9crit ce livre"}, {"timestamp": [2892.12, 2896.48], "text": " qui s'appelle commandant de sous-marins aux \u00e9ditions autrement qu'on trouve, on mettra le"}, {"timestamp": [2896.48, 2901.48], "text": " lien sur le descriptif de l'\u00e9pisode voil\u00e0 que je recommande je pense c'est quand m\u00eame un bon"}, {"timestamp": [2901.48, 2907.96], "text": " un bon moment pour le lire voil\u00e0 alors \u00e7a s'est fait tr\u00e8s vite, je ne l'ai pas encore lu, mais je compte bien le faire."}, {"timestamp": [2907.96, 2910.28], "text": " Je vais \u00eatre transparent, ce sera fait dans les prochaines semaines."}, {"timestamp": [2910.28, 2916.12], "text": " Et puis j'en profite aussi, parce que j'avais contact\u00e9 aussi en parall\u00e8le"}, {"timestamp": [2916.12, 2921.76], "text": " un deuxi\u00e8me commandant \u00e0 la retraite, Michel Marot, que tu connais."}, {"timestamp": [2921.76, 2923.76], "text": " Qui a \u00e9t\u00e9 mon commandant."}, {"timestamp": [2923.76, 2926.12], "text": " Oui c'est \u00e7a, donc j'en profite,"}, {"timestamp": [2926.12, 2931.52], "text": " oui c'est \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 ton toc-commandant pour le saluer, l'embrasser affectueusement."}, {"timestamp": [2931.52, 2938.84], "text": " Moi aussi. Voil\u00e0, donc s'il \u00e9coute cet \u00e9pisode parce que voil\u00e0 c'est entrecrois\u00e9 en dernier"}, {"timestamp": [2938.84, 2948.52], "text": " moment. Je te remercie mille fois pour cet \u00e9pisode qui change, qui est passionnant et qui m'a beaucoup plu"}, {"timestamp": [2948.52, 2956.48], "text": " \u00e0 la fois en termes de technique, de rigueur, de respect, de valeur aussi potentiellement un peu militaire"}, {"timestamp": [2956.48, 2961.28], "text": " mais aussi beaucoup de valeur tr\u00e8s humaine et on comprend, on sort de tous ces clich\u00e9s"}, {"timestamp": [2961.28, 2965.64], "text": " ou cette perception externe qu'on peut avoir notamment de l'arm\u00e9e"}, {"timestamp": [2965.64, 2973.08], "text": " de ce qui peut se passer \u00e0 bord d'un bateau comme on dit. Merci Fran\u00e7ois, on peut te joindre un peu"}, {"timestamp": [2973.08, 2978.64], "text": " partout, sur LinkedIn notamment on en a parl\u00e9, on mettra le lien aussi dans l'\u00e9pisode et puis si"}, {"timestamp": [2978.64, 2985.28], "text": " vous voulez joindre Fran\u00e7ois pour une raison ou pour une autre n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter sur le site gdi.fr"}, {"timestamp": [2985.52, 2989.52], "text": " comme g\u00e9n\u00e9ration do it yourself et puis on forwardera vos messages"}, {"timestamp": [2989.96, 2992.44], "text": " \u00e0 Fran\u00e7ois qui jugera. Ce sera avec grand plaisir."}, {"timestamp": [2993.24, 2999.68], "text": " Voil\u00e0, je vous remercie \u00e0 tous d'\u00e9couter ces \u00e9pisodes. Je vous rappelle qu'il ne faut pas oublier de vous inscrire \u00e0 la newsletter."}, {"timestamp": [3000.32, 3002.32], "text": " Je crois que c'est gdi.fr"}, {"timestamp": [3002.32, 3005.76], "text": " slash mail. Voil\u00e0, vous recevrez toutes les semaines l'\u00e9pisode et"}, {"timestamp": [3005.76, 3012.16], "text": " puis quelques petits conseils de lecture comme par exemple ce livre de Fran\u00e7ois Dupont. Merci"}, {"timestamp": [3012.16, 3016.4], "text": " \u00e0 tous, merci Fran\u00e7ois et \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de l'Eture Selve, salut !"}, {"timestamp": [3016.4, 3027.0], "text": " Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout."}, {"timestamp": [3027.0, 3030.44], "text": " Si vous pensez qu'il pourrait int\u00e9resser un de vos proches, je compte sur vous pour"}, {"timestamp": [3030.44, 3031.44], "text": " lui partager."}, {"timestamp": [3031.44, 3034.6], "text": " Aussi, n'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 la newsletter de G\u00e9n\u00e9ration Devote Yourself"}, {"timestamp": [3034.6, 3040.32], "text": " sur gdiy.fr et d'aller regarder ce que font mes sponsors qui me font l'honneur de m'accompagner"}, {"timestamp": [3040.32, 3041.32], "text": " en temps de crise."}, {"timestamp": [3041.32, 3068.12], "text": " Allez, on continue \u00e0 se battre ! bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y"}, {"timestamp": [3068.12, 3071.36], "text": " de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit"}, {"timestamp": [3071.36, 3072.36], "text": " par Orso Media."}, {"timestamp": [3072.36, 3076.42], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [3076.42, 3079.56], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [3079.56, 3080.56], "text": " \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [3080.56, 3084.84], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais,"}, {"timestamp": [3084.84, 3085.48], "text": " les sujets qui f\u00e2chent,"}, {"timestamp": [3085.48, 3090.92], "text": " et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le"}, {"timestamp": [3090.92, 3094.84], "text": " savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont"}, {"timestamp": [3094.84, 3101.6], "text": " d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en"}, {"timestamp": [3101.6, 3105.2], "text": " est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork,"}, {"timestamp": [3105.2, 3107.6], "text": " il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [3107.6, 3110.2], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [3110.2, 3112.4], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [3112.4, 3115.6], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [3115.6, 3117.6], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [3117.6, 3120.2], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [3120.2, 3123.0], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets"}, {"timestamp": [3123.0, 3126.04], "text": " qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [3126.04, 3127.04], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [3127.04, 3130.52], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [3130.52, 3132.88], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [3132.88, 3137.44], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [3137.44, 3139.04], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine."}, {"timestamp": [3139.04, 3141.44], "text": " C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [3141.44, 3144.8], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City."}, {"timestamp": [3144.8, 3147.56], "text": " Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont"}, {"timestamp": [3147.56, 3151.8], "text": " celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}