{"Early-Stage-6": {"text": " Salut, je suis ravi aujourd'hui de vous pr\u00e9senter un hors-s\u00e9rie de G\u00e9n\u00e9ration de Weed Yourself que j'ai baptis\u00e9 Early Stage. L'id\u00e9e c'est que sur 6 \u00e9pisodes, je vous propose de rencontrer des invit\u00e9s beaucoup plus t\u00f4t dans leur aventure, au moment o\u00f9 ils sont encore all-in, en plein dans le dur, avec des doutes, des risques importants et des d\u00e9fis gigantesques. Early Stage est un hors-s\u00e9rie sponsoris\u00e9 par mon partenaire eSCOX. L'id\u00e9e c'est que quand tu cr\u00e9es une entreprise et que tu cherches \u00e0 avancer vite, on est d'accord qu'il faut se concentrer \u00e0 fond sur son produit et ses clients. L'assurance pour le coup est g\u00e9n\u00e9ralement le cadet de nos soucis et \u00e7a peut pourtant rapidement nous co\u00fbter l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce qu'on a cr\u00e9\u00e9. L'id\u00e9e avec eSCOX c'est qu'on peut avoir un devis en ligne et en quelques minutes pour ce qu'on appelle la RC Pro, la responsabilit\u00e9 civile professionnelle. C'est l'assurance que tous les grands groupes, si vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a, vous demandent pour s'assurer eux-m\u00eames en cas de d\u00e9faillance de votre part. L'id\u00e9e c'est que si un client se retourne contre vous, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00e7a peut vous co\u00fbter un bras. Et avec la RC Pro de E-SCOX vous serez accompagn\u00e9 d\u00e8s les premiers frais juridiques. En soit il n'est pas idiot de se dire qu'on va prot\u00e9ger tout ce qu'on a mis tant d'\u00e9nergie \u00e0 construire, donc allez-y, connectez-vous sur iscox.fr slash do it et remplissez le formulaire. Merci \u00e0 Iscox pour le soutien de Early Stage. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Alors je suis ravi aujourd'hui parce que j'accueille sur ce dernier \u00e9pisode d'Early Stage quelqu'un que je connais bien. Salut Fanny ! Salut Mathieu ! Alors Fanny Giancetto, que je connais personnellement depuis quelques ann\u00e9es et que j'admire sous pas mal d'aspects. Ecoute, aujourd'hui on va parler de restauration, on va parler de nourriture au sens large, on va parler d'aspects. \u00c9coute, aujourd'hui, on va parler de restauration, on va parler de nourriture au sens large, on va parler d'\u00e9cologie, de responsabilit\u00e9. Mais avant, je voudrais un peu comprendre un peu mieux tout ce que tu as fait, parce que tu as fait quand m\u00eame pas mal de choses malgr\u00e9 ton jeune \u00e2ge. T'as quel \u00e2ge Fanny d\u00e9j\u00e0 ? 32 ans. \u00c7a se fait pas de demander l'\u00e2ge aux jeunes femmes, mais bon, il para\u00eet qu'en ce moment, on peut demander tout aux hommes et aux femmes, je me permets. \u00c7a me g\u00eane pas. T'es encore \u00e9tudiante Fanny ? Non. \u00c7a y est c'est fini ? C'est fini depuis quelques ann\u00e9es quand m\u00eame. T'as eu du mal \u00e0 suivre. Non non non mais je sais mais parce que entre ta th\u00e8se, j'ai eu l'impression que t'avais toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiante et toujours \u00e9t\u00e9 prof depuis que je te connais. Bah depuis que tu me connais je pense que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 prof. Alors je vais te demander pour commencer de te pr\u00e9senter. Oui, je m'appelle Fanny Giancetto, j'ai 32 ans, j'ai fond\u00e9 \u00c9cotables, qui est un label et une communaut\u00e9 de restauration durable. Avant cela, j'ai fait une th\u00e8se, comme tu l'as dit, en droit international. Sur un sujet hyper facile \u00e0 comprendre. Sur un sujet un peu technique qui est la dette souveraine, mais qui m'a donn\u00e9 pas mal de billes en tout cas en \u00e9conomie. Attends, la dette souveraine, alors vas-y. Bah la Gr\u00e8ce, ou l'Argentine. Je pense que ce qui parle le plus aux gens c'est la Gr\u00e8ce et en 2010 la Gr\u00e8ce qui n'arrive plus \u00e0 rembourser ses cr\u00e9anciers, c'est la crise des dettes souveraines dans toute la zone euro et c'est qu'est ce qu'on fait ? Donc je suis un pays, tous les ans j'emprunte sur les march\u00e9s parce que je suis d\u00e9ficitaire donc je ne r\u00e9colte pas assez d'imp\u00f4ts pour payer mes fonctionnaires, mes nouvelles routes, mais tout \u00e7a et puis \u00e0 un moment ma dette est trop grosse et puis je dis \u00e0 mes cr\u00e9anciers, ben sorry mais en fait je vais pas vous rembourser. C'est un peu le fond du sujet ? Ouais exactement. Apr\u00e8s la diff\u00e9rence de la Gr\u00e8ce c'est qu'elle a cach\u00e9 en fait les chiffres r\u00e9els de sa dette pour pouvoir rentrer dans l'Union Europ\u00e9enne. Et en fait lors d'un changement de gouvernement, le nouveau gouvernement s'est rendu compte de la r\u00e9alit\u00e9 et a dit ah bah merde en fait on va pas pouvoir rembourser tout le monde. Et notamment les cr\u00e9anciers priv\u00e9s qui sont aujourd'hui tr\u00e8s nombreux puisque les \u00e9tats empruntent sur les march\u00e9s financiers en fait. Un \u00e9tat est comme une personne priv\u00e9e, si elle veut emprunter, une des premi\u00e8res choses qu'elle fait... On pourrait consulter les PNP, plaisir. Jean-Marc, est-ce que tu pourrais me parler de ces coins mentaux ? Ils ont des process particuliers mais ils \u00e9mettent des obligations sur les march\u00e9s financiers. Et donc ils ont des milliers de cr\u00e9anciers qui sont aussi bien issus de leur pays que d'autres Etats. Et ce qui se passe, c'est que du coup, il faut restructurer la dette, il faut la couper, il faut rallonger les d\u00e9lais, etc. Et mon travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, comment faire un processus organis\u00e9 de restructuration d'aide souveraine pour les \u00e9tats. Donc tu es docteur gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. Je suis docteur gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. J'aurais pu te pr\u00e9senter comme docteur f\u00e9ministe, j'en sais t\u00f4t, autant pour moi. Donc voil\u00e0, on va pas du tout parler de \u00e7a aujourd'hui. Non pas du tout. En revanche, donc tu as fait quand m\u00eame tout \u00e7a pour faire un guide michelin des tables \u00e9cologiques ? Je ne dirais pas que \u00e7a ne m'a pas servi \u00e0 rien. Je n'ai pas dit \u00e7a. En fait, ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'une fois que j'ai soutenu ma th\u00e8se, j'avais besoin de faire quelque chose d'ultra concret. \u00c7a a vraiment renforc\u00e9 mon envie et mon besoin de cr\u00e9er autre chose de plus concret. Et puis, j'\u00e9tais engag\u00e9e \u00e0 titre personnel sur des enjeux \u00e9cologiques. \u00c7a m'a conduite, apr\u00e8s ma th\u00e8se, \u00e0 travailler sur des questions \u00e9cologiques comme les contentieux climatiques, \u00e0 rejoindre une association qui est un peu connue aujourd'hui, qui s'appelle Notre Affaire \u00e0 Tous, qui a fait l'affaire du si\u00e8cle. Tu as d\u00fb suivre, c'est la p\u00e9tition la plus sign\u00e9e en France, avec plus de 2 millions de signataires en esp\u00e8ce de quelques jours. Donc, j'ai fait \u00e7a, je les ai accompagn\u00e9s avec l'affaire du si\u00e8cle, je suis devenue porte parole, etc. Puis, je me suis dit, c'est bien le droit, \u00e7a sert \u00e0 plein de choses, \u00e7a sert aussi \u00e0 mettre l'\u00c9tat face \u00e0 ses contradictions en mati\u00e8re de changement climatique. Mais qu'est-ce que je peux faire moi concr\u00e8tement pour aider cette transition \u00e9cologique ? Et puis, je me suis rendu compte que la restauration avait peu fait sa transition \u00e9cologique et que l\u00e0, il y avait vraiment quelque chose \u00e0 faire. Et donc, en effet, je suis pass\u00e9e de... Enfin, je le fais toujours, je suis toujours chercheuse, je suis toujours ma\u00eetre de conf\u00e9rence, je travaille toujours sur les contentieux climatiques. Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je me suis dit, voil\u00e0, je vais monter une bo\u00eete et je vais essayer d'accompagner les restaurants dans leur transition \u00e9cologique. D'accord, je travaille toujours sur les contentieux \u00e9conomiques, c'est ce que tu viens de dire, c'est \u00e7a ? Non, climatiques. D'accord, \u00e7a va, on est quand m\u00eame sur des univers peut-\u00eatre un peu plus proches. Oui, \u00e7a m'a donn\u00e9 plein de billes ensuite pour monter ma soci\u00e9t\u00e9 et faire du conseil, parce que c'est ce qu'on fait aussi, et d'avoir une expertise en conseil. D'accord. Et donc, toutes les histoires de dettes, en revanche, c'est un peu du pass\u00e9. C'est pas compl\u00e8tement du pass\u00e9, parce que je continue parfois \u00e0 faire quelques conf\u00e9rences, ce genre de choses, mais oui, c'est moins pr\u00e9gnant. D'accord. Alors, on va venir sur \u00c9cotables, on va quand m\u00eame annoncer un truc, c'est que... Alors je crois qu'on a un petit peu pr\u00e9cipit\u00e9 le lancement de quelque chose en \u00e9changeant aujourd'hui parce que je t'expliquais que souvent sur les podcasts, quand tu passes sur un podcast, c'est le meilleur moyen de faire des abonn\u00e9s sur un autre podcast. Et toi, t'avais ce projet de podcast en parall\u00e8le, le grill d'Ecotables, c'est \u00e7a ? Sur le grill d'Ecotables. Sur le grill. Oui, exactement. En fait, on s'est rendu compte qu'on se posait plein de questions, nous, chez Ecotables et que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les gens devaient aussi se les poser si on se les posait et que c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'avoir un podcast qui d\u00e9crypte ces questions. Et donc, quand je parle de ces questions, c'est en fait des enjeux environnementaux et soci\u00e9taux de notre alimentation. Et donc l'id\u00e9e c'est d'avoir un peu un format court, tu vois, 20-30 minutes, sur une question ultra pr\u00e9cise, comme les circuits courts sont-ils vraiment vertueux ? Ou peut-on encore boire du robinet ? A chaque fois avec un expert et d'adresser cette question. Sachant que les formalons c'est vraiment relou. Non, surtout, avec \u00c9cotables tu traites d'un sujet qui est quand m\u00eame assez fondamental dans tout ce qui est tr\u00e8s s\u00e9rieux, dans tout ce qui est \u00e9cologie, c'est que, au-del\u00e0 de la restauration, m\u00eame la bouffe c'est presque un endroit o\u00f9 on fait le plus de g\u00e2chis au monde, enfin c'est totalement n'importe quoi, on est d'accord ? Oui, en fait c'est une des raisons pour lesquelles quand je me suis dit qu'est totalement n'importe quoi. On est d'accord. Oui, en fait, c'est une des raisons pour lesquelles, quand je me suis dit qu'est-ce que je peux faire de concret en mati\u00e8re \u00e9cologique, je suis all\u00e9e vers la restauration, c'est que je me suis rendu compte que la restauration, en fait, c'est un impact carbone \u00e9norme. C'est un tiers des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. C'est plus que le transport a\u00e9rien aujourd'hui. Et la restauration, en fait, a assez peu... Apr\u00e8s, pardon, je coupe. Tu sais, c'est traditionnel, mais apr\u00e8s c'est logique parce que la nourriture et la restauration c'est quelque chose qu'on utilise entre guillemets tous les jours, t'as pas le choix que de te nourrir. Le transport a\u00e9rien c'est quand m\u00eame, je suis pas du tout l\u00e0 pour la d\u00e9fendre Air France ou Airbus, mais je dis juste que peut-\u00eatre qu'il y a une certaine logique dans tout \u00e7a, c'est que c'est une sorte de n\u00e9cessit\u00e9 premi\u00e8re donc sachant qu'on n'a plus de jardin chacun au bout de son appartement, il faut bien qu'il y ait toute une logistique qui pollue et qui... Compl\u00e8tement, mais je pense que les gens en ont un peu moins conscience que sur le transport a\u00e9rien, tu vois. Le transport a\u00e9rien, tout de suite, tu le vois, tu l'imagines, la pollution que peut cr\u00e9er un avion. Quand tu manges ta tomate, tu t'imagines pas qu'elle a un impact carbone potentiellement assez \u00e9lev\u00e9 parce qu'on a utilis\u00e9 des engrais, parce qu'on a utilis\u00e9 des engrais, parce qu'on a utilis\u00e9 des cerfs chauff\u00e9s, parce qu'on a utilis\u00e9 des pesticides derri\u00e8re, qui ont fait de la transporter, etc. Le sens de ma remarque \u00e9tait de dire en effet que, \u00e9videmment, on peut faire mieux, mais c'est plus que tu peux abandonner, entre guillemets, ou te dire je vais voler un peu moins, mais en revanche, manger moins de tomates, bon, tu iras manger du ma\u00efs quoi. Tu peux pas moins manger. Voil\u00e0 c'est \u00e7a. Tu dois manger. Oui, oui, compl\u00e8tement. C'est un besoin vital et c'est aussi pour \u00e7a que \u00e7a pose des questions sociales de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Figure-toi, je suis en train de r\u00e9aliser que j'ai d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 le prochain \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself et que je re\u00e7ois un petit teaser pour ceux qui nous \u00e9coutent, c'est bien loin de ton... mais on est toujours dans la bouffe, potentiellement dans le... est-ce qu'on est dans le vegan ? Je ne sais pas, je crois, v\u00e9g\u00e9, tarien en tout cas, et je re\u00e7ois le fondateur de Feed, voil\u00e0. Et c'est hyper int\u00e9ressant, un super \u00e9pisode, vraiment un super \u00e9pisode qui arrive dimanche. J'aurais bien aim\u00e9 \u00eatre l\u00e0 pour le contredire un petit peu et d\u00e9battre. On pourra faire \u00e7a. Mais je pense qu'il y a des potentiellement dans son approche, il peut y avoir des solutions \u00e0 la bouffe et il y a des tas de probl\u00e8mes que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re. Mais revenons sur \u00e9cotables. Alors est-ce que je peux me permettre d'expliquer ce que je comprends d'\u00e9cotables pour que tu me dises si j'ai tort ou raison ? Parfait, comme \u00e7a je verrai si c'est compr\u00e9hensible. Ou si je suis d\u00e9bile, ce qui est toujours une autre option. Alors quand je disais \u00e7a tout \u00e0 l'heure, je disais un peu le guide Michelin, il y en a plein d'autres, mais l'id\u00e9e c'est d'\u00eatre capable de donner une sorte de tampon \u00e0 des restaurateurs, principalement, voire exclusivement pour l'instant, qui respectent un certain cahier des charges \u00e9cologique, peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus que \u00e7a, avec l'id\u00e9e de dire derri\u00e8re \u00e0 des personnes qui ont une responsabilit\u00e9 \u00e9cologique et d\u00e9veloppement durable, de dire si vous allez dans ce restaurant l\u00e0, et bien vous allez dans un restaurant qui respecte l'environnement, qui suit cette charte, c'est \u00e7a ? Oui c'est exactement \u00e7a, en tout cas c'est l'origine du projet, c'est \u00e0 dire que nous on est trois fondateurs et on s'est fait la remarque qu'aujourd'hui tu peux vraiment adapter ton alimentation chez toi. Tu as de plus en plus de magasins qui distribuent en vrac, qui distribuent des produits bio, qui distribuent des produits locaux, etc. Et en fait on s'est rendu compte... De services internet qui te livrent chez toi aussi, du circuit court, ultra court... Et on s'est rendu compte qu'au restaurant, on n'avait pas toutes ces informations et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on n'arrivait pas du tout \u00e0 identifier les restaurants qui \u00e9taient engag\u00e9s dans une d\u00e9marche \u00e9co-responsable. Et on s'est dit, l\u00e0, il y a un vrai besoin, en fait, parce que moi, quand je mange au restaurant, \u00e9videmment, il y a un aspect plaisir qui est ind\u00e9niable, mais j'ai envie de savoir quand m\u00eame ce que je mange et j'ai envie de savoir quel est l'impact de ce que je mange. Donc, on est vraiment parti sur la cr\u00e9ation d'un label avec un cahier des charges. On a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 au guide Michelin en effet parce qu'il y a trois niveaux, un \u00e9cotable, deux \u00e9cotables, trois \u00e9cotables, en fonction de l'impact environnemental du restaurant et \u00e0 chaque fois il y a des crit\u00e8res obligatoires qu'on v\u00e9rifie sous facture. \u00c7a c'est l'origine, ensuite on s'est rendu compte que les restaurants avaient besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s dans leur d\u00e9marche \u00e9cologique. Donc, le deuxi\u00e8me pan d\u00e9cotable est apparu par la suite avec une soci\u00e9t\u00e9 de conseil. D'accord, parce que, en l'occurrence, quand tu leur annonces ce que tu veux faire, \u00e7a les int\u00e9resse, mais ils ne savent pas forc\u00e9ment comment le faire. C'est \u00e7a l'id\u00e9e de cette soci\u00e9t\u00e9 de conseil ? Ouais, alors tu as plusieurs types de restaurants. Tu en as qui ne vont pas du tout savoir comment faire et tu en as qui savent faire, qui font d\u00e9j\u00e0 et qui ont besoin d'\u00eatre juste accompagn\u00e9s sur ces questions-l\u00e0 parce qu'ils n'ont pas le temps. Typiquement, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi un peu \u00e0 adapter leur approvisionnement, mais en fait, ils n'ont pas le temps d'aller regarder autour de chez eux s'il y a des agriculteurs nouveaux, locaux, biologiques, etc. Et nous, on les aide sur \u00e7a. Parce que tu dois avoir, c'est beaucoup plus de profils, mais si je voulais r\u00e9sumer \u00e0 l'extr\u00eame, tu es all\u00e9 comme un peu sur le digital, ce que tu appelles les digital natives vertical brands, donc tout ce que j'ai re\u00e7u sur mon podcast, bergamot, asphalt, etc. Donc ils sont des gens qui sont n\u00e9s avec le digital, donc qui, intrins\u00e8quement dans leurs valeurs, dans leur mod\u00e8le \u00e9conomique, ont le digital et sont faits par et pour le digital, si je dois comparer. Et puis, tu as les autres qui s'adaptent au digital. J'imagine que chez toi, c'est pareil, c'est-\u00e0-dire que tu as certains de tes restaurateurs, de tes partenaires, de tes clients qui nativement ont commenc\u00e9 il y a deux ans, trois ans, cinq ans, je sais pas, dix ans peut-\u00eatre, en se disant on va \u00eatre hyper responsable, on va faire bosser les producteurs du coin, on va commander en circuit court, etc. Et puis tu as potentiellement d'autres qui peuvent \u00eatre plus gros, plus petits et qui se rendent compte de la responsabilit\u00e9 qu'ils ont et qui se disent on va changer, c'est \u00e7a ? Exactement, t'as vraiment les deux profils, t'en as qui se rendent compte et pour des raisons d'ailleurs \u00e9conomiques qui se disent mais en fait si on fait pas \u00e7a maintenant ben on va \u00eatre trop largu\u00e9. Et on se rend compte que les consommateurs ont envie de savoir aujourd'hui et ont envie quand m\u00eame de manger dans des restaurants plus vertueux rien que pour la sant\u00e9 en fait. Parce qu'il y a eu tellement de scandales alimentaires que t'as pas envie de manger de la viande qui vient de je ne sais pas o\u00f9, selon je ne sais pas quel \u00e9levage. Du boeuf de com\u00e9, quoi. Et puis, \u00e0 l'inverse, tu as des gens ultra engag\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps, qui ont fait cette d\u00e9marche, qui l'ont r\u00e9fl\u00e9chi et qui sont contents de faire partie d'une communaut\u00e9. Nous, on se d\u00e9crit aussi comme une communaut\u00e9 de restauration durable. On fait des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements B2B, des \u00e9v\u00e9nements B2C. Et \u00e7a, \u00e7a leur apporte aussi un \u00e9change avec d'autres restaurateurs, avec des agriculteurs, des prestataires, par exemple des soci\u00e9t\u00e9s de valorisation des biod\u00e9chets, ce genre de choses qui permettent d'am\u00e9liorer leur d\u00e9marche qui est d\u00e9j\u00e0 intrins\u00e8que. Une petite pens\u00e9e pour maman B2C, B-I-T-O-U, deux A-C. Donc B2C, business to consumer. C'est pas le. D'accord. Et comment est n\u00e9 Ecotable ? Je veux dire l'embryon, \u00e7a sort d'o\u00f9 ? Je te dis, \u00e7a sort vraiment d'un besoin de consommer. Non mais quel jour ? Tu te souviens du jour o\u00f9 tu t'es... Ouais, je me souviens tr\u00e8s bien. Je revenais de voyage avec mon mari, en l'occurrence en Am\u00e9rique latine. Simon qu'on embrasse. Simon, tout \u00e0 fait. On rentre \u00e0 Paris et puis c'est un voyage qui m'avait quand m\u00eame fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir et on va manger tous les deux dans un restaurant \u00e0 Paris. On va bruncher plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Et l\u00e0, je regarde mon assiette et je suis un peu scandalis\u00e9e. Je suis l\u00e0, mais comment on peut en servir encore \u00e7a aujourd'hui ? Et en sortant du resto, je me dis, mais c'est en fait, c'est hallucinant. Et... C'est \u00e0 dire, c'\u00e9tait des l\u00e9gumes pas de saison ? Non, c'\u00e9tait... T'avais le choix entre deux assiettes, soit que du poisson, mais qui \u00e9tait du poisson d'\u00e9levage d\u00e9gueulasse, soit que de la viande. T'avais aucune information, t'avais aucun l\u00e9gume, t'avais rien. Et on s'est dit, en en parlant avec Simon, je me dis mais en fait il faut essayer de cr\u00e9er quelque chose pour accompagner ces restaurateurs dans la transition \u00e9cologique. \u00c7a ne peut pas ne pas se faire aujourd'hui. Donc c'est comme \u00e7a que c'est n\u00e9. Apr\u00e8s on on s'est dit bon, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai contact\u00e9 d'abord mon amie d'enfance, Camille, qui est devenue mon associ\u00e9e. Je savais qu'elle bossait dans une grosse bo\u00eete de conseils. Elle en avait un peu marre et elle me dit, elle me dit, moi, je te suis si tu fais quelque chose l\u00e0-dessus. Et en plus, elle avait un profil ing\u00e9nieur, donc c'\u00e9tait parfait. Et on s'est mis \u00e0 lister les impacts environnementaux de la restauration et \u00e0 cr\u00e9er un cahier des charges comme \u00e7a. Et puis apr\u00e8s, rencontrer les restaurateurs, etc. Et tu faisais quoi toi \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? \u00c0 ce moment-l\u00e0 je revenais de voyage donc j'avais disons du temps pour... Mais c'\u00e9tait des vacances ? Tu bossais o\u00f9 ? Tu faisais quoi ? Tu bossais dans quoi ? Je bossais dans quoi ? Je bossais \u00e0 l'universit\u00e9 en fait. J'\u00e9tais en \u00e9change. Quand je suis partie en voyage, il y a eu une partie voyage-voyage, donc j'\u00e9tais en vacances. Et il y a eu une partie boulot \u00e0 l'universit\u00e9 de Buenos Aires o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 sur la dette souveraine. Et donc je reviens, il y avait toutes les questions, je continuais \u00e0 bosser \u00e0 l'universit\u00e9 en parall\u00e8le, mais j'avais plus de temps et je voulais faire autre chose surtout et donc l\u00e0 je me suis consacr\u00e9e \u00e0 ce projet pendant quelques mois. D'accord, tu avais un chemin tout trac\u00e9 ailleurs j'imagine quand m\u00eame ? En tout cas plus facile, j'avais pass\u00e9 le barreau, j'\u00e9tais docteur en droit, c'est pas facile d'\u00eatre recrut\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 mais il y avait et le chemin universitaire et potentiellement le chemin d'avocate. Et c'est quoi du coup ce chemin tout trac\u00e9 pour un docteur en droit qui passe le barreau ? C'est une grosse firme am\u00e9ricaine de conseils ? Je vois ton agrim\u00e8tre l\u00e0. Non mais \u00e7a d\u00e9pend des... En fait quand tu as fait une th\u00e8se, normalement ta vocation principale c'est pas d'\u00eatre avocate, c'est plut\u00f4t d'\u00eatre professeur. Et donc c'est d'\u00eatre recrut\u00e9, c'est de passer \u00e0 ce qu'on appelle la qualification pour \u00eatre ma\u00eetre de conf\u00e9rence, d'\u00eatre recrut\u00e9 derri\u00e8re en tant que ma\u00eetre de conf\u00e9rence, \u00e9ventuellement de passer l'agr\u00e9gation pour \u00eatre professeur, et en parall\u00e8le d'\u00eatre avocat. Mais c'est pas ton premier objectif d'\u00eatre avocat, parce que t'as pas besoin d'une th\u00e8se pour \u00eatre avocat. Oui mais j'imagine que la th\u00e8se elle appuie certaines choses, soit des conf\u00e9rences, soit peut-\u00eatre des litiges que tu peux g\u00e9rer justement, ou comment tu peux avoir de l'impact entre la Gr\u00e8ce, la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis, j'en sais rien, le FMI... Ouais, \u00e7a t'aide \u00e0 monter plus vite dans un cabinet, \u00e0 viser des cabinets plus gros, c'est s\u00fbr. D'accord. Et c'est toi, c'\u00e9tait pas ton trip ? Bah, non pas vraiment, enfin, je l'ai tent\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 dans un cabinet. Puis, au bout de quelques mois, \u00e7a m'a saoul\u00e9, en fait, pour dire les choses cr\u00fbment. Ouais, non, j'avais envie. J'avais envie de faire quelque chose par moi-m\u00eame. D\u00e9j\u00e0, j'avais pas envie d'\u00eatre... En fait, j'avais pas tellement envie d'\u00eatre avocate. Et j'ai envie de continuer \u00e0 enseigner parce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent l'enseignement et que \u00e7a laisse du temps. Mais ouais, j'ai envie de continuer \u00e0 enseigner parce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent l'enseignement et que \u00e7a laisse du temps, mais mais ouais j'ai pas suivi disons en effet le profil type apr\u00e8s un doctorat en droit. Et qu'est ce qui a fait que vous avez du coup, une fois que vous avez fait ce cahier des charges, c'est quoi le trigger, ce petit moment o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 ok on appuie sur le bouton et on lance \u00e9quotable ? Bah \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un contexte en fait, c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, le C40, qui est l'organisation qui r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s d'une centaine de villes qui luttent contre le r\u00e9chauffement climatique, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Bloomberg \u00e0 New York, Anne Hidalgo, maire de Paris, avait la pr\u00e9sidence du C40 et lance pour la premi\u00e8re fois un projet qui s'appelle Women for Climate, o\u00f9 elle demandait, enfin, elle demandait, elle appelait la candidature de dix femmes parisiennes qui avaient des projets entrepreneuriaux sur le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 postuler. Et donc c'\u00e9tait exactement au m\u00eame moment, je lui dis ben allons-y, on verra bien ce qui se passe. L'alignement des plan\u00e8tes. Exactement et je suis prise et accompagn\u00e9e du coup pendant un an sur le projet. \u00c7a veut dire quoi prise ? C'est laur\u00e9ate ? Comment \u00e7a se passe ? Tu postules et t'es... Tu postules, t'es s\u00e9lectionn\u00e9e et ensuite t'es mentor\u00e9e pendant un an pour soit lancer ton projet s'il n'est pas lanc\u00e9, soit le d\u00e9velopper davantage, si il est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9. Donc moi il n'\u00e9tait pas lanc\u00e9. Je suis du coup mentor\u00e9e par Alexandre Appalte qui est la num\u00e9ro 3 de L'Or\u00e9al. Super. Je ne sais pas exactement quel est son poste mais je crois qu'elle est directrice RSE. Petit profil sympathique. Et directrice de la fondation L'Or\u00e9al. On l'embrasse aussi. C'\u00e9tait super parce que moi j'avais pas du tout cet aspect business. Enfin j'ai pas fait d'\u00e9cole de commerce un business plan c'\u00e9tait extr\u00eamement conceptuel pour moi donc heureusement il y avait mon associ\u00e9 Camille qui avait fait... Autant la dette d'un \u00e9tat \u00e7a va mais la dette d'une petite TPE c'est plus compliqu\u00e9 quoi Bah compl\u00e8tement, heureusement Camille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi... Je vais aller voir Jean-Marc \u00e0 la BNP, tu lui as demand\u00e9 un petit... Alors \u00e9coute Jean-Marc j'ai un business plan c'est 48 milliards. Clairement au d\u00e9but je me suis un peu dit ce que je me suis demand\u00e9 ce que j'allais faire. Et puis Camille qui a fait l'\u00e9cole des mines \u00e0 Paris et en plus je crois le master d'entrepreneuriat \u00e9tait clairement d'une grande aide l\u00e0-dessus et on a pu le confronter \u00e0 ce que nous disait Alexandra sur cette question. Donc c'\u00e9tait parfait comme profil parce que ultra diff\u00e9rent du mien. Et \u00e7a a donn\u00e9 tout de suite de la visibilit\u00e9 au projet, ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'au d\u00e9but, lancer un label quand t'as pas de restaurant, c'est compliqu\u00e9. Oui c'est \u00e7a, t'as juste un sticker \u00e0 mettre sur la vitre, mais il n'y a pas de vide pour la mettre. Voil\u00e0, exactement. Je sais pas si c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche, mais t'as aussi ce petit truc que mettent tous les guides etc. Oui, oui, tout \u00e0 fait. Il faut convaincre des restaurants alors que tu n'existes pas, d'abord encore si tu as internet, tu as certains cahiers des charges mais voil\u00e0. Oui, sachant que tu es vraiment sur presque un business de plateforme entre guillemets, dans le sens o\u00f9 tu as de l'offre, de la demande, toi tu vas aller voir des restaurateurs pour leur dire si t'as mon macaron, mon \u00e9cotable, eh bien tu auras du trafic, mais t'as pas de trafic en face parce qu'il te faut de l'offre pour cr\u00e9er du trafic et vice versa. Donc du coup voil\u00e0. Comment tu fais alors du coup concr\u00e8tement sur les premiers ? Bah du coup on ajoute un troisi\u00e8me associ\u00e9, Rod Napole qui est DA et qui est un ami d'enfance aussi, on lui dit \u00ab est-ce que tu peux nous faire notre site et notre logo, enfin notre image, et en \u00e9change on te donne quelque part ? \u00bb Lui il nous dit oui, mais en fait moi \u00e7a m'int\u00e9resse d'\u00eatre plus impliqu\u00e9 que \u00e7a dans la soci\u00e9t\u00e9 parce que j'y crois, donc on part \u00e0 trois. Et on est en juin 2017, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et on se dit \u00ab ok, on va commencer \u00e0 rencontrer des restaurants. On rencontre des restaurants, on leur parle, on voit si d\u00e9j\u00e0 ils sont int\u00e9ress\u00e9s par un label. Tous ressortent comme \u00e9tant int\u00e9ress\u00e9s par un label, mais en nous disant, \u00e7a ne suffit pas. En nous disant, \u00e7a ne suffit pas, il y en a plusieurs. Il n'y en a pas dans la restauration, certes, mais il y en a quand m\u00eame beaucoup pour les consommateurs. Et nous, on a besoin d'autres choses. On a besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s. Et id\u00e9alement, on a besoin aussi d'\u00eatre mis en contact. C'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure avec des agriculteurs, des prestataires, etc. Et donc, on se dit OK, on va faire \u00e7a. On va faire un label et ce label, intrins\u00e8quement, il accompagnera tout le monde. Donc, en fait, \u00e0 chaque fois qu'on labellise quelqu'un, on fait le ministre prestation de conseil et on a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un r\u00e9seau d'acteurs donc des agriculteurs, des \u00e9leveurs, des soci\u00e9t\u00e9s de recyclage etc. Et \u00e0 chaque fois qu'on labellise, comme on a la t\u00eate dans les factures, on sait exactement ce qu'ils font et \u00e0 chaque fois on peut leur dire o\u00f9 sont vos axes d'am\u00e9lioration, on vous conseille de contacter telle ou telle personne pour vous aider et ensuite nous on vous offre de la visibilit\u00e9. Et alors les fondamentaux c'est quoi autour de \u00e7a ? C'est ce que tu pourrais te dire par exemple ? Alors j'ai plein de remarques, d\u00e9j\u00e0 sur le fait de la scalabilit\u00e9 de tout \u00e7a parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de dire \u00e0 quelqu'un s'il est \u00e0 Montpellier ou \u00e0 Lille, les contacts finalement quand tu es dans une approche tr\u00e8s industrielle tu veux dire ah bah oui les contacts je les ai, j'ai quelqu'un il te livre, il livre toute la France, de toute fa\u00e7on on s'en fout c'est pareil tu vois c'est un peu l'id\u00e9e. L\u00e0 tu dois avoir des producteurs qui sont quand m\u00eame dans un rayon de x km j'imagine, enfin tu dois quand m\u00eame donc \u00e0 chaque fois c'est des nouveaux, tu dois tisser un nouvel \u00e9cosyst\u00e8me. Ouais, alors les choses se font les unes apr\u00e8s les autres. On s'est lanc\u00e9 donc \u00e0 Paris d'abord. On s'est lanc\u00e9 avec dix restaurants en janvier dernier. Il nous a fallu un an pour faire un business plan solide, pour faire un r\u00e9seau solide. \u00c7a nous a pris extr\u00eamement beaucoup de temps. Et donc, on s'est lanc\u00e9 en janvier avec dix restaurants. Et en effet, il a fallu d'abord r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui on va les mettre en contact. Et donc, on a d\u00e9march\u00e9 des agriculteurs, des \u00e9leveurs, des soci\u00e9t\u00e9s de recyclage, etc. On a une centaine \u00e0 peu pr\u00e8s d'agriculteurs aujourd'hui. Et en effet, \u00e0 chaque fois qu'on se lance dans une autre ville, il faut refaire cette d\u00e9marche. Apr\u00e8s, c'est plus facile parce que les restaurateurs nous donnent d\u00e9j\u00e0 les contacts avec qui ils travaillent et puis on travaille aussi avec des r\u00e9seaux fran\u00e7ais parce qu'en fait le circuit court c'est tr\u00e8s bien mais en fait \u00e7a r\u00e9duit l'impact carbone de mani\u00e8re assez faible. Ce qui est int\u00e9ressant c'est surtout de travailler avec des r\u00e9seaux qui sont extr\u00eamement bien outill\u00e9s. Parce que je te donne un exemple, un circuit court qui est \u00e0 100 km de Paris, si l'agriculteur il est tout seul et qui fait son aller-retour avec son camion, il a un impact carbone assez fort, alors que si t'as un gros camion qui va du sud de la France \u00e0 Paris mais qui fait plusieurs \u00e9tapes strat\u00e9giques, potentiellement le bilan carbone en fait il est quasiment identique. Et donc \u00e7a on l'accepte ? Ouais, compl\u00e8tement. Je veux dire c'est pas non mais c'est pas assez naturel souvent sur une approche un peu marketing, greenwashing, j'en sais rien, \u00e9colo, tu vois, on va dire ah bah oui c'est un vrai plus de dire mon producteur il est \u00e0 moins de 50 km etc. On a du mal \u00e0 accepter l'image du semi remorque qui traverse... Oui mais alors les restaurateurs l'acceptent parce qu'en fait le direct producteur pour un restaurateur c'est quasiment impossible, il faut dire ce qui est. C'est \u00e0 dire qu'il y a de telles quantit\u00e9s, de tels volumes, qu'il va pouvoir avoir un partenariat direct producteur sur un produit type la c\u00e9r\u00e9ale, type l'huile d'olive, etc. parce que \u00e7a se conserve, mais sur le fruit et l\u00e9gumes, le partenariat direct producteur va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9. Donc en fait, les r\u00e9seaux, c'est ce qui int\u00e9resse le plus le restaurateur, c'est ce qu'il y a de plus int\u00e9ressant. Donc apr\u00e8s, tu peux avoir des r\u00e9seaux qui sont en circuit court et \u00e7a c'est hyper int\u00e9ressant. Mais travailler seulement avec un, deux, trois producteurs, \u00e0 part les quelques restaurants type Septim qui ont les moyens de le faire, qui font un prix, qui est en cons\u00e9quence, la plupart ne peuvent pas. \u2013 Oui, parce que du coup, c'est vrai que mes autres questions que j'avais, qui se chamboulaient, tu m'as compris, dans ma t\u00eate tout \u00e0 l'heure, \u00e9taient en effet le fait que parfois j'imagine qu'il faut aussi faire des choix dans cet univers, des concessions. J'allais prendre l'exemple mais du coup qui est plus bon, il doit y en avoir d'autres, mais de se dire en fait peut-\u00eatre que par moment il faut plut\u00f4t un producteur qui n'est pas compl\u00e8tement bio mais qui est tout pr\u00eat parce qu'il est quand m\u00eame responsable sur plein de choses etc. qui n'a pas forc\u00e9ment le label, plut\u00f4t que, je ne sais pas moi, quelqu'un qui est \u00e0 l'autre bout de l'Europe ou \u00e0 l'autre bout du monde. Tu vois ce que je veux dire ? Absolument. Apr\u00e8s, tout va d\u00e9pendre du type d'agriculture. C'est-\u00e0-dire que nous dans notre r\u00e9seau, on a des gens qui ne sont pas labellis\u00e9s bio, mais on sait comment ils travaillent. C'est-\u00e0-dire qu'ils veulent en g\u00e9n\u00e9ral ne pas \u00eatre l\u00e9bulis\u00e9s pour des raisons limite de conviction, mais ils travaillent comme en bio. Apr\u00e8s si tu compares quelqu'un de local en conventionnel \u00e0 quelqu'un par exemple du sud de la France en non conventionnel, le sud de la France en bio, l'agriculteur du sud de la France en bio aura un impact carbone plus faible que l'agriculteur local en conventionnel. Local dans le nord tu veux dire ? Enfin autour de Paris. Autour de Paris, pour une raison simple qui est que l'impact carbone de notre agriculture c'est essentiellement les engrais azot\u00e9s. Donc c'est en fait les engrais qu'on met dans le sol issus de la p\u00e9trochimie et \u00e7a c'est interdit en bio. Donc ton agriculteur conventionnel aura un impact carbone toujours bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'un agriculteur bio. Apr\u00e8s en effet, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a n'a pas de sens, c'est si tu vas chercher du bio en Afrique du Sud, en Am\u00e9rique Latine, etc. L\u00e0 en effet, l'impact carbone niveau transport est bien trop \u00e9lev\u00e9, puis \u00e7a n'a plus de sens en termes \u00e9conomiques aussi de ne pas travailler avec juste son terroir et les gens autour de soi. Et donc sur quoi sont bas\u00e9s les trois niveaux des quotables justement ? Est-ce que si t'es pas labellis\u00e9 bio par exemple, tu peux quand m\u00eame, enfin si tu bosses avec des gens qui ne sont pas labellis\u00e9s bio, tu peux quand m\u00eame avoir trois \u00e9cotables ? Alors nous on a un pourcentage en fait \u00e0 respecter en fonction des niveaux, donc le premier niveau il faut 15% de produits bio ou en direct producteur sachant que ces directs producteurs doivent \u00eatre dans une agriculture raisonn\u00e9e tout de m\u00eame, et ensuite on passe \u00e0 30% pour le deuxi\u00e8me niveau et 50% pour le troisi\u00e8me niveau, donc c'est une obligation d'\u00eatre dans une d\u00e9marche justement d'agriculture responsable. Ok. Et alors les autres crit\u00e8res, il y a des crit\u00e8res, je ne sais pas, de salaire, d'employ\u00e9 ? On ne s'est pas mis sur les crit\u00e8res sociaux. C'est une vraie question sur peut-\u00eatre plus tard l'adaptation de notre cahier des charges. C'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 aujourd'hui pour la restauration quand m\u00eame de sortir la t\u00eate de l'eau de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et pour nous \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 de v\u00e9rifier cela. Donc on est vraiment rest\u00e9 sur l'aspect environnemental et sant\u00e9. Et les autres crit\u00e8res, c'est le gaspillage alimentaire comme tu en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est les d\u00e9chets, qu'est-ce qu'on fait des d\u00e9chets organiques ? Est-ce qu'on les transforme en \u00e9lectricit\u00e9, en biogaz, etc. ? \u00c7a va \u00eatre les consommables, qui est une \u00e9norme question pour le restaurateur. Donc l'utilisation de plastique sur la vente \u00e0 emporter. \u00c7a va \u00eatre aussi la p\u00eache. Quel type de p\u00eache ? P\u00eache durable, etc. Voil\u00e0, nous, on a tout list\u00e9 et \u00e0 chaque fois, tu as des crit\u00e8res obligatoires sur les niveaux. OK. C'est quoi votre mod\u00e8le \u00e9conomique, du coup ? Notre mod\u00e8le \u00e9conomique, il est double, c'est-\u00e0-dire que c'est une adh\u00e9sion. Quand tu vas te labelliser, tu adh\u00e8res de mani\u00e8re annuelle \u00e0 \u00c9cotable et tu payes une adh\u00e9sion annuelle. Combien ? C'est en fonction de ton chiffre d'affaires. Donc, c'est en fonction du ticket moyen du restaurant et du nombre de couverts moyens. C'est pasaires. Donc c'est en fonction du ticket moyen du restaurant et du nombre de couverts moyens. C'est pas de quoi ? C'est pas... Ouais, \u00e7a va en gros de... La moyenne est de 500 euros par an et \u00e7a va jusqu'\u00e0 1000 euros par an. Donc c'est pas grand chose pour le restaurant, mais \u00e7a peut \u00eatre significatif pour un restaurant. Et l'autre business model, c'est le conseil. D'accord. Et \u00e7a, le conseil, il s'adresse pas seulement aux restaurateurs, il s'adresse aussi aux cantines scolaires, il s'adresse aussi aux cantines d'entreprises puisque si on veut avoir un impact en mati\u00e8re \u00e9cologique, la cantine c'est essentiel. Vous avez eu des contacts avec des minist\u00e8res je crois ? Ouais tout \u00e0 fait. D'accord. Je sais pas si je peux en parler de mani\u00e8re compl\u00e8tement libre. Mais oui, on est entre nous. Oui oui bah en fait c'est c'est marrant parce que dans le milieu politique, une fois qu'il y en a un qui fait quelque chose, tous les autres se disent \u00ab Ouh l\u00e0 l\u00e0, moi aussi, il faut que je fasse ! \u00bb Et donc, en effet, on avait \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par Matignon pour leur cantine. Il y avait quelqu'un de super \u00e0 Matignon qui voulait vraiment faire labelliser la cantine et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et environnementale et sanitaire de la cantine. Et puis, en fait, \u00e7a ne s'est pas fait parce qu'il y a eu un changement d'\u00e9quipe au dernier moment, mais \u00e7a nous a permis de rentrer aussi dans d'autres administrations ensuite par derri\u00e8re. Mais oui, en effet, je pense que sur le... Tu parles de cantine, mais sur le B2B, il y a plein, plein de choses \u00e0 faire. Je veux dire, j'ai re\u00e7u ici Lo\u00efc Souberon, le fondateur de Luncheur, par exemple. Je suis s\u00fbr qu'il y aurait des mises en avant \u00e0 faire de certains restaurants ou de certaines, pour \u00eatre certain, qu'on puisse avoir des d\u00e9marches plus responsables en entreprise aussi, je pense que ce sera int\u00e9ressant. Compl\u00e8tement, je pense qu'il faut travailler et avec les gros groupes type Sodexo etc. Et aussi, je prends l'exemple de L'Or\u00e9al. L'Or\u00e9al est quand m\u00eame une entreprise qui essaye de s'engager sur ces questions-l\u00e0. Sur leur cantine, ils ont encore du mal aujourd'hui \u00e0 passer le cap. C'est typiquement la soci\u00e9t\u00e9 que l'on accompagne pour avoir une cantine plus vertueuse. Et pour rester sur le mod\u00e8le \u00e9conomique, vous avez combien de clients \u00e0 peu pr\u00e8s de restaurants aujourd'hui ? Donc on s'est lanc\u00e9 en janvier 2019 avec 10 restaurants. Aujourd'hui, on a une soixantaine et notre objectif, c'est d'en avoir une centaine d'ici la fin de l'ann\u00e9e. et notre objectif c'est d'en avoir une centaine d'ici la fin de l'ann\u00e9e. D'accord, donc 100 \u00e7a ferait moyenne entre 50 et 100 000 euros de chiffre d'affaires pour la premi\u00e8re ann\u00e9e et l'id\u00e9e apr\u00e8s, sur juste cette partie l\u00e0, hors conseil, et l'id\u00e9e apr\u00e8s c'est quoi ? C'est d'en avoir 1000 ? Ouais, alors on est en r\u00e9flexion avec des partenariats importants en termes de r\u00e9f\u00e9rencement de restaurants. McDonald's ? Oups, j'avais pas lees de r\u00e9f\u00e9rencement de restaurant. McDonald's ? Oups, je n'avais pas le droit de le dire. Non, tu ferais McDonald's ou pas ? Est-ce que c'est possible ? Est-ce que th\u00e9oriquement, c'est possible ? Th\u00e9oriquement, toute personne qui remplit le cahier des charges peut \u00eatre labellis\u00e9e. Nous, c'est peut-\u00eatre une critique qu'on peut nous faire, mais on n'\u00e9tudie pas le go\u00fbt. Apr\u00e8s, on est persuad\u00e9 qu'aller dans un de nos restaurants, c'est toujours bon. Parce que quand tu as cette d\u00e9marche... Nous, c'est le go\u00fbt, c'\u00e9tait quick. Quand tu as cette d\u00e9marche de mani\u00e8re aussi approfondie, en fait, tu fais de la bonne cuisine. Et d'ailleurs, c'est pour \u00e7a qu'on se place vraiment comme un contre-guide gastronomique. Et un de nos concurrents, c'est... Enfin, nos concurrents, c'est aussi les guides gastronomiques. C'est de dire, vous n'avez pas r\u00e9ussi, enfin, vous n'avez pas r\u00e9ussi, enfin vous n'avez pas r\u00e9ussi, vous ne penchez pas tellement sur cette question, vous ne r\u00e9f\u00e9renciez pas les restaurants qui sont engag\u00e9s, nous on pense que le consommateur de demain il va s'int\u00e9resser \u00e0 cette question et quand il va choisir un restaurant il va regarder \u00e7a. Sachant qu'un restaurant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haut de gamme, est-ce qu'il n'est pas obligatoire, en tout cas dans la culture collective, dans l'imaginaire, qui balance tout, plein de trucs, qui jette plein de choses parce que je garde que le coeur de la... Ben non, mais je garde que le m\u00e9ga coeur de la liqueur, puis tout le reste je le jette. Le petit bout du poisson qui est bon, c'est celui-l\u00e0, le reste j'en veux pas. Enfin, tu vois, il n'y a pas un peu ce c\u00f4t\u00e9, finalement. Pour l'excellent, je suis oblig\u00e9 de jeter tout ce qui n'est pas bon. En fait, compl\u00e8tement. Il y a le fait que le restaurant 3 \u00e9toiles, en tout cas dans l'imaginaire, en effet, va avoir une quantit\u00e9 de d\u00e9chets astronomiques et en m\u00eame temps que, comme il a un niveau de prix assez \u00e9lev\u00e9, il va pouvoir travailler en direct producteur avec les meilleurs produits fran\u00e7ais. Donc, il y a un peu ce dilemme dans l'imaginaire des gens. D'un c\u00f4t\u00e9, il est forc\u00e9ment responsable, il est \u00e9toil\u00e9, il fait hyper attention \u00e0 ses produits, mais en fait, en termes de d\u00e9chets, c'est \u00e9norme. Pourquoi tu me disais \u00e7a ? Je ne sais pas, parce que j'ai vu passer de McDonald's aux trois \u00e9toiles. Mais alors, pour le McDonald's, en l'occurrence, un de nos premiers crit\u00e8res du niveau 1, c'est du fait maison. Donc une cha\u00eene de fast-food ne pourrait pas rentrer aujourd'hui dans les cotables. Alors qu'est-ce qu'ils font maison dans le McDonald's ? J'en ai aucune id\u00e9e en fait. En fait, ils utilisent \u00e9norm\u00e9ment de produits industriels, donc \u00e7a ne rentrerait pas et la plupart des produits sont congel\u00e9s. Il faudrait une \u00e9norme transformation du McDonald's pour rentrer dans le label \u00e9cotable. Clairement. Apr\u00e8s nous, on peut, l\u00e0 o\u00f9 par contre... On peut accompagner Ecotable dans cette transformation de McDonald's, d'accord. On peut les accompagner, apr\u00e8s sinc\u00e8rement c'est pas... Je crois pas que ce serait strat\u00e9giquement int\u00e9ressant non plus pour McDonald's d'\u00eatre labellis\u00e9 sur une plateforme, je sais pas, mais c'est pas... Non, non, il serait int\u00e9ressant, je pense que... Enfin c'est quand m\u00eame un des crit\u00e8res historiques de McDonald's, de dire que quand ils arrivent dans une r\u00e9gion, ils font bosser, ils cr\u00e9ent 80, 100, une centaine d'emplois, ils font bosser les producteurs du coin sur la salade, le b\u0153uf, je ne sais quoi. C'est quand m\u00eame une sorte de... Donc est-ce que tu pourrais le pousser \u00e0 l'extr\u00eame en te disant, dans une sorte de prise de conscience incroyable, on va devenir \u00e9cotable de trois niveaux, non ? En fait, ce qui serait int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0, c'est pour nous en tout cas, de v\u00e9rifier ce qu'ils disent. C'est que je pense qu'il y a aussi pas mal de personnes qui se disent que McDonald's fait du greenwashing, moi j'en sais rien \u00e0 l'heure actuelle. Quand ils font en effet une certaine publicit\u00e9 en disant on utilise que des produits, on utilise des produits locaux, on fait travailler des agriculteurs fran\u00e7ais, etc. Ce serait int\u00e9ressant qu'ils nous ouvrent leur facture, voir si c'est vrai. Et dans ce cas l\u00e0, ils pourraient en effet communiquer dessus et puis en effet de les accompagner. Apr\u00e8s d'\u00eatre labellis\u00e9 pour que les consommateurs choisissent des restaurants engag\u00e9s, j'y crois pas trop. En effet, donc du coup, l'autre partie de votre mod\u00e8le c'est donc le conseil. L\u00e0 tu factures quoi ? Jours hommes traditionnels, tu dis j'estime \u00e7a va vous co\u00fbter quoi ? 2000 euros, 3000 euros et puis... Ouais, ce qu'on fait beaucoup, c'est des ouvertures de restaurants. C'est-\u00e0-dire que t'as de plus en plus quand m\u00eame de restaurateurs. Je disais au d\u00e9but, la restauration a peu fait sa transition \u00e9cologique. En pourcentage, c'est clair, mais tu te rends compte que les nouveaux restaurateurs sont vraiment beaucoup plus sensibilis\u00e9s et se posent cette question. Et donc souvent, on a envie d'avoir cette volont\u00e9 sans vraiment savoir comment s'y prendre. Donc nous, on accompagne vraiment \u00e0 l'ouverture du restaurant et voire aussi on accompagne sur les appels d'offres. Il y a des restaurateurs qui veulent des lieux particuliers sur la plage, un rooftop \u00e0 Paris, etc., qui ont besoin de remplir un cahier des charges parce que la mairie pose des crit\u00e8res environnementaux et nous, du coup, on accompagne dans cet appel d'offres. Et \u00e7a peut pas \u00eatre conflict\u00e9 \u00e0 un moment ? C'est-\u00e0-dire je t'accompagne et puis si je t'accompagne t'as trois \u00e9toiles ou quoi ? Bah... C'est s\u00fbr qu'on les accompagne dans le but... Enfin leur objectif c'est d'\u00eatre labellis\u00e9s derri\u00e8re, on va pas se mentir. Apr\u00e8s... Ils peuvent \u00eatre accompagn\u00e9s par d'autres. Ils peuvent compl\u00e8tement \u00eatre accompagn\u00e9s par d'autres et en toute hypoth\u00e8se la labellisation ne se fait pas par les m\u00eames personnes qui conseillent. Sachant que quand m\u00eame contrairement... alors je tape pas du tout, je compare, le guide Michelin \u00e9tant une r\u00e9f\u00e9rence mais contrairement au guide Michelin o\u00f9 il y a un aspect totalement, m\u00eame s'il y a un cahier des charges et des choses \u00e0 respecter, tr\u00e8s subjectif sur plein de choses, le go\u00fbt notamment, il y a tr\u00e8s peu de subjectivit\u00e9 dans ce que tu fais en fait, tu parlais de factures, de choses comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s objectif non ? C'est extr\u00eamement objectif, la seule subjectivit\u00e9 qu'on va avoir c'est que comme on se place un peu comme un contre-gig gastronomique, \u00e0 chaque fois qu'un restaurant est labellis\u00e9, on fait venir photographe professionnel et journaliste gastronomique sur place. Et le but c'est de donner envie aux gens d'aller manger dans ces restaurants, donc l\u00e0 tu vas avoir la subjectivit\u00e9 du journaliste gastronomique qui va te d\u00e9crire le plat et le go\u00fbt du plat. C'est la seule subjectivit\u00e9 qui existe. D'accord. Je r\u00e9fl\u00e9chis juste parce que tu pourrais quand m\u00eame en \u00e9tant tr\u00e8s objectif dire que tu as trois \u00e9cotables, mais en fait t'as voir une bouffe d\u00e9gueulasse quoi. Techniquement c'est possible, mais sinc\u00e8rement moi j'y crois pas, c'est un cas d'\u00e9cole. Ce serait un cas d'\u00e9cole, la question se poserait de ce qu'on ferait. C'est un cas d'\u00e9cole parce que encore une fois quand tu respectes ces crit\u00e8res, c'est que t'es vraiment ultra impliqu\u00e9 dans ton m\u00e9tier. Tu peux te dire que c'est pas ton r\u00f4le, je veux dire, tu peux dire que toi ton r\u00f4le c'est un cas d'\u00e9cole parce que, encore une fois, quand tu respectes ces crit\u00e8res, c'est que t'es vraiment ultra impliqu\u00e9 dans ton m\u00e9tier. Tu peux te dire que c'est pas ton r\u00f4le. Je veux dire, tu peux dire que toi, ton r\u00f4le, c'est d'avoir un certain nombre de crit\u00e8res qui sont d'autres. Et puis, je laisse \u00e0 Michelin, la fourchette ou je sais pas qui, dire est-ce que t'as un bon service ? Est-ce que les gens sont sympas ? Est-ce que les horaires sont biens ? Est-ce que c'est bon ? Est-ce que c'est dans les temps ? Est-ce que voil\u00e0. Oui, \u00e7a, on est convaince que c'est bon, est-ce que c'est dans les temps ? Est-ce que... voil\u00e0. Oui, \u00e7a, on est convaincus que ce n'est pas notre r\u00f4le. Et c'est une des raisons vraiment pour lesquelles on ne fait pas, c'est qu'en plus, on n'a pas la comp\u00e9tence. On n'est pas du tout des critiques culinaires. Mais en plus, vraiment, on est persuad\u00e9s qu'on ne r\u00e9f\u00e9rence aucun restaurant mauvais. Apr\u00e8s, l\u00e0 o\u00f9... Et moi, je trouve que c'est... En tout cas, c'est ce que je d\u00e9fends, c'est qu'on r\u00e9f\u00e9rence des restaurants ultra diff\u00e9rents. Donc, on va r\u00e9f\u00e9rencer de la cantine, par exemple, de la cantine o\u00f9 tu vas manger le midi et on va aller jusqu'au restaurant gastronomique, restaurant \u00e9toil\u00e9, bistronomique, etc. Et donc, tu as une ultra large palette en fonction de ce que tu cherches. C'est \u00e7a, je l'imagine que l'id\u00e9e, c'est plus de se dire, sans \u00eatre en concurrence justement avec un Michelin, c'est de te dire j'ai trois \u00e9cotables et trois \u00e9toiles quoi, et l\u00e0 t'es on the top of the world quoi. Ce qui est int\u00e9ressant d'ailleurs c'est que le Michelin nous a tout de suite contact\u00e9 quand on s'est lanc\u00e9, en nous disant bon c'est int\u00e9ressant ce que vous faites, on va regarder. Nous c'est vrai que on n'\u00e9tudie pas cette question et on se rend compte qu'il faut l'\u00e9tudier. On ne sait pas trop comment le faire parce que les guides astronomiques sont tr\u00e8s peu rentables de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, donc ils ont du mal \u00e0 savoir comment faire \u00e9voluer leur mod\u00e8le \u00e9conomique et aussi comment analyser cette question environnementale qui demande quand m\u00eame un audit du restaurant. Sauf si ils mettront en avant sur leur guide le nombre des cotables, c'est possible. Pourquoi pas. Peut-\u00eatre qu'un jour tu auras, je te le souhaite pas, mais un chef qui te d\u00e9primera parce qu'il aura perdu une des cotables. Mais comme tu dis, comme c'est objectif, il n'y a pas de raison qu'il le perde sans le savoir. Sans le savoir. Ce sera volontaire de sa part d'avoir choisi de changer de... C'est qu'il a perdu le contr\u00f4le de son restaurant. Ce qui peut arriver. C'est-\u00e0-dire qu'il travaille tellement les restaurateurs qu'il d\u00e9charge beaucoup, qu'il d\u00e9l\u00e8gue beaucoup et qu'il ne se rende pas compte. C'est en \u00e7a que l'analyse des factures, c'est souvent int\u00e9ressant. Parce qu'on revient vers eux en disant mais attendez l\u00e0, vos oignons viennent d'Egypte, qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ? Et ils disent, ah bon ? Je ne savais pas. Juste, bah en fait, ils sont perdus. C'est plus eux qui font les commandes, en fait. Donc, ils ont perdu le contr\u00f4le sur certaines questions. C'\u00e9tait qui ton premier restaurant ? Qu'on le cite, quand m\u00eame. Ouais, c'est Tana, dans le 11\u00e8me, avenue Parmentier. un super resto bistronomique, m\u00e9tro Goncourt, pour une raison tout simple qui est que, au d\u00e9but je t'ai dit, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 me dire quels sont les restaurants qui sont les plus engag\u00e9s, que je connais, avec qui je vais pouvoir confronter mon mod\u00e8le et aussi tester mon audit, parce qu'il fallait absolument qu'on teste notre audit pour savoir si \u00e7a fonctionnait. D'ailleurs il ne fonctionnait pas compl\u00e8tement, il a fallu que tu le r\u00e9am\u00e9nages j'imagine, non ? Certains crit\u00e8res, on s'est rendu compte qu'il y avait des crit\u00e8res qu'on pouvait pas contr\u00f4ler par facture, eux aussi. L\u00e0 o\u00f9 je veux en venir c'est qu'on est souvent dans cette dynamique dans les startups, t'as un c\u00f4t\u00e9 startup dans le sens propre du terme mais pas forc\u00e9ment hyper techno pour l'instant, mais le fake it until you make it, t'arrives avec quelque chose et puis t'es it\u00e9ratif donc tu confrontes \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain quoi j'imagine. Compl\u00e8tement. Et c'est lui d'ailleurs qui nous a donn\u00e9 l'id\u00e9e de faire un r\u00e9seau de producteurs pour l'aider etc c'est lui qui nous a tout de suite dit mais moi je signe tout de suite mais accompagnez moi parce qu'en fait j'ai pas le temps et bref en fait... T'avais d\u00e9cid\u00e9 de lancer Ecotable \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Non justement, \u00e0 ce moment l\u00e0 je me suis dit on va voir si \u00e7a marche. Enfin on va voir s'il y a un int\u00e9r\u00eat de la part des restaurateurs. Parce qu'on sait, on se doutait qu'il y avait une imp\u00e9tence de la part des consommateurs. Enfin on s'en doute, il y a une prise de conscience aujourd'hui mais de la part des restaurateurs on n'en \u00e9tait pas s\u00fbr donc on voulait vraiment confronter ce qu'on avait imagin\u00e9. Tu vois, j'ai re\u00e7u Pierre-Edouard Steyrin r\u00e9cemment sur ce podcast qui a mont\u00e9 Smartbox notamment. Et il dit dans cet \u00e9pisode que pendant un an, il a test\u00e9 20 id\u00e9es. Mais on est vraiment l\u00e0 dans le test. En fait, tu as quelque chose. Si tu avais vu qu'il y avait z\u00e9ro app\u00e9tence pour le projet que tu avais, tu serais peut-\u00eatre all\u00e9 en voir un deuxi\u00e8me, un troisi\u00e8me, puis apr\u00e8s t'abandonnes. Mais c'est d'o\u00f9 l'importance de faire. Compl\u00e8tement. Et puis on nous a, pendant cette ann\u00e9e de test l\u00e0, on a cherch\u00e9 des agriculteurs, des restaurateurs, etc. Il y a plein de gens qui nous ont dit mais vous y arriverez pas, ce sera jamais rentable. Les guides gastronomiques le sont pas, vous ne le serez pas de plus. Les restaurateurs ne vont pas vouloir payer. Ils n'ont pas d'argent. Ils avaient tort ? Bah nous, on pense qu'ils ont tort. Parce qu'en fait, on pense que les restaurateurs n'ont pas voulu leur payer. Ils n'ont pas d'argent. Ils avaient tort ? Nous, on pense qu'ils ont tort. Parce qu'en fait, on pense que les restaurateurs ont certes des difficult\u00e9s financi\u00e8res, mais ils sont aussi confront\u00e9s \u00e0 des enjeux environnementaux aujourd'hui o\u00f9 ils ont envie de les adresser. Et donc, on pense qu'ils ont tort. Apr\u00e8s, on vient de se lancer. C'est difficile de dire si dans la dur\u00e9e, \u00e7a... Et c'est quoi le... Est-ce que tu le sais sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je re\u00e7ois, je vais pas bouffer les mots, sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je re\u00e7ois pas mal de profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, de l'entrepreneur qui p\u00e8se 5 milliards, qui s'est scal\u00e9 \u00e0 mort comme on dit, voil\u00e0, etc. Toi finalement intrins\u00e8quement dans \u00c9cotables, t'as pas une vocation \u00e0... Alors d\u00e9j\u00e0 j'imagine, sans parler politique, mais capitaliste t'as quand m\u00eame une notion de valeur et des trucs comme \u00e7a, je dis pas que les capitalistes ont pas de valeur d'ailleurs, c'est loin de penser \u00e7a, mais qui sont probablement diff\u00e9rentes, mais toi tu peux pas aller dans cette course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 la croissance, au d\u00e9veloppement. Ce n'est pas le purpose des quotables. Compl\u00e8tement, en fait, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une question m\u00eame de cr\u00e9dibilit\u00e9 au d\u00e9but. C'est qu'on s'est vraiment pos\u00e9 la question, est-ce qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 ? Est-ce qu'on va \u00eatre une association ? Qu'est-ce qui va nous rendre le plus cr\u00e9dible ? Et puis, on s'est dit, en fait, il y a une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, qui s'appelle la soci\u00e9t\u00e9 Agri-Aesus, \u00c9conomie sociale et solidaire, o\u00f9 en plus d'avoir \u00e9videmment qu'on a un objectif profitable comme toute soci\u00e9t\u00e9 qui a envie de grandir, etc. et d'embaucher, mais en plus tu poursuis un objet social, environnemental, etc. Donc nous on s'est inscrits tout de suite l\u00e0-dedans. \u00c7a s'appelle ? C'est l'AESUS. Un agr\u00e9ment AESUS, \u00e7a te permet d'avoir des subventions en fait de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Vous connaissez ESN il me semblait ? ESS, Economie Sociale et Solidaire, mais l'agr\u00e9ment AESUS permet de te qualifier d'Economie Sociale et Solidaire. Et c'est marrant parce que les avocats que l'on a vus ont dit mais attendez c'est du bullshit, \u00e7a sert \u00e0 rien etc. Parce qu'ils ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 accompagner des soci\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9conomie sociale et solidaire et on s'est dit mais si en fait on le fait parce que c'est dans nos valeurs qu'on pense que en plus \u00e7a nous rendra cr\u00e9dibles et puis en plus \u00e7a va nous permettre derri\u00e8re d'avoir des subventions int\u00e9ressantes. Donc on l'a fait. Et en plus on a cr\u00e9\u00e9 une association en plus. Donc on a tout fait. L'association permettant... Donc aujourd'hui tu as deux entit\u00e9s chez Ecotable. Tu as Ecotable SAS qui est le label, les conseils, ceux dont on parle depuis le d\u00e9but. Et tu as la Communaut\u00e9 Ecotable qui est une association, loi 1901, et qui fait de la sensibilisation grand public \u00e0 l'alimentation durable et qui fait des \u00e9v\u00e9nements. Et en fait pourquoi on a fait \u00e7a ? Parce qu'on s'est rendu compte qu'il y avait une vraie volont\u00e9 des restaurateurs de participer de plus en plus \u00e0 cette communaut\u00e9, qu'on n'avait pas vraiment de structure parce que dans une soci\u00e9t\u00e9 que tu es quand m\u00eame limit\u00e9e, tu peux pas vraiment avoir de b\u00e9n\u00e9voles, etc. Et qui avait quand m\u00eame une esp\u00e8ce de mouvement, tu vois, pour cette restauration durable. Donc on a cr\u00e9\u00e9 cette entit\u00e9. Et puis tu as int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce mouvement, tu as int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'accompagner, m\u00eame de pr\u00e8s. Compl\u00e8tement, en fait, on a re\u00e7u de plus en plus de messages de consommateurs qui nous ont dit mais qu'est-ce qu'on peut faire pour vous aider concr\u00e8tement, \u00e7a nous para\u00eet hyper important, etc. Et donc on s'est dit, ok, il faut cr\u00e9er une association pour pouvoir int\u00e9grer tout ce monde et faire des choses ensemble. Donc \u00e7a fait un peu plus de deux ans que tu bosses sur ce projet au total. On voit que tu as quand m\u00eame structur\u00e9 pas mal de choses aujourd'hui. Vous \u00eates toujours trois associ\u00e9s ? On est toujours trois associ\u00e9s. D'accord. C'est quoi la r\u00e9partition \u00e0 peu pr\u00e8s ? 60% pour moi, 40% pour Camille. Pardon, un peu moins 35 et 5% pour moi. D'accord, et tu vois o\u00f9 vous voulez aller exactement ? Vous \u00eates encore sur ces phases it\u00e9ratives de... Tu te vois Ecotable International ? Ouais, on croit vachement que c'est en tout cas reproductible un peu partout. L\u00e0 pour l'instant notre objectif c'est quand m\u00eame de cadrer, de cadriller plut\u00f4t, le territoire fran\u00e7ais \u00e0 fond. Donc aujourd'hui, on \u00e9tait lanc\u00e9 \u00e0 Paris en janvier, depuis ao\u00fbt, on est dans toute la France. Donc on l'habilise partout en France sans aucune difficult\u00e9. Il faut te d\u00e9placer \u00e0 chaque fois ? Non. D'accord. On fait \u00e0 distance et ensuite on travaille avec des r\u00e9seaux. Sur facture. Voil\u00e0, on travaille, l La labellisation se fait sur facture, en revanche sur place vient un photographe et un journaliste gastronomique qui peut travailler par t\u00e9l\u00e9phone mais le photographe vient toujours sur place. Voil\u00e0. Et donc tu parles de 100 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e c'est \u00e7a ? Ouais. Et l'ann\u00e9e 2 c'est 500 ? Ouais. Et l'ann\u00e9e 2, c'est 500 ? L'id\u00e9e, c'est vraiment d'avoir une sorte de... ce qu'appellent les investisseurs rockistiques, la cour de... Compl\u00e8tement. En fait, juste pour donner un chiffre, il y a 18 000 restaurants \u00e0 Paris, c'est \u00e9norme. Alors, des restaurants gagn\u00e9s, on estime qu'en France, il y en a 5 %, mais rien que 5 % en France, en fait, c'est des milliers de restaurants. Donc, on pense... Notre objectif, c'est \u00e9videmment d'\u00eatre exponentiel en termes de labellisation et de conseil aussi mais de concentrer le conseil sur les, plut\u00f4t sur les gros acteurs. Et du c\u00f4t\u00e9 restaurateur, tu crois que \u00e7a aura un impact sur leur... Enfin \u00e0 quel point c'est le cas aujourd'hui ? Est-ce que tu peux d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montrer que gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9cotables certains de tes restaurateurs, peut-\u00eatre pas encore, c'est peut-\u00eatre trop t\u00f4t, mais des gens qui viennent r\u00e9ellement, qui ont compris le message. Alors on essaye de d\u00e9velopper des outils pour essayer de calculer \u00e7a. Ce qu'on s'est rendu compte c'est qu'\u00e0 chaque fois c'\u00e9tait entre guillemets des success stories dans le sens o\u00f9 \u00e0 chaque fois qu'ils sont labellis\u00e9s, ils mettent en place de nouvelles actions et sont de plus en plus vertueux. Le fait d'avoir trois niveaux fait que \u00e7a les pousse vers le haut, qu'ils veulent passer \u00e0 deux \u00c9cotables, \u00e0 trois \u00c9cotables et \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien. \u00c7a d\u00e9j\u00e0, pour toi, c'est quand m\u00eame quelque chose d'\u00e9norme. Hyper satisfaisant. Mais apr\u00e8s, au nombre de personnes que \u00e7a leur fait venir dans le restaurant, \u00e7a on ne sait pas le calculer aujourd'hui. On essaie de d\u00e9velopper des outils, mais on ne sait pas le calculer. D\u00e9j\u00e0, ce qui est important pour ceux qui \u00e9coutent, c'est de dire, enfin, si jamais vous le faites, c'est de le dire. Parce que quand je le vois moi en toute modestie sur ce podcast, quand j'ai des gens qui disent \u00e0 d'autres personnes, des auditeurs, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a sur G\u00e9n\u00e9ration du Tur Self, l'impact, il est important g\u00e9n\u00e9ralement. Si l\u00e0, en plus, vous dites j'ai eu \u00e7a sur G\u00e9n\u00e9ration du Tur Self, \u00e9co-table qui m'a emmen\u00e9 sur votre restaurant, c'est double, non non, restez sur Ecotable plus s\u00e9rieusement mais c'est vrai que je pense c'est important je veux dire quand de bien le mentionner au restaurateur je pense. Mais \u00e7a on remarque que les consommateurs, les clients ont tendance \u00e0 le faire. Alors du coup comment tu fais ? Tu vas sur Ecotable.fr ? Ouais tu peux te g\u00e9olocaliser, tu vois les restaurants autour de toi et tu peux les choisir, tu peux les trier, un Ecotable, deux \u00e9cotables, trois \u00e9cotables, on a aussi des badges si par exemple la personne est v\u00e9g\u00e9tarienne, si elle veut manger low cavor, si elle veut manger z\u00e9ro d\u00e9chet, je ne sais rien. Low cavor. Low cavor si elle veut manger local. D'accord. Donc tu vas pouvoir comme \u00e7a choisir. Il y a des flexitariens aussi ou pas ? Il y a des flexitariens, tout \u00e0 fait. On a un badge flexitarien pour ceux qui font attention \u00e0 la viande. D'accord, tr\u00e8s bien, j'adore ces nouveaux termes, c'est pour \u00e7a que le camembert flexitarien, super. Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, c'est assez chouette. Et alors sur le grille d\u00e9cotable, en gros, ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure en intro, puisque j'ai pas encore eu la chance, m\u00eame si on en a \u00e9chang\u00e9 un peu avant sur ce podcast, d'en entendre, d'en \u00e9couter. L'id\u00e9e, ce que tu racontes aussi un peu depuis le d\u00e9but de cette conversation, c'est que t'es quand m\u00eame en d\u00e9couverte encore de plein de choses. C'est ce qui est int\u00e9ressant, tu d\u00e9friches un nouvel univers. Et c'est un peu l'objectif avec ce podcast, c'est de continuer \u00e0 d\u00e9fricher pour \u00eatre meilleur. En fait, il y a assez peu de v\u00e9rit\u00e9 absolue en mati\u00e8re d'alimentation et d'agriculture de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que tu vois par exemple sur les circuits courts, tout le monde se dit bah c'est forc\u00e9ment vertueux, bah pas forc\u00e9ment en fait, \u00e7a d\u00e9pend vraiment du circuit court, de quoi on parle, etc. Pareil avec l'agriculture raisonn\u00e9e, qu'est-ce que \u00e7a veut dire, etc. Parce que les pesticides donnent le cancer du sein, tout \u00e7a. Il y a \u00e9norm\u00e9ment d'imaginaire \u00e0 l'alimentation et \u00e0 l'eau. C'est vraiment la raison pour laquelle j'ai voulu enregistrer un podcast sur l'eau du robinet. Je sais pas si tu te rappelles, cet \u00e9t\u00e9, il y a eu toute une psychose sur le fait qu'il y avait des d\u00e9chets nucl\u00e9aires dans l'eau de Paris. Tu vois pas, il y a eu une infirmi\u00e8re... Moi je suis tellement un fan absolu de l'eau du robinet que du coup, toutes ces choses l\u00e0, c'est des fake news, tu vois. Je suis comme Donald Trump. Il y a carr\u00e9ment une infirmi\u00e8re de Necker, je crois, qui a post\u00e9 sur Twitter disant qu'il fallait plus boire de l'eau du robinet parce qu'elle \u00e9tait contamin\u00e9e et \u00e7a a eu un impact, mais fou quoi, sur la toile. Et je me suis dit, bon l\u00e0, il faut vraiment essayer d'interroger quelqu'un qui travaille concr\u00e8tement chez Haute-Paris, qui me dise un peu ce qu'il en est. Et donc voil\u00e0 c'est vraiment \u00e7a l'objectif de d\u00e9crypter certaines questions. Il y a \u00e0 chaque fois un seul expert donc l'objectif c'est pas de dire on va vous dire tout le vrai du faux, c'est on va vous donner un point de vue qui vous permettra de vous faire votre propre r\u00e9flexion sur la question. Ok, sur le grille d\u00e9cotable, sur les bonnes... Je vais pas r\u00e9-\u00e9corcher, je vais recommencer encore. Sur le grille d\u00e9cotable, on dit le grille ou le grill\u00e9 ? Le grille, je pense. Donc sur toutes les bonnes plateformes de podcast, normalement \u00e0 partir de mercredi. Avec un premier \u00e9pisode sur les circuits courts sont-ils vraiment vertueux ? D'accord, qu'on vous invite \u00e0 partager, abonner, voter, tout \u00e7a, tout \u00e7a, comme d'habitude. Top, \u00e9coute... Et il y a aussi un premier \u00e9v\u00e9nement grand public d\u00e9cotable. Ouais. Donc je peux faire un peu ma promo ici. Ah bah vas-y, on est l\u00e0 pour \u00e7a. On fait \u00e7a \u00e0 Grande Contr\u00f4le, qui est un lieu \u00e0 Paris, dans le 12e arrondissement. Je sais pas si tout le monde voit, mais en gros c'est la SNCF qui a mis \u00e0 disposition ces anciens hangars. Et on fait donc notre premier \u00e9v\u00e9nement sur l'alimentation durable de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 il y aura des conf\u00e9rences un peu fa\u00e7on TEDx, il y aura un grand banquet, il y aura des ateliers, ateliers de cuisine, de jardinage etc. Donc il faut venir, \u00e7a va \u00eatre chouette. Pour revenir parce que... c'est quand pardon t'as dit ? 30 novembre. 30 novembre donc voil\u00e0 on est en 2019 pour ceux qui \u00e9coutent plus tard, ben tant pis pour vous, vous l'aurez loup\u00e9 mais il y en aura un autre probablement en 2020, regardez la date sur ecotables.fr Puisqu'on est sur cet \u00e9change tr\u00e8s early stage parce que c'est encore le d\u00e9but et que toi en plus tu venais vraiment d'un univers diff\u00e9rent, tu le disais, plus acad\u00e9mique. C'est quoi tes gros apprentissages depuis que tu te lances dans le business ? Il y a des trucs sur lesquels tu as pris des grosses claques ? Ouais, tous les jours j'en prends, mais en m\u00eame temps tous les jours j'apprends aussi. C'est difficile d'en choisir que quelques-unes, mais on va dire sur le d\u00e9marchage, c'est que quand on a... moi j'\u00e9tais pas habitu\u00e9e \u00e0 vendre quelque chose et \u00e0 me prendre parfois des vends sur ce que je vends. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros apprentissage d'apprendre \u00e0 comment vendre, apprendre \u00e0 ravaler sa fiert\u00e9 quand on nous dit que c'est de la merde. Parce que voil\u00e0... J'ai pas que \u00e7a \u00e0 faire quoi, je suis restaurateur, je suis en train de faire cuire mes patates. Je travaille assez, tu vas pas me demander en plus de montrer mes factures. Mais je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a le plus gros apprentissage, et puis apr\u00e8s de structurer l'activit\u00e9 concr\u00e8tement. Mais comment tu le fais \u00e7a alors dans le dur parce que c'est \u00e7a en plus ce qui est fou c'est qu'on a peu parl\u00e9 de tr\u00e8s op\u00e9rationnel mais t'appelles tous les jours 40 restos au t\u00e9l\u00e9phone ? Alors en fait on a eu de la chance qui est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur. Tous les gens qui viennent ici ont de la chance, \u00e7a me fait bien marrer mais bon. Avant le lancement on a un peu gal\u00e9r\u00e9, on va pas se mentir parce que c'\u00e9tait hyper difficile de convaincre des restaurants alors qu'on n'\u00e9tait pas lanc\u00e9. Mais une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, on est arriv\u00e9, apr\u00e8s les Marches pour le climat, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, il y avait un vrai, disons, un vrai mouvement du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 grand public et donc la presse a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 de nous. Et le fait que la presse a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 de nous, notamment la t\u00e9l\u00e9, a fait qu'on n'a pas eu besoin de d\u00e9marcher. Donc aujourd'hui, on d\u00e9marche pas. Apr\u00e8s, on va le faire, je pense, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais on le voit... C'est-\u00e0-dire que \u00e7a tombe, \u00e7a tombe du ciel, les gens viennent, te demandent le label et tu le labellises et t'as pas le temps de r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde. C'est presque \u00e7a ? Alors, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 presque \u00e7a pendant un temps. L\u00e0, aujourd'hui, on r\u00e9pond \u00e0 tout le monde, clairement. \u00c7a prend plus ou moins de temps en fonction de la r\u00e9activit\u00e9 du restaurateur. Mais aujourd'hui, en effet, on ne d\u00e9marche pas. L\u00e0 o\u00f9 on va \u00eatre tent\u00e9 de d\u00e9marcher, c'est aussi pour avoir des figures de la restauration, ce qu'on n'a aujourd'hui pas assez parce que les labellis\u00e9s ne sont pas notre cible actuelle. Mais nous, \u00e7a nous int\u00e9resserait d'avoir justement des restaurateurs qui sont connus, qui sont engag\u00e9s, qui sont influenceurs et de les et de les liabiliser. D'accord, \u00e9videmment parce que ils peuvent tirer vers le haut notamment aussi pour prouver certaines choses par rapport au go\u00fbt et par rapport \u00e0 tout ce qu'on disait parce que tu peux faire pas que du bien mais aussi du bon. Exactement c'est ce qu'on veut prouver le 30 novembre aussi, c'est en faisant ce banquet, il y aura six chefs diff\u00e9rents qui sont des chefs issus de types de restauration tr\u00e8s diff\u00e9rentes, avec \u00e0 la fois la restauration gastronomique, \u00e0 la fois de la restauration plus quotidienne, etc. Et on veut prouver aux gens, mais en fait, parce qu'il y a quand m\u00eame un imaginaire, j'ai l'impression, de se dire qu'un restaurant bio, c'est un peu d\u00e9gueu. Tu vois ce que je veux dire ? Et d'ailleurs, c'est marrant parce que quand on en a parl\u00e9, quand on a contact\u00e9 les journalistes au moment du lancement, il y a un journaliste astronomique ultra connu qui nous dit \u00ab mais attendez, la restauration durable, c'est pas terrible, c'est toujours la m\u00eame chose, on bouffe des c\u00e9r\u00e9ales avec des l\u00e9gumes et tout. \u00bb Du quinoa avec des graines de chia, c'est \u00e7a ? C'est un peu l'image. Et du coup, il nous a vraiment demand\u00e9 notre liste de restaurants avant de parler de nous, puis apr\u00e8s il nous a dit \u00ab ok, en fait, c'est pas mal. Et nous, notre objectif, c'est justement de d\u00e9montrer le contraire. C'est qu'en fait, la restauration aujourd'hui ne peut \u00eatre que durable et que c'est en plus ultra bon. Oui, parce que tu as une sorte de... Mais finalement, tu en es responsable, puisque tu l'as dit tout \u00e0 l'heure, on a des verticales ou des choses comme \u00e7a. Je dis tu en es responsable, c'est \u00e9videmment amical, mais en fait on associe assez vite cette mouvance \u00e9cologique \u00e0 justement v\u00e9g\u00e9tarienne, vegan, etc. Ce qui n'est pas du tout forc\u00e9ment le cas. Tu peux manger responsable et manger de la viande et du poisson. Compl\u00e8tement, compl\u00e8tement. Alors nous on a des restaurants de viande qui sont labellis\u00e9s. On a par exemple, Bien \u00e9lev\u00e9, Bien ficel\u00e9 \u00e0 Paris. Donc, on veut permettre \u00e0 ceux qui mangent de la viande d'en mieux manger. Apr\u00e8s, c'est s\u00fbr qu'il faut manger moins de viande. Et dans notre grand banquet, le 30 novembre, il ne va pas y avoir une \u00e9norme c\u00f4te de b\u0153uf sur la table. Qu'on se le dise. Un m\u00e9choui. Mais justement, c'est de montrer que manger autrement, c'est aussi bon en revanche, parce qu'on va r\u00e9fl\u00e9chir sur les textures qu'on retrouvait avec la viande. On va mettre la viande en moins grande quantit\u00e9, mais il va y avoir un go\u00fbt. L\u00e0, tu parles de la combat personnelle. Je veux dire, le fait d'il faut manger moins de viande, est-ce que c'est quelque chose qui a un reflet dans les quotables ? Est-ce que tu vas dire \u00e0 tes restaurateurs il faut proposer moins de viande, il faut mettre moins de viande en proportion ou c'est pas ta responsabilit\u00e9 ? \u00c7a d\u00e9pend pourquoi ils vont venir nous voir. S'ils vont venir nous voir pour des questions de conseils, de je veux diminuer mon empreinte carbone, la question de la viande sera forc\u00e9ment essentielle parce que c'est ce qui a le plus fort empreinte carbone. Si ils veulent \u00eatre labellis\u00e9s, nous sur la viande, ce qu'on va regarder c'est essentiellement le type de viande qu'ils proposent et en effet la quantit\u00e9 de plats de viande qu'il y a par rapport aux plats v\u00e9g\u00e9tariens. Mais on va vraiment regarder quel est le type d'\u00e9levage et quel est le type de viande propos\u00e9e en leur disant voil\u00e0, dans la viande que vous proposez, sachez qu'il y a quand m\u00eame des esp\u00e8ces qui ont un impact carbone bien plus faible que la viande que vous proposez, sachez qu'il y a quand m\u00eame des esp\u00e8ces qui ont un impact carbone bien plus faible que la viande que vous proposez. Je reviens rapidement sur tes apprentissages ou tes gros plaques ou tout \u00e7a. Je me disais d'ailleurs sur la... je te coupe pardon mais... Je suis en pris. Et c'est peut-\u00eatre toi d'ailleurs qui m'a appris \u00e7a mais aujourd'hui on a une strat\u00e9gie qui n'est pas vraiment la strat\u00e9gie d\u00e9marchage en tant que telle mais qui est plut\u00f4t une strat\u00e9gie de cr\u00e9ation de contenu. C'est-\u00e0-dire qu'on croit vachement que mais qui est plut\u00f4t une strat\u00e9gie de cr\u00e9ation de contenu. C'est-\u00e0-dire qu'on croit vachement que le cercle vertueux des quotables, c'est qu'il y ait suffisamment de gens qui nous suivent, qu'on fasse des contenus suffisamment qualitatifs pour qu'il y ait de plus en plus de restaurateurs qui nous suivent, qui soient labellis\u00e9s, etc. C'est la raison pour laquelle on lance le podcast. C'est la raison pour laquelle on va lancer aussi une newsletter, un blog, etc. On croit vachement \u00e0 \u00e7a. Oui, parce que quand t'auras, a priori, le grand public qui sera tr\u00e8s sensibilis\u00e9 \u00e0 \u00e7a, et que quand tu sors d\u00eener, ou m\u00eame quand tu vas d\u00e9jeuner avec tes coll\u00e8gues, et que tu te dis \u00ab attends, moi je d\u00e9jeune que \u00e9quotable, parce qu'en fait j'ai plus cette prise de conscience, etc. \u00bb Il y a un moment o\u00f9, si \u00e7a repr\u00e9sente m\u00eame 2% de la population, il y aura un afflux massif dans un certain nombre de restaurants, et je sais pas, l\u00e0 on est dans le 17\u00e8me, est-ce que j'ai un restaurant \u00e9cotable autour de moi ? Alors le 17e fait partie un peu de ce vide parisien avec le 16e. Aucun jugement de valeur. Tu n'as pas de restaurant autour de toi dans le 17e malheureusement, mais on y travaille justement. L\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 on veut d\u00e9marcher en fait, c'est dans les endroits o\u00f9 il n'y en a pas. D'accord, les trous dans la raquette. Tr\u00e8s bien mais oui en effet peut-\u00eatre qu'il y en a plein mais qui ne savent pas que tu existes. En l'occurrence voil\u00e0 ce qu'il faut c'est inverser cette tendance. J'imagine je ne peux que plus soyer ton approche du contenu et du contenu intelligent pour promouvoir tout \u00e7a. O\u00f9 est-ce qu'on te suit Fanny ? On t'\u00e9crit sur Fanny Giancetto \u00e0 je sais pas quoi, on va sur LinkedIn ? On peut m'\u00e9crire sur fanny.ecotable.fr tout \u00e0 fait, on peut me suivre sur LinkedIn et m'\u00e9crire sur LinkedIn. Ecotable, \u00e9videmment le site internet, on peut nous contacter via l'adresse contact sans aucun probl\u00e8me, on r\u00e9pond de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9active. Ok, alors moi j'ai une derni\u00e8re question, ou j'en ai d'autres d'ailleurs, \u00e7a va probablement engendrer d'autres questions, t'as dit une heure, on y arrive donc tu peux pas me cacher que t'es enceinte Fanny, tu attends un bel \u00e9v\u00e9nement, qui est ton premier enfant. C'est quoi en 2020, ou 2019-2020, d'entreprendre en tant que femme, enceinte de pas mal de mois, mois. Comment on voit l'avenir ? Comment on se dit je vais vivre tout \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je vais r\u00e9ussir \u00e0 mener tout de front etc. sachant que tu es un mari entrepreneur aussi. Est-ce que tu peux m'expliquer un peu tout \u00e7a ? D\u00e9j\u00e0 il y a une chose que je voudrais dire c'est \u00e0 dire que le c\u00f4t\u00e9 femme dans le milieu entrepreneurial, moi c'est quelque chose qui a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 une aide plut\u00f4t qu'un frein, parce que je suis arriv\u00e9e au moment o\u00f9 on avait plut\u00f4t envie de valoriser les femmes entrepreneurs. Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je pense, \u00e7a m'a fait gagner en visibilit\u00e9. Donc \u00e7a, c'est une chose. Tant mieux. Tant mieux. Ce qui n'est pas le cas du c\u00f4t\u00e9 universitaire, en revanche. L\u00e0, clairement, on n'y est pas. Mais sur l'aspect vraiment arriver \u00e0 tout faire, ben en fait on en parlait avant le podcast, mais c'est qu'il y a un moment o\u00f9 je me suis pos\u00e9 la question et notamment avec mon mari qui est aussi entrepreneur, j'arr\u00eatais pas un peu de repousser le moment o\u00f9 on disait qu'on allait faire un enfant, puis au bout d'un moment je me suis dit en fait il n'y aura jamais de bon moment. Il n'y aura jamais de bon moment, et aussi \u00eatre engag\u00e9 un peu dans l'aspect f\u00e9ministe, c'est de dire bah je vais pouvoir y arriver en fait. Donc je dis pas que c'est simple, c'est pas simple, mais il n'y a pas de raison de ne pas y arriver. Non. Il y en a plein qui l'ont fait avant toi. Exactement. Il y en a plein qui le feront apr\u00e8s. Et puis moi j'ai eu de la chance en tout cas, que ma grossesse m'a donn\u00e9 pas mal d'\u00e9nergie, et de pas vivre une grossesse difficile en tout cas pour le moment. Donc, moi, j'avais plus peur du regard des gens sur moi, de me dire ah bah non, elle est plus... Enfin, c'est qu'elle travaille plus, elle est enceinte, elle va plus travailler apr\u00e8s. Pour l'instant, c'est pas le cas. Et puis, j'ai pas l'intention de ne pas le faire. Apr\u00e8s, je tiens \u00e0 dire aussi que je suis extr\u00eamement aid\u00e9e par mon mari. C'est-\u00e0-dire qu'on s'est tous les deux dit, on est tous les deux entrepreneurs. Et apr\u00e8s l'accouchement, on va prendre en compte cela. C'est-\u00e0-dire que toi aussi, tu vas prendre un cong\u00e9 maternit\u00e9, que moi aussi, je vais prendre un cong\u00e9 maternit\u00e9, qu'on va s'entraider, qu'on va pas \u00eatre toute seule avec mon enfant, arr\u00eater de travailler. Et que toi, voil\u00e0. C'est quelque chose sur lequel j'ai \u00e9chang\u00e9 avec lui. Je sais. Et sur lequel, en effet, l\u00e0, je ne parle pas en tant qu'homme ou femme, je parle en tant qu'entrepreneur, le cong\u00e9 paternit\u00e9, maternit\u00e9, c'est quelque chose qui me semble tr\u00e8s abstrait pour \u00eatre honn\u00eate. Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien de faire des choix, tu vois. Apr\u00e8s, quand je parle de cong\u00e9 paternit\u00e9 ou de maternit\u00e9, \u00e9videmment qu'il ne va pas arr\u00eater compl\u00e8tement de travailler. Et moi, je ne m'imagine pas non plus. Ici, il y a un moment o\u00f9 physiquement, je vais devoir me reposer. Donc, je vais arr\u00eater de travailler un petit peu. Mais apr\u00e8s, tr\u00e8s vite, je ne m'imagine pas ne pas avoir d'activit\u00e9 pendant trois mois, par exemple. Mais c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est toujours aussi assez... pendant trois mois par exemple. Mais c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est toujours aussi assez... J'ai beaucoup de tendresse et aussi je prends beaucoup de recul par rapport \u00e0 mes invit\u00e9s qui me disent je bosse pas le week-end par exemple. Alors mis \u00e0 part, je sais pas r\u00e9cemment, Jean-David Benidouchou qui me dit je fais shabbat donc le samedi, ben je suis litt\u00e9ralement d\u00e9connect\u00e9 donc l\u00e0 a priori, ok, mais la plupart, tous ceux qui sont pass\u00e9s sur le podcast, qui me disent le dimanche, je ne bosse pas, je leur envoie un email le dimanche, ils me r\u00e9pondent dans les deux heures, tu vois. Donc c'est juste le fait de ne pas \u00eatre devant un ordinateur. Mais bon, apr\u00e8s, voil\u00e0 \u00e0 quel point tu fais un break, t'en fais pas. Est-ce que si quelqu'un, un de tes clients, te demande un truc, il y a une urgence ? Oui, compl\u00e8tement. Et en m\u00eame temps, il y a besoin, je pense, si on ne veut pas devenir fou dans cette soci\u00e9t\u00e9, d'arriver \u00e0 se d\u00e9connecter un peu. Et en sache \u00e0 battre, je trouve \u00e7a g\u00e9nial. Je suis d'accord, c'est ce que j'ai dit \u00e0 Jean-David. Mais et donc l\u00e0, c'est ce que je me dis aussi, c'est que je me dis, avoir un enfant, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez fou dans sa vie et qu'il faut pouvoir aussi profiter de ce moment l\u00e0. Il faut pouvoir en profiter \u00e0 deux et mettre ses priorit\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 elles sont. Mais non, on s'en fout. Je pense. Et puis l\u00e0 o\u00f9 en fait, je me suis, je me suis, je me suis un petit peu calm\u00e9e. C'est que je me suis dit en fait, si j'arr\u00eate de travailler un mois, deux mois, trois mois, \u00e7a ne va pas changer le fond de ma carri\u00e8re. Je pense que je vais, je vais continuer \u00e0 y arriver ensuite. \u00c7a va \u00eatre oppressant pour ton enfant. Donc c'est la\u00eatre pour ton mari aussi. Donc c'est la relativiser les choses aussi quoi. Tr\u00e8s bien, \u00e9coute on a fait un beau tour de tout \u00e7a, je te remercie Fanny pour ton temps. Merci \u00e0 toi Mathieu. Je te dis merde pour \u00c9cotables et pour tout le reste surtout, parce que t'as plein de choses qui arrivent, de tr\u00e8s belles choses qui arrivent dans ta vie prochainement. Et puis je voudrais aussi faire une petite mention \u00e0... J'ai un sponsor, j'en ai pas trop parl\u00e9, je s\u00e9pare g\u00e9n\u00e9ralement, mais qui s'appelle Eastcox, qui sponsorisait cette s\u00e9rie de Early Stage, qui s'arr\u00eate pour l'instant au bout de six \u00e9pisodes, mais je voudrais les remercier vraiment parce que j'\u00e9tais ravi de pouvoir faire \u00e7a. \u00c7a me prend beaucoup de temps en plus, et du temps j'en ai pas beaucoup donc du coup je vais l'arr\u00eater pour l'instant mais je reprendrai probablement au printemps prochain ou voil\u00e0. T'as une responsabilit\u00e9 civile professionnelle tiens toi Fanny ? T'as une assurance RC Pro ? Non je crois pas. Voil\u00e0 comme tout le monde. Et ben voil\u00e0, e-SCOX. Ce sera fait.com slash tweet. T'es oblig\u00e9 de faire ? Non mais en revanche tu peux avoir des sacr\u00e9es emmerdes si t'en as pas. Donc voil\u00e0, faites-le, j'ai mis le lien dans le truc, je vous emb\u00eaterais plus avec \u00e7a, mais \u00e7a co\u00fbte pas grand chose et c'est vraiment pas con d'en avoir, voire ultra conseill\u00e9. Ok. C'est fait. Toi t'en as une ? Bah bien s\u00fbr, attends, non, j'en ai pas eu pendant longtemps, jusqu'\u00e0 ce qu'un jour tu sentes un truc qui passe pas tr\u00e8s loin. Et pour te donner un exemple dans mes m\u00e9tiers mais \u00e7a va un peu partout, tu livres une prestation, un site internet, quelque chose \u00e0 un client et puis le site ne marche plus et le client te dit bah tu me dois 400 000 euros parce que pendant trois jours mon site a pas march\u00e9 et que j'ai perdu 400 000 euros de chiffre d'affaires et ben techniquement tu peux lui \u00eatre redevable de 400 000 euros et t'es responsable parce que selon tes contrats c'est toi qui est responsable de la disponibilit\u00e9 de son site internet. Voil\u00e0 et en fait \u00e7a peut arriver \u00e0 plein de niveaux je sais pas qu'est ce qui se passe si je vais pas rentrer l\u00e0 dedans mais chez toi mais dans plein de niveaux. En tout cas voil\u00e0 pensez \u00e0 la RC Pro allez plut\u00f4t chez XCOX avec mon lien comme \u00e7a vous leur direz que \u00e7a marche et que vous \u00eates content et puis sinon sinon, je vous remercie, je te remercie encore. Merci \u00e0 toi Mathieu. A bient\u00f4t, \u00e0 dimanche avec donc... J'essaierai de l'ab\u00e9liser feed sur Ecotable. A plus tard, ciao tout le monde. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 4.12], "text": " Salut, je suis ravi aujourd'hui de vous pr\u00e9senter un hors-s\u00e9rie de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [4.12, 6.84], "text": " de Weed Yourself que j'ai baptis\u00e9 Early Stage."}, {"timestamp": [6.84, 11.12], "text": " L'id\u00e9e c'est que sur 6 \u00e9pisodes, je vous propose de rencontrer des invit\u00e9s beaucoup"}, {"timestamp": [11.12, 15.76], "text": " plus t\u00f4t dans leur aventure, au moment o\u00f9 ils sont encore all-in, en plein dans le dur,"}, {"timestamp": [15.76, 18.48], "text": " avec des doutes, des risques importants et des d\u00e9fis gigantesques."}, {"timestamp": [18.48, 21.84], "text": " Early Stage est un hors-s\u00e9rie sponsoris\u00e9 par mon partenaire eSCOX."}, {"timestamp": [21.84, 28.2], "text": " L'id\u00e9e c'est que quand tu cr\u00e9es une entreprise et que tu cherches \u00e0 avancer vite, on est d'accord qu'il faut se concentrer \u00e0 fond sur son produit et ses"}, {"timestamp": [28.2, 32.52], "text": " clients. L'assurance pour le coup est g\u00e9n\u00e9ralement le cadet de nos soucis et \u00e7a peut pourtant"}, {"timestamp": [32.52, 37.76], "text": " rapidement nous co\u00fbter l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce qu'on a cr\u00e9\u00e9. L'id\u00e9e avec eSCOX c'est qu'on peut avoir"}, {"timestamp": [37.76, 42.72], "text": " un devis en ligne et en quelques minutes pour ce qu'on appelle la RC Pro, la responsabilit\u00e9 civile"}, {"timestamp": [42.72, 47.6], "text": " professionnelle. C'est l'assurance que tous les grands groupes, si vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a, vous demandent"}, {"timestamp": [47.6, 50.92], "text": " pour s'assurer eux-m\u00eames en cas de d\u00e9faillance de votre part."}, {"timestamp": [50.92, 55.48], "text": " L'id\u00e9e c'est que si un client se retourne contre vous, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00e7a peut"}, {"timestamp": [55.48, 56.48], "text": " vous co\u00fbter un bras."}, {"timestamp": [56.48, 60.32], "text": " Et avec la RC Pro de E-SCOX vous serez accompagn\u00e9 d\u00e8s les premiers frais juridiques."}, {"timestamp": [60.32, 64.2], "text": " En soit il n'est pas idiot de se dire qu'on va prot\u00e9ger tout ce qu'on a mis tant d'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [64.2, 74.56], "text": " \u00e0 construire, donc allez-y, connectez-vous sur iscox.fr slash do it et remplissez le"}, {"timestamp": [74.56, 75.56], "text": " formulaire."}, {"timestamp": [75.56, 97.04], "text": " Merci \u00e0 Iscox pour le soutien de Early Stage. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [97.04, 100.88], "text": " entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [100.88, 110.08], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des"}, {"timestamp": [110.08, 114.72], "text": " entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [130.0, 136.8], "text": " Alors je suis ravi aujourd'hui parce que j'accueille sur ce dernier \u00e9pisode d'Early Stage quelqu'un que je connais bien. Salut Fanny ! Salut Mathieu ! Alors Fanny Giancetto, que je connais"}, {"timestamp": [136.8, 144.32], "text": " personnellement depuis quelques ann\u00e9es et que j'admire sous pas mal d'aspects. Ecoute, aujourd'hui"}, {"timestamp": [144.32, 145.92], "text": " on va parler de restauration, on va parler de nourriture au sens large, on va parler d'aspects. \u00c9coute, aujourd'hui, on va parler de restauration,"}, {"timestamp": [145.92, 148.12], "text": " on va parler de nourriture au sens large,"}, {"timestamp": [148.12, 150.48], "text": " on va parler d'\u00e9cologie, de responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [153.6, 156.24], "text": " Mais avant, je voudrais un peu comprendre un peu mieux tout ce que"}, {"timestamp": [156.24, 158.08], "text": " tu as fait, parce que tu as fait quand m\u00eame pas mal de choses malgr\u00e9"}, {"timestamp": [158.08, 159.48], "text": " ton jeune \u00e2ge. T'as quel \u00e2ge Fanny d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [159.48, 160.16], "text": " 32 ans."}, {"timestamp": [160.16, 163.08], "text": " \u00c7a se fait pas de demander l'\u00e2ge aux jeunes femmes, mais bon,"}, {"timestamp": [163.08, 166.7], "text": " il para\u00eet qu'en ce moment, on peut demander tout aux hommes et aux femmes, je me permets."}, {"timestamp": [166.7, 168.7], "text": " \u00c7a me g\u00eane pas."}, {"timestamp": [168.7, 170.7], "text": " T'es encore \u00e9tudiante Fanny ?"}, {"timestamp": [170.7, 171.7], "text": " Non."}, {"timestamp": [171.7, 172.7], "text": " \u00c7a y est c'est fini ?"}, {"timestamp": [172.7, 174.7], "text": " C'est fini depuis quelques ann\u00e9es quand m\u00eame."}, {"timestamp": [174.7, 175.7], "text": " T'as eu du mal \u00e0 suivre."}, {"timestamp": [175.7, 183.7], "text": " Non non non mais je sais mais parce que entre ta th\u00e8se, j'ai eu l'impression que t'avais toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiante et toujours \u00e9t\u00e9 prof depuis que je te connais."}, {"timestamp": [183.7, 186.7], "text": " Bah depuis que tu me connais je pense que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 prof."}, {"timestamp": [186.7, 190.3], "text": " Alors je vais te demander pour commencer de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [190.3, 198.5], "text": " Oui, je m'appelle Fanny Giancetto, j'ai 32 ans, j'ai fond\u00e9 \u00c9cotables, qui est un label et une communaut\u00e9 de restauration durable."}, {"timestamp": [198.5, 203.3], "text": " Avant cela, j'ai fait une th\u00e8se, comme tu l'as dit, en droit international."}, {"timestamp": [203.3, 206.22], "text": " Sur un sujet hyper facile \u00e0 comprendre."}, {"timestamp": [206.22, 211.22], "text": " Sur un sujet un peu technique qui est la dette souveraine, mais qui m'a donn\u00e9 pas mal de"}, {"timestamp": [211.22, 212.4], "text": " billes en tout cas en \u00e9conomie."}, {"timestamp": [212.4, 216.36], "text": " Attends, la dette souveraine, alors vas-y."}, {"timestamp": [216.36, 218.8], "text": " Bah la Gr\u00e8ce, ou l'Argentine."}, {"timestamp": [218.8, 222.94], "text": " Je pense que ce qui parle le plus aux gens c'est la Gr\u00e8ce et en 2010 la Gr\u00e8ce qui n'arrive"}, {"timestamp": [222.94, 226.84], "text": " plus \u00e0 rembourser ses cr\u00e9anciers, c'est la crise des dettes souveraines dans toute la"}, {"timestamp": [226.84, 229.8], "text": " zone euro et c'est qu'est ce qu'on fait ?"}, {"timestamp": [229.8, 234.2], "text": " Donc je suis un pays, tous les ans j'emprunte sur les march\u00e9s parce que je"}, {"timestamp": [234.2, 238.04], "text": " suis d\u00e9ficitaire donc je ne r\u00e9colte pas assez d'imp\u00f4ts pour payer mes"}, {"timestamp": [238.04, 243.28], "text": " fonctionnaires, mes nouvelles routes, mais tout \u00e7a et puis \u00e0 un moment ma dette"}, {"timestamp": [243.28, 245.52], "text": " est trop grosse et puis je dis \u00e0 mes"}, {"timestamp": [245.52, 249.92], "text": " cr\u00e9anciers, ben sorry mais en fait je vais pas vous rembourser. C'est un peu le fond du sujet ?"}, {"timestamp": [249.92, 255.36], "text": " Ouais exactement. Apr\u00e8s la diff\u00e9rence de la Gr\u00e8ce c'est qu'elle a cach\u00e9 en fait les chiffres r\u00e9els"}, {"timestamp": [255.36, 260.16], "text": " de sa dette pour pouvoir rentrer dans l'Union Europ\u00e9enne. Et en fait lors d'un changement de"}, {"timestamp": [260.16, 263.88], "text": " gouvernement, le nouveau gouvernement s'est rendu compte de la r\u00e9alit\u00e9 et a dit ah bah merde en"}, {"timestamp": [263.88, 266.72], "text": " fait on va pas pouvoir rembourser tout le monde."}, {"timestamp": [266.72, 270.16], "text": " Et notamment les cr\u00e9anciers priv\u00e9s qui sont aujourd'hui tr\u00e8s nombreux puisque"}, {"timestamp": [270.16, 273.52], "text": " les \u00e9tats empruntent sur les march\u00e9s financiers en fait. Un \u00e9tat est comme une"}, {"timestamp": [273.52, 277.48], "text": " personne priv\u00e9e, si elle veut emprunter, une des premi\u00e8res choses qu'elle fait..."}, {"timestamp": [277.48, 282.68], "text": " On pourrait consulter les PNP, plaisir. Jean-Marc, est-ce que tu pourrais me parler de ces coins mentaux ?"}, {"timestamp": [282.68, 286.4], "text": " Ils ont des process particuliers mais ils \u00e9mettent des obligations sur les march\u00e9s financiers."}, {"timestamp": [286.4, 292.4], "text": " Et donc ils ont des milliers de cr\u00e9anciers qui sont aussi bien issus de leur pays que d'autres Etats."}, {"timestamp": [292.4, 296.8], "text": " Et ce qui se passe, c'est que du coup, il faut restructurer la dette, il faut la couper,"}, {"timestamp": [296.8, 298.8], "text": " il faut rallonger les d\u00e9lais, etc."}, {"timestamp": [298.8, 301.8], "text": " Et mon travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [301.8, 306.92], "text": " comment faire un processus organis\u00e9 de restructuration d'aide souveraine pour les \u00e9tats."}, {"timestamp": [306.92, 309.84], "text": " Donc tu es docteur gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. Je suis docteur gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [309.84, 314.64], "text": " J'aurais pu te pr\u00e9senter comme docteur f\u00e9ministe, j'en sais t\u00f4t, autant pour moi."}, {"timestamp": [314.64, 318.12], "text": " Donc voil\u00e0, on va pas du tout parler de \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [318.12, 323.64], "text": " Non pas du tout. En revanche, donc tu as fait quand m\u00eame tout \u00e7a pour faire un"}, {"timestamp": [323.64, 327.0], "text": " guide michelin des tables \u00e9cologiques ?"}, {"timestamp": [327.0, 330.0], "text": " Je ne dirais pas que \u00e7a ne m'a pas servi \u00e0 rien."}, {"timestamp": [330.0, 332.0], "text": " Je n'ai pas dit \u00e7a."}, {"timestamp": [332.0, 338.0], "text": " En fait, ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'une fois que j'ai soutenu ma th\u00e8se, j'avais besoin de faire quelque chose d'ultra concret."}, {"timestamp": [338.0, 344.0], "text": " \u00c7a a vraiment renforc\u00e9 mon envie et mon besoin de cr\u00e9er autre chose de plus concret."}, {"timestamp": [344.0, 348.72], "text": " Et puis, j'\u00e9tais engag\u00e9e \u00e0 titre personnel sur des enjeux \u00e9cologiques."}, {"timestamp": [349.16, 352.92], "text": " \u00c7a m'a conduite, apr\u00e8s ma th\u00e8se, \u00e0 travailler sur des questions"}, {"timestamp": [352.92, 356.04], "text": " \u00e9cologiques comme les contentieux climatiques, \u00e0 rejoindre une"}, {"timestamp": [356.04, 358.32], "text": " association qui est un peu connue aujourd'hui, qui s'appelle"}, {"timestamp": [358.32, 360.4], "text": " Notre Affaire \u00e0 Tous, qui a fait l'affaire du si\u00e8cle."}, {"timestamp": [360.56, 364.4], "text": " Tu as d\u00fb suivre, c'est la p\u00e9tition la plus sign\u00e9e en France, avec"}, {"timestamp": [364.4, 367.04], "text": " plus de 2 millions de signataires en esp\u00e8ce de quelques jours."}, {"timestamp": [368.48, 372.96], "text": " Donc, j'ai fait \u00e7a, je les ai accompagn\u00e9s avec l'affaire du si\u00e8cle,"}, {"timestamp": [373.16, 374.48], "text": " je suis devenue porte parole, etc."}, {"timestamp": [375.0, 378.48], "text": " Puis, je me suis dit, c'est bien le droit, \u00e7a sert \u00e0 plein de choses,"}, {"timestamp": [378.68, 381.92], "text": " \u00e7a sert aussi \u00e0 mettre l'\u00c9tat face \u00e0 ses contradictions en mati\u00e8re"}, {"timestamp": [382.12, 382.96], "text": " de changement climatique."}, {"timestamp": [383.36, 386.38], "text": " Mais qu'est-ce que je peux faire moi concr\u00e8tement pour aider cette"}, {"timestamp": [386.58, 387.34], "text": " transition \u00e9cologique ?"}, {"timestamp": [387.54, 391.84], "text": " Et puis, je me suis rendu compte que la restauration avait peu fait"}, {"timestamp": [392.04, 394.24], "text": " sa transition \u00e9cologique et que l\u00e0, il y avait vraiment quelque chose"}, {"timestamp": [394.44, 395.2], "text": " \u00e0 faire."}, {"timestamp": [395.4, 396.72], "text": " Et donc, en effet, je suis pass\u00e9e de..."}, {"timestamp": [396.92, 399.88], "text": " Enfin, je le fais toujours, je suis toujours chercheuse, je suis toujours"}, {"timestamp": [400.08, 402.0], "text": " ma\u00eetre de conf\u00e9rence, je travaille toujours sur les contentieux"}, {"timestamp": [402.2, 402.96], "text": " climatiques."}, {"timestamp": [403.16, 408.92], "text": " Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je me suis dit, voil\u00e0, je vais monter une bo\u00eete et je vais essayer d'accompagner les restaurants dans"}, {"timestamp": [408.92, 414.32], "text": " leur transition \u00e9cologique. D'accord, je travaille toujours sur les contentieux \u00e9conomiques, c'est"}, {"timestamp": [414.32, 417.92], "text": " ce que tu viens de dire, c'est \u00e7a ? Non, climatiques. D'accord, \u00e7a va, on est quand m\u00eame sur des"}, {"timestamp": [417.92, 424.8], "text": " univers peut-\u00eatre un peu plus proches. Oui, \u00e7a m'a donn\u00e9 plein de billes ensuite pour monter ma"}, {"timestamp": [424.8, 426.36], "text": " soci\u00e9t\u00e9 et faire du conseil,"}, {"timestamp": [426.36, 430.32], "text": " parce que c'est ce qu'on fait aussi, et d'avoir une expertise en conseil."}, {"timestamp": [430.32, 436.56], "text": " D'accord. Et donc, toutes les histoires de dettes, en revanche, c'est un peu du pass\u00e9."}, {"timestamp": [436.56, 440.24], "text": " C'est pas compl\u00e8tement du pass\u00e9, parce que je continue parfois \u00e0 faire quelques conf\u00e9rences,"}, {"timestamp": [440.24, 443.04], "text": " ce genre de choses, mais oui, c'est moins pr\u00e9gnant."}, {"timestamp": [443.04, 449.16], "text": " D'accord. Alors, on va venir sur \u00c9cotables, on va quand m\u00eame annoncer un truc, c'est que..."}, {"timestamp": [449.16, 455.4], "text": " Alors je crois qu'on a un petit peu pr\u00e9cipit\u00e9 le lancement de quelque chose en \u00e9changeant"}, {"timestamp": [455.4, 460.08], "text": " aujourd'hui parce que je t'expliquais que souvent sur les podcasts, quand tu passes sur un podcast,"}, {"timestamp": [460.08, 463.52], "text": " c'est le meilleur moyen de faire des abonn\u00e9s sur un autre podcast. Et toi,"}, {"timestamp": [463.52, 467.08], "text": " t'avais ce projet de podcast en parall\u00e8le, le grill d'Ecotables, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [467.08, 468.16], "text": " Sur le grill d'Ecotables."}, {"timestamp": [468.16, 468.76], "text": " Sur le grill."}, {"timestamp": [469.8, 470.52], "text": " Oui, exactement."}, {"timestamp": [470.52, 473.96], "text": " En fait, on s'est rendu compte qu'on se posait plein de questions, nous,"}, {"timestamp": [473.96, 477.44], "text": " chez Ecotables et que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les gens devaient aussi se les poser"}, {"timestamp": [477.44, 480.12], "text": " si on se les posait et que c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'avoir un podcast"}, {"timestamp": [480.12, 481.28], "text": " qui d\u00e9crypte ces questions."}, {"timestamp": [481.28, 483.6], "text": " Et donc, quand je parle de ces questions, c'est en fait des enjeux"}, {"timestamp": [483.6, 486.38], "text": " environnementaux et soci\u00e9taux de notre alimentation."}, {"timestamp": [486.38, 490.34], "text": " Et donc l'id\u00e9e c'est d'avoir un peu un format court, tu vois, 20-30 minutes, sur"}, {"timestamp": [490.34, 493.22], "text": " une question ultra pr\u00e9cise, comme les circuits courts sont-ils vraiment"}, {"timestamp": [493.22, 497.18], "text": " vertueux ? Ou peut-on encore boire du robinet ? A chaque fois avec un expert et"}, {"timestamp": [497.18, 509.88], "text": " d'adresser cette question. Sachant que les formalons c'est vraiment relou. Non, surtout, avec \u00c9cotables tu traites d'un sujet qui est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [509.88, 516.08], "text": " assez fondamental dans tout ce qui est tr\u00e8s s\u00e9rieux, dans tout ce qui est \u00e9cologie, c'est que, au-del\u00e0"}, {"timestamp": [516.08, 521.2], "text": " de la restauration, m\u00eame la bouffe c'est presque un endroit o\u00f9 on fait le plus de g\u00e2chis au monde,"}, {"timestamp": [521.2, 524.72], "text": " enfin c'est totalement n'importe quoi, on est d'accord ? Oui, en fait c'est une des raisons"}, {"timestamp": [524.72, 525.48], "text": " pour lesquelles quand je me suis dit qu'est totalement n'importe quoi. On est d'accord. Oui, en fait, c'est une des raisons pour lesquelles,"}, {"timestamp": [526.32, 528.22], "text": " quand je me suis dit qu'est-ce que je peux faire de concret"}, {"timestamp": [528.22, 530.12], "text": " en mati\u00e8re \u00e9cologique, je suis all\u00e9e vers la restauration,"}, {"timestamp": [530.12, 532.6], "text": " c'est que je me suis rendu compte que la restauration,"}, {"timestamp": [532.6, 534.32], "text": " en fait, c'est un impact carbone \u00e9norme."}, {"timestamp": [534.52, 536.12], "text": " C'est un tiers des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre."}, {"timestamp": [536.12, 538.12], "text": " C'est plus que le transport a\u00e9rien aujourd'hui."}, {"timestamp": [538.88, 541.88], "text": " Et la restauration, en fait, a assez peu..."}, {"timestamp": [541.88, 544.08], "text": " Apr\u00e8s, pardon, je coupe."}, {"timestamp": [544.08, 549.8], "text": " Tu sais, c'est traditionnel, mais apr\u00e8s c'est logique parce que la nourriture et la"}, {"timestamp": [549.8, 552.68], "text": " restauration c'est quelque chose qu'on utilise entre guillemets tous les jours,"}, {"timestamp": [552.68, 556.64], "text": " t'as pas le choix que de te nourrir. Le transport a\u00e9rien c'est quand m\u00eame, je suis pas du tout l\u00e0"}, {"timestamp": [556.64, 560.0], "text": " pour la d\u00e9fendre Air France ou Airbus, mais je dis juste que peut-\u00eatre qu'il y a une certaine"}, {"timestamp": [560.0, 567.96], "text": " logique dans tout \u00e7a, c'est que c'est une sorte de n\u00e9cessit\u00e9 premi\u00e8re donc sachant qu'on n'a plus de jardin chacun au bout de son appartement, il faut"}, {"timestamp": [567.96, 571.6], "text": " bien qu'il y ait toute une logistique qui pollue et qui..."}, {"timestamp": [571.6, 574.72], "text": " Compl\u00e8tement, mais je pense que les gens en ont un peu moins conscience que sur le"}, {"timestamp": [574.72, 577.32], "text": " transport a\u00e9rien, tu vois. Le transport a\u00e9rien, tout de suite, tu le vois, tu"}, {"timestamp": [577.32, 580.88], "text": " l'imagines, la pollution que peut cr\u00e9er un avion. Quand tu manges ta tomate, tu"}, {"timestamp": [580.88, 584.44], "text": " t'imagines pas qu'elle a un impact carbone potentiellement assez \u00e9lev\u00e9"}, {"timestamp": [584.44, 586.64], "text": " parce qu'on a utilis\u00e9 des engrais, parce qu'on a utilis\u00e9 des engrais,"}, {"timestamp": [586.64, 590.24], "text": " parce qu'on a utilis\u00e9 des cerfs chauff\u00e9s, parce qu'on a utilis\u00e9 des pesticides derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [590.24, 591.72], "text": " qui ont fait de la transporter, etc."}, {"timestamp": [591.72, 595.6], "text": " Le sens de ma remarque \u00e9tait de dire en effet que, \u00e9videmment, on peut faire mieux,"}, {"timestamp": [595.6, 599.88], "text": " mais c'est plus que tu peux abandonner, entre guillemets,"}, {"timestamp": [599.88, 603.6], "text": " ou te dire je vais voler un peu moins, mais en revanche, manger moins de tomates,"}, {"timestamp": [603.6, 606.0], "text": " bon, tu iras manger du ma\u00efs quoi."}, {"timestamp": [606.0, 607.2], "text": " Tu peux pas moins manger."}, {"timestamp": [607.2, 608.2], "text": " Voil\u00e0 c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [608.2, 609.2], "text": " Tu dois manger."}, {"timestamp": [609.2, 610.2], "text": " Oui, oui, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [610.2, 614.84], "text": " C'est un besoin vital et c'est aussi pour \u00e7a que \u00e7a pose des questions sociales de"}, {"timestamp": [614.84, 615.84], "text": " mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale."}, {"timestamp": [615.84, 619.48], "text": " Figure-toi, je suis en train de r\u00e9aliser que j'ai d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 le prochain \u00e9pisode"}, {"timestamp": [619.48, 628.18], "text": " de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself et que je re\u00e7ois un petit teaser pour ceux qui nous \u00e9coutent, c'est bien loin de ton..."}, {"timestamp": [628.18, 634.22], "text": " mais on est toujours dans la bouffe, potentiellement dans le... est-ce qu'on est dans le vegan ?"}, {"timestamp": [634.22, 642.34], "text": " Je ne sais pas, je crois, v\u00e9g\u00e9, tarien en tout cas, et je re\u00e7ois le fondateur de Feed, voil\u00e0."}, {"timestamp": [642.34, 647.6], "text": " Et c'est hyper int\u00e9ressant, un super \u00e9pisode, vraiment un super \u00e9pisode qui arrive dimanche."}, {"timestamp": [647.6, 651.6], "text": " J'aurais bien aim\u00e9 \u00eatre l\u00e0 pour le contredire un petit peu et d\u00e9battre."}, {"timestamp": [651.6, 652.8], "text": " On pourra faire \u00e7a."}, {"timestamp": [652.8, 659.4], "text": " Mais je pense qu'il y a des potentiellement dans son approche, il peut y avoir des solutions"}, {"timestamp": [659.4, 664.8], "text": " \u00e0 la bouffe et il y a des tas de probl\u00e8mes que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re."}, {"timestamp": [664.8, 666.08], "text": " Mais revenons sur \u00e9cotables."}, {"timestamp": [666.08, 671.6], "text": " Alors est-ce que je peux me permettre d'expliquer ce que je comprends d'\u00e9cotables pour que tu me"}, {"timestamp": [671.6, 672.8], "text": " dises si j'ai tort ou raison ?"}, {"timestamp": [672.8, 676.0], "text": " Parfait, comme \u00e7a je verrai si c'est compr\u00e9hensible."}, {"timestamp": [676.0, 678.4], "text": " Ou si je suis d\u00e9bile, ce qui est toujours une autre option."}, {"timestamp": [678.4, 682.4], "text": " Alors quand je disais \u00e7a tout \u00e0 l'heure, je disais un peu le guide Michelin,"}, {"timestamp": [682.4, 687.52], "text": " il y en a plein d'autres, mais l'id\u00e9e c'est d'\u00eatre capable de donner une sorte de"}, {"timestamp": [687.52, 693.28], "text": " tampon \u00e0 des restaurateurs, principalement, voire exclusivement pour"}, {"timestamp": [693.28, 698.92], "text": " l'instant, qui respectent un certain cahier des charges \u00e9cologique, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [698.92, 704.84], "text": " m\u00eame un peu plus que \u00e7a, avec l'id\u00e9e de dire derri\u00e8re \u00e0 des personnes qui"}, {"timestamp": [704.84, 705.7], "text": " ont une"}, {"timestamp": [705.7, 710.9], "text": " responsabilit\u00e9 \u00e9cologique et d\u00e9veloppement durable, de dire si vous"}, {"timestamp": [710.9, 713.86], "text": " allez dans ce restaurant l\u00e0, et bien vous allez dans un restaurant qui"}, {"timestamp": [713.86, 717.9], "text": " respecte l'environnement, qui suit cette charte, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [717.9, 722.54], "text": " Oui c'est exactement \u00e7a, en tout cas c'est l'origine du projet, c'est \u00e0 dire que nous"}, {"timestamp": [722.54, 725.72], "text": " on est trois fondateurs et on s'est fait la remarque"}, {"timestamp": [725.72, 730.28], "text": " qu'aujourd'hui tu peux vraiment adapter ton alimentation chez toi."}, {"timestamp": [730.28, 735.2], "text": " Tu as de plus en plus de magasins qui distribuent en vrac, qui distribuent des"}, {"timestamp": [735.2, 737.48], "text": " produits bio, qui distribuent des produits locaux, etc."}, {"timestamp": [737.48, 738.76], "text": " Et en fait on s'est rendu compte..."}, {"timestamp": [738.76, 742.68], "text": " De services internet qui te livrent chez toi aussi, du circuit court, ultra court..."}, {"timestamp": [742.68, 745.72], "text": " Et on s'est rendu compte qu'au restaurant, on n'avait pas toutes ces"}, {"timestamp": [745.72, 748.36], "text": " informations et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on n'arrivait pas du tout \u00e0"}, {"timestamp": [748.36, 750.6], "text": " identifier les restaurants qui \u00e9taient engag\u00e9s dans une d\u00e9marche"}, {"timestamp": [750.6, 751.6], "text": " \u00e9co-responsable."}, {"timestamp": [751.96, 754.92], "text": " Et on s'est dit, l\u00e0, il y a un vrai besoin, en fait, parce que moi,"}, {"timestamp": [754.92, 758.0], "text": " quand je mange au restaurant, \u00e9videmment, il y a un aspect plaisir"}, {"timestamp": [758.0, 760.68], "text": " qui est ind\u00e9niable, mais j'ai envie de savoir quand m\u00eame ce que je"}, {"timestamp": [760.68, 764.2], "text": " mange et j'ai envie de savoir quel est l'impact de ce que je mange."}, {"timestamp": [764.6, 768.88], "text": " Donc, on est vraiment parti sur la cr\u00e9ation d'un label avec un cahier des charges. On a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9"}, {"timestamp": [768.88, 772.36], "text": " au guide Michelin en effet parce qu'il y a trois niveaux, un \u00e9cotable, deux \u00e9cotables, trois"}, {"timestamp": [772.36, 777.0], "text": " \u00e9cotables, en fonction de l'impact environnemental du restaurant et \u00e0 chaque fois il y a des crit\u00e8res"}, {"timestamp": [777.0, 781.16], "text": " obligatoires qu'on v\u00e9rifie sous facture. \u00c7a c'est l'origine, ensuite on s'est rendu compte que les"}, {"timestamp": [781.16, 788.36], "text": " restaurants avaient besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s dans leur d\u00e9marche \u00e9cologique. Donc, le deuxi\u00e8me pan d\u00e9cotable est apparu par la suite avec une soci\u00e9t\u00e9 de conseil."}, {"timestamp": [789.16, 795.2], "text": " D'accord, parce que, en l'occurrence, quand tu leur annonces ce que tu veux faire, \u00e7a les int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [795.64, 797.32], "text": " mais ils ne savent pas forc\u00e9ment comment le faire."}, {"timestamp": [797.32, 799.08], "text": " C'est \u00e7a l'id\u00e9e de cette soci\u00e9t\u00e9 de conseil ?"}, {"timestamp": [799.56, 801.8], "text": " Ouais, alors tu as plusieurs types de restaurants."}, {"timestamp": [801.8, 811.0], "text": " Tu en as qui ne vont pas du tout savoir comment faire et tu en as qui savent faire, qui font d\u00e9j\u00e0 et qui ont besoin d'\u00eatre juste accompagn\u00e9s sur ces questions-l\u00e0 parce qu'ils n'ont pas le temps."}, {"timestamp": [811.0, 823.0], "text": " Typiquement, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi un peu \u00e0 adapter leur approvisionnement, mais en fait, ils n'ont pas le temps d'aller regarder autour de chez eux s'il y a des agriculteurs nouveaux, locaux, biologiques, etc."}, {"timestamp": [823.0, 830.2], "text": " Et nous, on les aide sur \u00e7a. Parce que tu dois avoir, c'est beaucoup plus de profils, mais si je voulais r\u00e9sumer \u00e0 l'extr\u00eame,"}, {"timestamp": [830.2, 837.2], "text": " tu es all\u00e9 comme un peu sur le digital, ce que tu appelles les digital natives vertical brands,"}, {"timestamp": [837.2, 844.2], "text": " donc tout ce que j'ai re\u00e7u sur mon podcast, bergamot, asphalt, etc."}, {"timestamp": [844.2, 846.76], "text": " Donc ils sont des gens qui sont n\u00e9s avec le digital,"}, {"timestamp": [846.76, 849.64], "text": " donc qui, intrins\u00e8quement dans leurs valeurs, dans leur"}, {"timestamp": [850.44, 853.72], "text": " mod\u00e8le \u00e9conomique, ont le digital et sont faits"}, {"timestamp": [854.04, 856.8], "text": " par et pour le digital, si je dois comparer."}, {"timestamp": [856.8, 858.88], "text": " Et puis, tu as les autres qui s'adaptent au digital."}, {"timestamp": [858.88, 861.52], "text": " J'imagine que chez toi, c'est pareil, c'est-\u00e0-dire que tu as"}, {"timestamp": [862.12, 879.0], "text": " certains de tes restaurateurs, de tes partenaires, de tes clients qui nativement ont commenc\u00e9 il y a deux ans, trois ans, cinq ans, je sais pas, dix ans peut-\u00eatre, en se disant on va \u00eatre hyper responsable, on va faire bosser les producteurs du coin, on va commander en circuit court, etc."}, {"timestamp": [879.0, 886.52], "text": " Et puis tu as potentiellement d'autres qui peuvent \u00eatre plus gros, plus petits et qui se rendent compte de la responsabilit\u00e9 qu'ils ont et qui se disent on va changer, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [886.52, 889.44], "text": " Exactement, t'as vraiment les deux profils, t'en as qui se rendent compte"}, {"timestamp": [889.44, 892.48], "text": " et pour des raisons d'ailleurs \u00e9conomiques qui se disent mais en fait si on fait pas \u00e7a maintenant"}, {"timestamp": [892.48, 894.04], "text": " ben on va \u00eatre trop largu\u00e9."}, {"timestamp": [894.04, 897.44], "text": " Et on se rend compte que les consommateurs ont envie de savoir aujourd'hui"}, {"timestamp": [897.44, 901.0], "text": " et ont envie quand m\u00eame de manger dans des restaurants plus vertueux rien que pour la sant\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [901.0, 903.72], "text": " Parce qu'il y a eu tellement de scandales alimentaires que t'as pas envie de manger de la viande"}, {"timestamp": [903.72, 905.48], "text": " qui vient de je ne sais pas o\u00f9,"}, {"timestamp": [906.92, 906.96], "text": " selon je ne sais pas quel \u00e9levage."}, {"timestamp": [907.96, 909.2], "text": " Du boeuf de com\u00e9, quoi."}, {"timestamp": [912.08, 915.24], "text": " Et puis, \u00e0 l'inverse, tu as des gens ultra engag\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps, qui ont fait cette d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [915.24, 919.28], "text": " qui l'ont r\u00e9fl\u00e9chi et qui sont contents de faire partie d'une communaut\u00e9."}, {"timestamp": [919.28, 921.68], "text": " Nous, on se d\u00e9crit aussi comme une communaut\u00e9 de restauration durable."}, {"timestamp": [922.04, 925.04], "text": " On fait des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements B2B, des \u00e9v\u00e9nements B2C."}, {"timestamp": [925.48, 928.48], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a leur apporte aussi un \u00e9change avec d'autres restaurateurs,"}, {"timestamp": [928.48, 932.0], "text": " avec des agriculteurs, des prestataires, par exemple des soci\u00e9t\u00e9s de valorisation"}, {"timestamp": [932.0, 935.44], "text": " des biod\u00e9chets, ce genre de choses qui permettent d'am\u00e9liorer leur d\u00e9marche"}, {"timestamp": [935.72, 936.88], "text": " qui est d\u00e9j\u00e0 intrins\u00e8que."}, {"timestamp": [937.24, 940.84], "text": " Une petite pens\u00e9e pour maman B2C, B-I-T-O-U, deux A-C."}, {"timestamp": [941.4, 943.2], "text": " Donc B2C, business to consumer."}, {"timestamp": [947.6, 952.6], "text": " C'est pas le. D'accord. Et comment est n\u00e9 Ecotable ?"}, {"timestamp": [952.6, 957.7], "text": " Je veux dire l'embryon, \u00e7a sort d'o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [957.7, 961.1], "text": " Je te dis, \u00e7a sort vraiment d'un besoin de consommer."}, {"timestamp": [961.1, 962.1], "text": " Non mais quel jour ?"}, {"timestamp": [962.1, 964.7], "text": " Tu te souviens du jour o\u00f9 tu t'es..."}, {"timestamp": [964.7, 966.12], "text": " Ouais, je me souviens tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [966.12, 970.28], "text": " Je revenais de voyage avec mon mari, en l'occurrence en Am\u00e9rique latine."}, {"timestamp": [970.28, 971.28], "text": " Simon qu'on embrasse."}, {"timestamp": [971.28, 972.28], "text": " Simon, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [972.28, 978.4], "text": " On rentre \u00e0 Paris et puis c'est un voyage qui m'avait quand m\u00eame fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir"}, {"timestamp": [978.4, 981.96], "text": " et on va manger tous les deux dans un restaurant \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [981.96, 983.32], "text": " On va bruncher plus pr\u00e9cis\u00e9ment."}, {"timestamp": [983.32, 985.96], "text": " Et l\u00e0, je regarde mon assiette et je suis un peu scandalis\u00e9e."}, {"timestamp": [986.32, 988.72], "text": " Je suis l\u00e0, mais comment on peut en servir encore \u00e7a aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [989.68, 993.32], "text": " Et en sortant du resto, je me dis, mais c'est en fait, c'est hallucinant."}, {"timestamp": [993.44, 994.44], "text": " Et..."}, {"timestamp": [994.52, 997.12], "text": " C'est \u00e0 dire, c'\u00e9tait des l\u00e9gumes pas de saison ?"}, {"timestamp": [997.8, 998.4], "text": " Non, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [998.48, 1001.44], "text": " T'avais le choix entre deux assiettes, soit que du poisson, mais qui \u00e9tait du"}, {"timestamp": [1001.44, 1004.04], "text": " poisson d'\u00e9levage d\u00e9gueulasse, soit que de la viande."}, {"timestamp": [1004.44, 1008.64], "text": " T'avais aucune information, t'avais aucun l\u00e9gume, t'avais rien."}, {"timestamp": [1008.64, 1014.28], "text": " Et on s'est dit, en en parlant avec Simon, je me dis mais en fait il faut"}, {"timestamp": [1014.28, 1018.24], "text": " essayer de cr\u00e9er quelque chose pour accompagner ces restaurateurs dans la"}, {"timestamp": [1018.24, 1020.76], "text": " transition \u00e9cologique. \u00c7a ne peut pas ne pas se faire aujourd'hui."}, {"timestamp": [1020.76, 1025.04], "text": " Donc c'est comme \u00e7a que c'est n\u00e9. Apr\u00e8s on on s'est dit bon, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi,"}, {"timestamp": [1025.04, 1026.56], "text": " j'ai contact\u00e9 d'abord mon amie d'enfance,"}, {"timestamp": [1026.56, 1027.84], "text": " Camille, qui est devenue mon associ\u00e9e."}, {"timestamp": [1027.84, 1029.16], "text": " Je savais qu'elle bossait dans une"}, {"timestamp": [1029.88, 1030.88], "text": " grosse bo\u00eete de conseils."}, {"timestamp": [1031.24, 1032.32], "text": " Elle en avait un peu marre et elle me"}, {"timestamp": [1032.32, 1034.44], "text": " dit, elle me dit, moi, je te suis"}, {"timestamp": [1034.44, 1035.72], "text": " si tu fais quelque chose l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1035.8, 1037.96], "text": " Et en plus, elle avait un"}, {"timestamp": [1037.96, 1039.08], "text": " profil ing\u00e9nieur, donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1039.08, 1040.08], "text": " parfait."}, {"timestamp": [1040.2, 1041.64], "text": " Et on s'est mis \u00e0 lister les impacts"}, {"timestamp": [1041.64, 1042.92], "text": " environnementaux de la restauration et"}, {"timestamp": [1042.92, 1044.32], "text": " \u00e0 cr\u00e9er un cahier des charges comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1044.76, 1046.96], "text": " Et puis apr\u00e8s, rencontrer les restaurateurs, etc."}, {"timestamp": [1046.96, 1048.96], "text": " Et tu faisais quoi toi \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1048.96, 1052.44], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0 je revenais de voyage donc j'avais disons du temps pour..."}, {"timestamp": [1052.44, 1055.64], "text": " Mais c'\u00e9tait des vacances ? Tu bossais o\u00f9 ? Tu faisais quoi ? Tu bossais dans quoi ?"}, {"timestamp": [1055.64, 1058.48], "text": " Je bossais dans quoi ? Je bossais \u00e0 l'universit\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [1058.48, 1063.04], "text": " J'\u00e9tais en \u00e9change. Quand je suis partie en voyage, il y a eu une partie voyage-voyage, donc j'\u00e9tais en vacances."}, {"timestamp": [1063.04, 1066.84], "text": " Et il y a eu une partie boulot \u00e0 l'universit\u00e9 de Buenos Aires o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 sur la dette"}, {"timestamp": [1066.84, 1071.92], "text": " souveraine. Et donc je reviens, il y avait toutes les questions, je"}, {"timestamp": [1071.92, 1077.24], "text": " continuais \u00e0 bosser \u00e0 l'universit\u00e9 en parall\u00e8le, mais j'avais plus de temps et"}, {"timestamp": [1077.24, 1082.04], "text": " je voulais faire autre chose surtout et donc l\u00e0 je me suis consacr\u00e9e \u00e0 ce"}, {"timestamp": [1082.04, 1086.36], "text": " projet pendant quelques mois. D'accord, tu avais un chemin tout trac\u00e9 ailleurs j'imagine quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [1086.36, 1091.84], "text": " En tout cas plus facile, j'avais pass\u00e9 le barreau, j'\u00e9tais docteur en droit,"}, {"timestamp": [1091.84, 1097.16], "text": " c'est pas facile d'\u00eatre recrut\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 mais il y avait"}, {"timestamp": [1097.16, 1101.0], "text": " et le chemin universitaire et potentiellement le chemin d'avocate."}, {"timestamp": [1101.0, 1106.8], "text": " Et c'est quoi du coup ce chemin tout trac\u00e9 pour un docteur en droit qui"}, {"timestamp": [1106.8, 1115.52], "text": " passe le barreau ? C'est une grosse firme am\u00e9ricaine de conseils ? Je vois ton agrim\u00e8tre l\u00e0."}, {"timestamp": [1115.52, 1121.36], "text": " Non mais \u00e7a d\u00e9pend des... En fait quand tu as fait une th\u00e8se, normalement ta vocation principale"}, {"timestamp": [1121.36, 1129.32], "text": " c'est pas d'\u00eatre avocate, c'est plut\u00f4t d'\u00eatre professeur. Et donc c'est d'\u00eatre recrut\u00e9, c'est de passer \u00e0 ce qu'on appelle la qualification pour \u00eatre ma\u00eetre de conf\u00e9rence,"}, {"timestamp": [1129.32, 1133.6], "text": " d'\u00eatre recrut\u00e9 derri\u00e8re en tant que ma\u00eetre de conf\u00e9rence, \u00e9ventuellement de passer l'agr\u00e9gation pour \u00eatre professeur,"}, {"timestamp": [1133.6, 1139.2], "text": " et en parall\u00e8le d'\u00eatre avocat. Mais c'est pas ton premier objectif d'\u00eatre avocat, parce que t'as pas besoin d'une th\u00e8se pour \u00eatre avocat."}, {"timestamp": [1139.2, 1146.4], "text": " Oui mais j'imagine que la th\u00e8se elle appuie certaines choses, soit des conf\u00e9rences, soit peut-\u00eatre des litiges que tu peux g\u00e9rer justement,"}, {"timestamp": [1146.4, 1151.6], "text": " ou comment tu peux avoir de l'impact entre la Gr\u00e8ce, la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis, j'en sais rien, le FMI..."}, {"timestamp": [1151.6, 1156.4], "text": " Ouais, \u00e7a t'aide \u00e0 monter plus vite dans un cabinet, \u00e0 viser des cabinets plus gros, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [1156.4, 1158.4], "text": " D'accord. Et c'est toi, c'\u00e9tait pas ton trip ?"}, {"timestamp": [1158.4, 1165.8], "text": " Bah, non pas vraiment, enfin, je l'ai tent\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 dans un cabinet. Puis, au bout de quelques"}, {"timestamp": [1165.8, 1172.04], "text": " mois, \u00e7a m'a saoul\u00e9, en fait, pour dire les choses cr\u00fbment. Ouais, non, j'avais envie."}, {"timestamp": [1172.04, 1175.96], "text": " J'avais envie de faire quelque chose par moi-m\u00eame. D\u00e9j\u00e0, j'avais pas envie d'\u00eatre..."}, {"timestamp": [1175.96, 1181.68], "text": " En fait, j'avais pas tellement envie d'\u00eatre avocate. Et j'ai envie de continuer \u00e0 enseigner"}, {"timestamp": [1181.68, 1185.04], "text": " parce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent l'enseignement et que \u00e7a laisse du temps. Mais ouais, j'ai envie de continuer \u00e0 enseigner parce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent l'enseignement et que \u00e7a laisse du temps, mais"}, {"timestamp": [1186.12, 1188.76], "text": " mais ouais j'ai pas suivi disons en effet le profil type"}, {"timestamp": [1190.52, 1192.12], "text": " apr\u00e8s un doctorat en droit."}, {"timestamp": [1192.12, 1197.2], "text": " Et qu'est ce qui a fait que vous avez du coup, une fois que vous avez fait ce cahier des charges, c'est quoi le trigger,"}, {"timestamp": [1197.32, 1202.16], "text": " ce petit moment o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 ok on appuie sur le bouton et on lance \u00e9quotable ?"}, {"timestamp": [1202.16, 1203.52], "text": " Bah \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un"}, {"timestamp": [1203.52, 1208.08], "text": " contexte en fait, c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, le C40, qui est l'organisation qui r\u00e9unit"}, {"timestamp": [1208.28, 1210.96], "text": " aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s d'une centaine de villes qui luttent contre le r\u00e9chauffement"}, {"timestamp": [1211.16, 1212.4], "text": " climatique,"}, {"timestamp": [1213.48, 1215.84], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Bloomberg \u00e0 New York,"}, {"timestamp": [1217.12, 1220.72], "text": " Anne Hidalgo, maire de Paris, avait la pr\u00e9sidence du C40 et lance"}, {"timestamp": [1220.92, 1223.52], "text": " pour la premi\u00e8re fois un projet qui s'appelle Women for Climate,"}, {"timestamp": [1223.72, 1227.64], "text": " o\u00f9 elle demandait, enfin, elle demandait, elle appelait la candidature de dix femmes"}, {"timestamp": [1227.64, 1233.2], "text": " parisiennes qui avaient des projets entrepreneuriaux sur le r\u00e9chauffement"}, {"timestamp": [1233.2, 1236.92], "text": " climatique \u00e0 postuler. Et donc c'\u00e9tait exactement au m\u00eame moment, je lui dis"}, {"timestamp": [1236.92, 1239.4], "text": " ben allons-y, on verra bien ce qui se passe."}, {"timestamp": [1239.4, 1244.6], "text": " L'alignement des plan\u00e8tes. Exactement et je suis prise et accompagn\u00e9e du coup"}, {"timestamp": [1244.6, 1246.0], "text": " pendant un an sur le projet. \u00c7a veut dire"}, {"timestamp": [1246.0, 1251.12], "text": " quoi prise ? C'est laur\u00e9ate ? Comment \u00e7a se passe ? Tu postules et t'es... Tu postules, t'es s\u00e9lectionn\u00e9e"}, {"timestamp": [1251.12, 1257.48], "text": " et ensuite t'es mentor\u00e9e pendant un an pour soit lancer ton projet s'il n'est pas lanc\u00e9,"}, {"timestamp": [1257.48, 1262.92], "text": " soit le d\u00e9velopper davantage, si il est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9. Donc moi il n'\u00e9tait pas lanc\u00e9. Je suis"}, {"timestamp": [1262.92, 1267.08], "text": " du coup mentor\u00e9e par Alexandre Appalte qui est la num\u00e9ro 3 de L'Or\u00e9al."}, {"timestamp": [1267.08, 1269.08], "text": " Super."}, {"timestamp": [1269.08, 1272.64], "text": " Je ne sais pas exactement quel est son poste mais je crois qu'elle est directrice RSE."}, {"timestamp": [1272.64, 1274.64], "text": " Petit profil sympathique."}, {"timestamp": [1274.64, 1277.8], "text": " Et directrice de la fondation L'Or\u00e9al."}, {"timestamp": [1277.8, 1279.8], "text": " On l'embrasse aussi."}, {"timestamp": [1279.8, 1284.0], "text": " C'\u00e9tait super parce que moi j'avais pas du tout cet aspect business."}, {"timestamp": [1284.0, 1285.08], "text": " Enfin j'ai pas fait d'\u00e9cole de commerce"}, {"timestamp": [1285.64, 1288.44], "text": " un business plan c'\u00e9tait extr\u00eamement conceptuel pour moi"}, {"timestamp": [1288.88, 1291.88], "text": " donc heureusement il y avait mon associ\u00e9 Camille qui avait fait..."}, {"timestamp": [1291.88, 1295.88], "text": " Autant la dette d'un \u00e9tat \u00e7a va mais la dette d'une petite TPE c'est plus compliqu\u00e9 quoi"}, {"timestamp": [1295.88, 1298.88], "text": " Bah compl\u00e8tement, heureusement Camille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi..."}, {"timestamp": [1298.88, 1300.88], "text": " Je vais aller voir Jean-Marc \u00e0 la BNP, tu lui as demand\u00e9 un petit..."}, {"timestamp": [1301.68, 1303.84], "text": " Alors \u00e9coute Jean-Marc j'ai un business plan"}, {"timestamp": [1304.36, 1307.0], "text": " c'est 48 milliards."}, {"timestamp": [1307.0, 1310.0], "text": " Clairement au d\u00e9but je me suis un peu dit ce que je me suis demand\u00e9 ce que j'allais faire."}, {"timestamp": [1310.0, 1316.0], "text": " Et puis Camille qui a fait l'\u00e9cole des mines \u00e0 Paris et en plus je crois le master d'entrepreneuriat"}, {"timestamp": [1316.0, 1327.68], "text": " \u00e9tait clairement d'une grande aide l\u00e0-dessus et on a pu le confronter \u00e0 ce que nous disait Alexandra sur cette question. Donc c'\u00e9tait parfait comme profil parce que ultra diff\u00e9rent du mien."}, {"timestamp": [1327.68, 1331.96], "text": " Et \u00e7a a donn\u00e9 tout de suite de la visibilit\u00e9 au projet,"}, {"timestamp": [1331.96, 1334.12], "text": " ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [1334.12, 1336.72], "text": " lancer un label quand t'as pas de restaurant, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1336.72, 1340.8], "text": " Oui c'est \u00e7a, t'as juste un sticker \u00e0 mettre sur la vitre,"}, {"timestamp": [1340.8, 1341.72], "text": " mais il n'y a pas de vide pour la mettre."}, {"timestamp": [1341.72, 1342.2], "text": " Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [1342.2, 1343.4], "text": " Je sais pas si c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche,"}, {"timestamp": [1343.4, 1346.0], "text": " mais t'as aussi ce petit truc que mettent tous les guides etc."}, {"timestamp": [1346.0, 1347.0], "text": " Oui, oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [1347.0, 1351.0], "text": " Il faut convaincre des restaurants alors que tu n'existes pas, d'abord encore si tu as internet,"}, {"timestamp": [1351.0, 1354.0], "text": " tu as certains cahiers des charges mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [1354.0, 1357.0], "text": " Oui, sachant que tu es vraiment sur presque un business de plateforme entre guillemets,"}, {"timestamp": [1357.0, 1365.8], "text": " dans le sens o\u00f9 tu as de l'offre, de la demande, toi tu vas aller voir des restaurateurs pour leur dire si t'as mon macaron,"}, {"timestamp": [1365.8, 1371.4], "text": " mon \u00e9cotable, eh bien tu auras du trafic, mais t'as pas de trafic en face parce qu'il te faut"}, {"timestamp": [1371.4, 1376.56], "text": " de l'offre pour cr\u00e9er du trafic et vice versa. Donc du coup voil\u00e0. Comment tu fais alors du"}, {"timestamp": [1376.56, 1380.88], "text": " coup concr\u00e8tement sur les premiers ? Bah du coup on ajoute un troisi\u00e8me associ\u00e9,"}, {"timestamp": [1380.88, 1386.2], "text": " Rod Napole qui est DA et qui est un ami d'enfance aussi, on lui dit"}, {"timestamp": [1386.2, 1392.08], "text": " \u00ab est-ce que tu peux nous faire notre site et notre logo, enfin notre image, et en \u00e9change on"}, {"timestamp": [1392.08, 1396.0], "text": " te donne quelque part ? \u00bb Lui il nous dit oui, mais en fait moi \u00e7a m'int\u00e9resse d'\u00eatre plus impliqu\u00e9"}, {"timestamp": [1396.0, 1402.88], "text": " que \u00e7a dans la soci\u00e9t\u00e9 parce que j'y crois, donc on part \u00e0 trois. Et on est en juin 2017,"}, {"timestamp": [1402.88, 1407.28], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0, et on se dit \u00ab ok, on va commencer \u00e0 rencontrer des restaurants."}, {"timestamp": [1408.32, 1410.84], "text": " On rencontre des restaurants, on leur parle,"}, {"timestamp": [1411.92, 1414.72], "text": " on voit si d\u00e9j\u00e0 ils sont int\u00e9ress\u00e9s par un label."}, {"timestamp": [1415.92, 1420.0], "text": " Tous ressortent comme \u00e9tant int\u00e9ress\u00e9s par un label,"}, {"timestamp": [1420.0, 1421.24], "text": " mais en nous disant, \u00e7a ne suffit pas."}, {"timestamp": [1421.6, 1424.04], "text": " En nous disant, \u00e7a ne suffit pas, il y en a plusieurs."}, {"timestamp": [1424.08, 1425.04], "text": " Il n'y en a pas dans la restauration,"}, {"timestamp": [1425.04, 1426.0], "text": " certes, mais il y en a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1426.36, 1428.28], "text": " beaucoup pour les consommateurs."}, {"timestamp": [1429.08, 1430.68], "text": " Et nous, on a besoin d'autres choses."}, {"timestamp": [1430.72, 1432.56], "text": " On a besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s."}, {"timestamp": [1433.16, 1434.68], "text": " Et id\u00e9alement, on a besoin aussi"}, {"timestamp": [1434.68, 1435.68], "text": " d'\u00eatre mis en contact."}, {"timestamp": [1435.76, 1436.68], "text": " C'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [1436.68, 1438.84], "text": " avec des agriculteurs, des prestataires, etc."}, {"timestamp": [1439.44, 1440.64], "text": " Et donc, on se dit OK, on va faire \u00e7a."}, {"timestamp": [1440.92, 1442.92], "text": " On va faire un label et ce label,"}, {"timestamp": [1442.96, 1444.72], "text": " intrins\u00e8quement, il accompagnera tout le monde."}, {"timestamp": [1444.8, 1447.68], "text": " Donc, en fait, \u00e0 chaque fois qu'on labellise quelqu'un, on fait le ministre prestation de"}, {"timestamp": [1447.68, 1452.88], "text": " conseil et on a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un r\u00e9seau d'acteurs donc des agriculteurs, des \u00e9leveurs, des soci\u00e9t\u00e9s"}, {"timestamp": [1452.88, 1457.4], "text": " de recyclage etc. Et \u00e0 chaque fois qu'on labellise, comme on a la t\u00eate dans les factures, on sait"}, {"timestamp": [1457.4, 1461.76], "text": " exactement ce qu'ils font et \u00e0 chaque fois on peut leur dire o\u00f9 sont vos axes d'am\u00e9lioration,"}, {"timestamp": [1461.76, 1468.6], "text": " on vous conseille de contacter telle ou telle personne pour vous aider et ensuite nous on vous offre de la visibilit\u00e9."}, {"timestamp": [1468.6, 1473.08], "text": " Et alors les fondamentaux c'est quoi autour de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1473.08, 1476.56], "text": " C'est ce que tu pourrais te dire par exemple ?"}, {"timestamp": [1476.56, 1482.08], "text": " Alors j'ai plein de remarques, d\u00e9j\u00e0 sur le fait de la scalabilit\u00e9 de tout \u00e7a"}, {"timestamp": [1482.08, 1489.72], "text": " parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de dire \u00e0 quelqu'un s'il est \u00e0 Montpellier ou \u00e0 Lille, les contacts finalement quand"}, {"timestamp": [1489.72, 1491.68], "text": " tu es dans une approche tr\u00e8s industrielle tu veux dire ah bah oui les"}, {"timestamp": [1491.68, 1494.48], "text": " contacts je les ai, j'ai quelqu'un il te livre, il livre toute la France, de toute fa\u00e7on on"}, {"timestamp": [1494.48, 1497.28], "text": " s'en fout c'est pareil tu vois c'est un peu l'id\u00e9e. L\u00e0 tu dois avoir des"}, {"timestamp": [1497.28, 1500.64], "text": " producteurs qui sont quand m\u00eame dans un rayon de x km j'imagine, enfin tu dois"}, {"timestamp": [1500.64, 1503.76], "text": " quand m\u00eame donc \u00e0 chaque fois c'est des nouveaux, tu dois tisser un nouvel"}, {"timestamp": [1503.76, 1505.36], "text": " \u00e9cosyst\u00e8me."}, {"timestamp": [1508.64, 1508.84], "text": " Ouais, alors les choses se font les unes apr\u00e8s les autres."}, {"timestamp": [1510.24, 1510.72], "text": " On s'est lanc\u00e9 donc \u00e0 Paris d'abord."}, {"timestamp": [1512.68, 1513.6], "text": " On s'est lanc\u00e9 avec dix restaurants en janvier dernier."}, {"timestamp": [1516.04, 1516.24], "text": " Il nous a fallu un an pour faire un business plan solide,"}, {"timestamp": [1517.44, 1517.64], "text": " pour faire un r\u00e9seau solide."}, {"timestamp": [1519.36, 1519.92], "text": " \u00c7a nous a pris extr\u00eamement beaucoup de temps."}, {"timestamp": [1523.56, 1523.76], "text": " Et donc, on s'est lanc\u00e9 en janvier avec dix restaurants."}, {"timestamp": [1527.72, 1533.32], "text": " Et en effet, il a fallu d'abord r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui on va les mettre en contact. Et donc, on a d\u00e9march\u00e9 des agriculteurs, des \u00e9leveurs, des soci\u00e9t\u00e9s de recyclage, etc."}, {"timestamp": [1533.32, 1536.56], "text": " On a une centaine \u00e0 peu pr\u00e8s d'agriculteurs aujourd'hui."}, {"timestamp": [1536.56, 1541.84], "text": " Et en effet, \u00e0 chaque fois qu'on se lance dans une autre ville, il faut refaire cette d\u00e9marche."}, {"timestamp": [1541.84, 1545.8], "text": " Apr\u00e8s, c'est plus facile parce que les"}, {"timestamp": [1545.8, 1549.3], "text": " restaurateurs nous donnent d\u00e9j\u00e0 les contacts avec qui ils travaillent et puis"}, {"timestamp": [1549.3, 1553.38], "text": " on travaille aussi avec des r\u00e9seaux fran\u00e7ais parce qu'en fait le circuit"}, {"timestamp": [1553.38, 1558.78], "text": " court c'est tr\u00e8s bien mais en fait \u00e7a r\u00e9duit l'impact carbone"}, {"timestamp": [1558.78, 1562.1], "text": " de mani\u00e8re assez faible. Ce qui est int\u00e9ressant c'est surtout de travailler"}, {"timestamp": [1562.1, 1565.32], "text": " avec des r\u00e9seaux qui sont extr\u00eamement bien outill\u00e9s."}, {"timestamp": [1568.76, 1569.16], "text": " Parce que je te donne un exemple, un circuit court qui est \u00e0 100 km de Paris,"}, {"timestamp": [1574.84, 1578.88], "text": " si l'agriculteur il est tout seul et qui fait son aller-retour avec son camion, il a un impact carbone assez fort, alors que si t'as un gros camion qui va du sud de la France \u00e0 Paris mais qui fait"}, {"timestamp": [1580.24, 1582.24], "text": " plusieurs \u00e9tapes"}, {"timestamp": [1582.36, 1585.92], "text": " strat\u00e9giques, potentiellement le bilan carbone en fait il est quasiment identique."}, {"timestamp": [1585.92, 1587.36], "text": " Et donc \u00e7a on l'accepte ?"}, {"timestamp": [1587.36, 1588.72], "text": " Ouais, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [1588.72, 1592.72], "text": " Je veux dire c'est pas non mais c'est pas assez naturel souvent sur une approche un peu marketing,"}, {"timestamp": [1592.72, 1599.52], "text": " greenwashing, j'en sais rien, \u00e9colo, tu vois,"}, {"timestamp": [1599.52, 1605.28], "text": " on va dire ah bah oui c'est un vrai plus de dire mon producteur il est \u00e0 moins de 50 km etc."}, {"timestamp": [1605.28, 1609.0], "text": " On a du mal \u00e0 accepter l'image du semi remorque qui traverse..."}, {"timestamp": [1609.0, 1614.76], "text": " Oui mais alors les restaurateurs l'acceptent parce qu'en fait le direct producteur pour"}, {"timestamp": [1614.76, 1618.12], "text": " un restaurateur c'est quasiment impossible, il faut dire ce qui est. C'est \u00e0 dire qu'il y a"}, {"timestamp": [1618.12, 1626.92], "text": " de telles quantit\u00e9s, de tels volumes, qu'il va pouvoir avoir un partenariat direct producteur sur un produit type la c\u00e9r\u00e9ale,"}, {"timestamp": [1626.92, 1631.2], "text": " type l'huile d'olive, etc. parce que \u00e7a se conserve, mais sur le fruit et l\u00e9gumes,"}, {"timestamp": [1631.2, 1635.48], "text": " le partenariat direct producteur va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9. Donc en fait,"}, {"timestamp": [1635.48, 1639.44], "text": " les r\u00e9seaux, c'est ce qui int\u00e9resse le plus le restaurateur, c'est ce qu'il y a de plus int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1639.44, 1645.12], "text": " Donc apr\u00e8s, tu peux avoir des r\u00e9seaux qui sont en circuit court et \u00e7a c'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1645.12, 1648.0], "text": " Mais travailler seulement avec un, deux, trois producteurs,"}, {"timestamp": [1648.0, 1652.56], "text": " \u00e0 part les quelques restaurants type Septim qui ont les moyens de le faire,"}, {"timestamp": [1652.56, 1656.6], "text": " qui font un prix, qui est en cons\u00e9quence, la plupart ne peuvent pas."}, {"timestamp": [1656.6, 1660.16], "text": " \u2013 Oui, parce que du coup, c'est vrai que mes autres questions que j'avais,"}, {"timestamp": [1660.16, 1663.4], "text": " qui se chamboulaient, tu m'as compris, dans ma t\u00eate tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1663.4, 1665.76], "text": " \u00e9taient en effet le fait que"}, {"timestamp": [1665.76, 1670.56], "text": " parfois j'imagine qu'il faut aussi faire des choix dans cet univers, des"}, {"timestamp": [1670.56, 1673.92], "text": " concessions. J'allais prendre l'exemple mais du coup qui est plus bon,"}, {"timestamp": [1673.92, 1677.6], "text": " il doit y en avoir d'autres, mais de se dire en fait peut-\u00eatre que par moment il"}, {"timestamp": [1677.6, 1680.56], "text": " faut plut\u00f4t un producteur qui n'est pas compl\u00e8tement bio mais qui est tout pr\u00eat"}, {"timestamp": [1680.56, 1686.0], "text": " parce qu'il est quand m\u00eame responsable sur plein de choses etc."}, {"timestamp": [1686.0, 1693.0], "text": " qui n'a pas forc\u00e9ment le label, plut\u00f4t que, je ne sais pas moi, quelqu'un qui est \u00e0 l'autre bout de l'Europe ou \u00e0 l'autre bout du monde."}, {"timestamp": [1693.0, 1694.0], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [1694.0, 1697.5], "text": " Absolument. Apr\u00e8s, tout va d\u00e9pendre du type d'agriculture."}, {"timestamp": [1697.5, 1701.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que nous dans notre r\u00e9seau, on a des gens qui ne sont pas labellis\u00e9s bio,"}, {"timestamp": [1701.0, 1702.0], "text": " mais on sait comment ils travaillent."}, {"timestamp": [1702.0, 1707.4], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'ils veulent en g\u00e9n\u00e9ral ne pas \u00eatre l\u00e9bulis\u00e9s pour des raisons limite de conviction, mais ils travaillent comme"}, {"timestamp": [1707.4, 1712.24], "text": " en bio. Apr\u00e8s si tu compares quelqu'un de local en conventionnel \u00e0 quelqu'un par"}, {"timestamp": [1712.24, 1715.48], "text": " exemple du sud de la France en non conventionnel, le sud de la France en bio,"}, {"timestamp": [1715.48, 1721.0], "text": " l'agriculteur du sud de la France en bio aura un impact carbone plus faible que"}, {"timestamp": [1721.0, 1723.2], "text": " l'agriculteur local en conventionnel."}, {"timestamp": [1723.2, 1726.0], "text": " Local dans le nord tu veux dire ? Enfin autour de Paris."}, {"timestamp": [1726.0, 1729.72], "text": " Autour de Paris, pour une raison simple qui est que l'impact carbone de notre"}, {"timestamp": [1729.72, 1733.28], "text": " agriculture c'est essentiellement les engrais azot\u00e9s. Donc c'est en fait les"}, {"timestamp": [1733.28, 1737.68], "text": " engrais qu'on met dans le sol issus de la p\u00e9trochimie et \u00e7a c'est interdit en"}, {"timestamp": [1737.68, 1742.56], "text": " bio. Donc ton agriculteur conventionnel aura un impact carbone toujours bien"}, {"timestamp": [1742.56, 1749.72], "text": " plus \u00e9lev\u00e9 qu'un agriculteur bio. Apr\u00e8s en effet, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a n'a pas de sens, c'est si tu vas chercher du bio en Afrique du Sud, en Am\u00e9rique Latine, etc."}, {"timestamp": [1749.72, 1755.88], "text": " L\u00e0 en effet, l'impact carbone niveau transport est bien trop \u00e9lev\u00e9, puis \u00e7a n'a plus de sens en termes \u00e9conomiques aussi"}, {"timestamp": [1755.88, 1759.04], "text": " de ne pas travailler avec juste son terroir et les gens autour de soi."}, {"timestamp": [1759.04, 1761.96], "text": " Et donc sur quoi sont bas\u00e9s les trois niveaux des quotables justement ?"}, {"timestamp": [1761.96, 1766.24], "text": " Est-ce que si t'es pas labellis\u00e9 bio par exemple, tu peux quand m\u00eame, enfin si tu bosses avec des gens"}, {"timestamp": [1766.24, 1768.44], "text": " qui ne sont pas labellis\u00e9s bio, tu peux quand m\u00eame avoir trois \u00e9cotables ?"}, {"timestamp": [1768.44, 1772.32], "text": " Alors nous on a un pourcentage en fait \u00e0 respecter en fonction des niveaux, donc"}, {"timestamp": [1772.32, 1776.68], "text": " le premier niveau il faut 15% de produits bio ou en direct producteur"}, {"timestamp": [1776.68, 1778.96], "text": " sachant que ces directs producteurs doivent \u00eatre dans une agriculture"}, {"timestamp": [1778.96, 1782.92], "text": " raisonn\u00e9e tout de m\u00eame, et ensuite on passe \u00e0 30% pour le deuxi\u00e8me niveau et"}, {"timestamp": [1782.92, 1789.52], "text": " 50% pour le troisi\u00e8me niveau, donc c'est une obligation d'\u00eatre dans une d\u00e9marche justement d'agriculture responsable."}, {"timestamp": [1789.52, 1798.4], "text": " Ok. Et alors les autres crit\u00e8res, il y a des crit\u00e8res, je ne sais pas, de salaire, d'employ\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1798.4, 1808.72], "text": " On ne s'est pas mis sur les crit\u00e8res sociaux. C'est une vraie question sur peut-\u00eatre plus tard l'adaptation de notre cahier des charges. C'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 aujourd'hui pour la restauration quand m\u00eame de"}, {"timestamp": [1808.72, 1813.12], "text": " sortir la t\u00eate de l'eau de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et pour nous \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 de v\u00e9rifier"}, {"timestamp": [1813.12, 1818.72], "text": " cela. Donc on est vraiment rest\u00e9 sur l'aspect environnemental et sant\u00e9. Et les autres crit\u00e8res,"}, {"timestamp": [1818.72, 1822.24], "text": " c'est le gaspillage alimentaire comme tu en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est les d\u00e9chets,"}, {"timestamp": [1822.24, 1827.32], "text": " qu'est-ce qu'on fait des d\u00e9chets organiques ? Est-ce qu'on les transforme en \u00e9lectricit\u00e9, en biogaz, etc. ?"}, {"timestamp": [1828.36, 1833.4], "text": " \u00c7a va \u00eatre les consommables, qui est une \u00e9norme question pour le restaurateur."}, {"timestamp": [1833.4, 1835.68], "text": " Donc l'utilisation de plastique sur la vente \u00e0 emporter."}, {"timestamp": [1836.6, 1838.4], "text": " \u00c7a va \u00eatre aussi la p\u00eache."}, {"timestamp": [1838.4, 1841.12], "text": " Quel type de p\u00eache ? P\u00eache durable, etc."}, {"timestamp": [1841.76, 1845.96], "text": " Voil\u00e0, nous, on a tout list\u00e9 et \u00e0 chaque fois, tu as des crit\u00e8res obligatoires sur les niveaux."}, {"timestamp": [1846.4, 1847.16], "text": " OK."}, {"timestamp": [1848.76, 1850.32], "text": " C'est quoi votre mod\u00e8le \u00e9conomique, du coup ?"}, {"timestamp": [1850.76, 1852.92], "text": " Notre mod\u00e8le \u00e9conomique, il est double, c'est-\u00e0-dire que c'est"}, {"timestamp": [1853.12, 1853.88], "text": " une adh\u00e9sion."}, {"timestamp": [1854.08, 1856.8], "text": " Quand tu vas te labelliser, tu adh\u00e8res de mani\u00e8re annuelle \u00e0"}, {"timestamp": [1857.0, 1858.36], "text": " \u00c9cotable et tu payes une adh\u00e9sion annuelle."}, {"timestamp": [1858.56, 1859.32], "text": " Combien ?"}, {"timestamp": [1859.52, 1861.12], "text": " C'est en fonction de ton chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [1861.32, 1864.36], "text": " Donc, c'est en fonction du ticket moyen du restaurant et du nombre"}, {"timestamp": [1864.56, 1865.08], "text": " de couverts moyens. C'est pasaires. Donc c'est en fonction du ticket moyen du restaurant et du nombre de couverts moyens."}, {"timestamp": [1865.08, 1866.08], "text": " C'est pas de quoi ?"}, {"timestamp": [1866.08, 1867.08], "text": " C'est pas..."}, {"timestamp": [1867.08, 1868.4], "text": " Ouais, \u00e7a va en gros de..."}, {"timestamp": [1868.4, 1869.84], "text": " La moyenne est de 500 euros par an"}, {"timestamp": [1869.84, 1871.36], "text": " et \u00e7a va jusqu'\u00e0 1000 euros par an."}, {"timestamp": [1871.36, 1873.4], "text": " Donc c'est pas grand chose pour le restaurant,"}, {"timestamp": [1873.4, 1875.4], "text": " mais \u00e7a peut \u00eatre significatif pour un restaurant."}, {"timestamp": [1875.4, 1879.72], "text": " Et l'autre business model, c'est le conseil."}, {"timestamp": [1879.72, 1880.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1880.72, 1883.0], "text": " Et \u00e7a, le conseil, il s'adresse pas seulement aux restaurateurs,"}, {"timestamp": [1883.0, 1884.72], "text": " il s'adresse aussi aux cantines scolaires,"}, {"timestamp": [1884.72, 1886.26], "text": " il s'adresse aussi aux cantines d'entreprises"}, {"timestamp": [1887.08, 1890.96], "text": " puisque si on veut avoir un impact en mati\u00e8re \u00e9cologique, la cantine c'est essentiel."}, {"timestamp": [1890.96, 1893.68], "text": " Vous avez eu des contacts avec des minist\u00e8res je crois ?"}, {"timestamp": [1893.68, 1894.48], "text": " Ouais tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [1894.48, 1894.98], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1894.98, 1897.48], "text": " Je sais pas si je peux en parler de mani\u00e8re compl\u00e8tement libre."}, {"timestamp": [1897.48, 1899.48], "text": " Mais oui, on est entre nous."}, {"timestamp": [1900.38, 1902.38], "text": " Oui oui bah en fait c'est"}, {"timestamp": [1902.8, 1905.12], "text": " c'est marrant parce que dans le milieu politique,"}, {"timestamp": [1905.12, 1907.24], "text": " une fois qu'il y en a un qui fait quelque chose, tous les autres se disent"}, {"timestamp": [1907.24, 1908.56], "text": " \u00ab Ouh l\u00e0 l\u00e0, moi aussi, il faut que je fasse ! \u00bb"}, {"timestamp": [1908.56, 1912.08], "text": " Et donc, en effet, on avait \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par Matignon pour leur cantine."}, {"timestamp": [1912.08, 1917.04], "text": " Il y avait quelqu'un de super \u00e0 Matignon qui voulait vraiment faire labelliser la cantine"}, {"timestamp": [1917.04, 1921.76], "text": " et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et environnementale et sanitaire de la cantine."}, {"timestamp": [1921.76, 1926.64], "text": " Et puis, en fait, \u00e7a ne s'est pas fait parce qu'il y a eu un changement d'\u00e9quipe au dernier moment, mais \u00e7a nous a permis de rentrer"}, {"timestamp": [1926.64, 1929.28], "text": " aussi dans d'autres administrations ensuite par derri\u00e8re."}, {"timestamp": [1929.8, 1931.48], "text": " Mais oui, en effet, je pense que sur le..."}, {"timestamp": [1931.64, 1934.96], "text": " Tu parles de cantine, mais sur le B2B, il y a plein, plein de choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [1934.96, 1938.16], "text": " Je veux dire, j'ai re\u00e7u ici Lo\u00efc Souberon, le fondateur de Luncheur,"}, {"timestamp": [1938.16, 1942.36], "text": " par exemple. Je suis s\u00fbr qu'il y aurait des mises en avant \u00e0 faire"}, {"timestamp": [1942.36, 1948.4], "text": " de certains restaurants ou de certaines, pour \u00eatre certain, qu'on puisse avoir des d\u00e9marches plus responsables en entreprise aussi, je"}, {"timestamp": [1948.4, 1950.4], "text": " pense que ce sera int\u00e9ressant. Compl\u00e8tement, je pense qu'il faut"}, {"timestamp": [1950.4, 1955.24], "text": " travailler et avec les gros groupes type Sodexo etc. Et aussi, je prends l'exemple"}, {"timestamp": [1955.24, 1958.28], "text": " de L'Or\u00e9al. L'Or\u00e9al est quand m\u00eame une entreprise qui essaye de s'engager sur"}, {"timestamp": [1958.28, 1961.96], "text": " ces questions-l\u00e0. Sur leur cantine, ils ont encore du mal aujourd'hui \u00e0"}, {"timestamp": [1961.96, 1969.96], "text": " passer le cap. C'est typiquement la soci\u00e9t\u00e9 que l'on accompagne pour avoir une cantine plus vertueuse."}, {"timestamp": [1970.24, 1974.64], "text": " Et pour rester sur le mod\u00e8le \u00e9conomique, vous avez combien de clients \u00e0 peu pr\u00e8s de restaurants aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [1974.92, 1978.68], "text": " Donc on s'est lanc\u00e9 en janvier 2019 avec 10 restaurants."}, {"timestamp": [1978.72, 1984.64], "text": " Aujourd'hui, on a une soixantaine et notre objectif, c'est d'en avoir une centaine d'ici la fin de l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [1984.52, 1989.64], "text": " et notre objectif c'est d'en avoir une centaine d'ici la fin de l'ann\u00e9e. D'accord, donc 100 \u00e7a ferait moyenne entre 50 et 100 000 euros de chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [1989.64, 1993.8], "text": " pour la premi\u00e8re ann\u00e9e et l'id\u00e9e apr\u00e8s, sur juste cette partie l\u00e0, hors conseil,"}, {"timestamp": [1993.8, 1996.16], "text": " et l'id\u00e9e apr\u00e8s c'est quoi ? C'est d'en avoir 1000 ?"}, {"timestamp": [1996.16, 2002.04], "text": " Ouais, alors on est en r\u00e9flexion avec des partenariats importants en termes de"}, {"timestamp": [2002.04, 2003.76], "text": " r\u00e9f\u00e9rencement de restaurants."}, {"timestamp": [2003.76, 2005.12], "text": " McDonald's ? Oups, j'avais pas lees de r\u00e9f\u00e9rencement de restaurant. McDonald's ?"}, {"timestamp": [2005.32, 2006.32], "text": " Oups, je n'avais pas le droit de le dire."}, {"timestamp": [2006.52, 2008.24], "text": " Non, tu ferais McDonald's ou pas ?"}, {"timestamp": [2008.44, 2009.52], "text": " Est-ce que c'est possible ?"}, {"timestamp": [2009.72, 2011.8], "text": " Est-ce que th\u00e9oriquement, c'est possible ?"}, {"timestamp": [2012.0, 2017.24], "text": " Th\u00e9oriquement, toute personne qui remplit le cahier des charges peut \u00eatre labellis\u00e9e."}, {"timestamp": [2017.44, 2020.32], "text": " Nous, c'est peut-\u00eatre une critique qu'on peut nous faire,"}, {"timestamp": [2020.52, 2022.56], "text": " mais on n'\u00e9tudie pas le go\u00fbt."}, {"timestamp": [2022.76, 2027.48], "text": " Apr\u00e8s, on est persuad\u00e9 qu'aller dans un de nos restaurants,"}, {"timestamp": [2027.6, 2028.36], "text": " c'est toujours bon."}, {"timestamp": [2028.36, 2029.36], "text": " Parce que quand tu as cette d\u00e9marche..."}, {"timestamp": [2029.36, 2030.84], "text": " Nous, c'est le go\u00fbt, c'\u00e9tait quick."}, {"timestamp": [2032.44, 2034.8], "text": " Quand tu as cette d\u00e9marche de mani\u00e8re aussi approfondie,"}, {"timestamp": [2034.8, 2036.04], "text": " en fait, tu fais de la bonne cuisine."}, {"timestamp": [2036.68, 2038.32], "text": " Et d'ailleurs, c'est pour \u00e7a qu'on se place vraiment comme un"}, {"timestamp": [2038.32, 2039.52], "text": " contre-guide gastronomique."}, {"timestamp": [2039.52, 2040.88], "text": " Et un de nos concurrents, c'est..."}, {"timestamp": [2040.88, 2042.92], "text": " Enfin, nos concurrents, c'est aussi les guides gastronomiques."}, {"timestamp": [2042.92, 2047.04], "text": " C'est de dire, vous n'avez pas r\u00e9ussi, enfin, vous n'avez pas r\u00e9ussi, enfin vous n'avez pas r\u00e9ussi, vous ne penchez pas tellement sur cette"}, {"timestamp": [2047.04, 2049.72], "text": " question, vous ne r\u00e9f\u00e9renciez pas les restaurants qui sont engag\u00e9s,"}, {"timestamp": [2049.72, 2053.04], "text": " nous on pense que le consommateur de demain il va s'int\u00e9resser \u00e0 cette"}, {"timestamp": [2053.04, 2055.08], "text": " question et quand il va choisir un restaurant il va regarder \u00e7a."}, {"timestamp": [2055.08, 2060.44], "text": " Sachant qu'un restaurant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haut de gamme, est-ce qu'il n'est pas"}, {"timestamp": [2060.44, 2070.04], "text": " obligatoire, en tout cas dans la culture collective, dans l'imaginaire, qui balance tout, plein de trucs, qui jette plein de choses"}, {"timestamp": [2070.04, 2073.44], "text": " parce que je garde que le coeur de la..."}, {"timestamp": [2073.44, 2076.76], "text": " Ben non, mais je garde que le m\u00e9ga coeur de la liqueur, puis tout le reste je le jette."}, {"timestamp": [2076.76, 2079.84], "text": " Le petit bout du poisson qui est bon, c'est celui-l\u00e0, le reste j'en veux pas."}, {"timestamp": [2079.84, 2084.4], "text": " Enfin, tu vois, il n'y a pas un peu ce c\u00f4t\u00e9, finalement."}, {"timestamp": [2084.4, 2086.96], "text": " Pour l'excellent, je suis oblig\u00e9 de jeter tout ce qui n'est pas bon."}, {"timestamp": [2087.16, 2088.56], "text": " En fait, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [2088.76, 2092.32], "text": " Il y a le fait que le restaurant 3 \u00e9toiles, en tout cas dans l'imaginaire,"}, {"timestamp": [2092.52, 2097.68], "text": " en effet, va avoir une quantit\u00e9 de d\u00e9chets astronomiques et en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [2097.88, 2100.96], "text": " que, comme il a un niveau de prix assez \u00e9lev\u00e9, il va pouvoir travailler"}, {"timestamp": [2101.16, 2103.28], "text": " en direct producteur avec les meilleurs produits fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2103.48, 2106.64], "text": " Donc, il y a un peu ce dilemme dans l'imaginaire des gens."}, {"timestamp": [2106.84, 2110.04], "text": " D'un c\u00f4t\u00e9, il est forc\u00e9ment responsable, il est \u00e9toil\u00e9,"}, {"timestamp": [2110.24, 2113.6], "text": " il fait hyper attention \u00e0 ses produits, mais en fait, en termes de d\u00e9chets,"}, {"timestamp": [2113.8, 2114.56], "text": " c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [2115.4, 2116.16], "text": " Pourquoi tu me disais \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2116.68, 2119.84], "text": " Je ne sais pas, parce que j'ai vu passer de McDonald's aux trois \u00e9toiles."}, {"timestamp": [2120.04, 2123.32], "text": " Mais alors, pour le McDonald's, en l'occurrence,"}, {"timestamp": [2123.52, 2125.76], "text": " un de nos premiers crit\u00e8res du niveau 1, c'est du fait maison."}, {"timestamp": [2125.76, 2130.4], "text": " Donc une cha\u00eene de fast-food ne pourrait pas rentrer aujourd'hui dans les cotables."}, {"timestamp": [2130.4, 2133.2], "text": " Alors qu'est-ce qu'ils font maison dans le McDonald's ? J'en ai aucune id\u00e9e en fait."}, {"timestamp": [2133.2, 2137.84], "text": " En fait, ils utilisent \u00e9norm\u00e9ment de produits industriels, donc \u00e7a ne rentrerait pas et la plupart des produits sont congel\u00e9s."}, {"timestamp": [2137.84, 2143.12], "text": " Il faudrait une \u00e9norme transformation du McDonald's pour rentrer dans le label \u00e9cotable."}, {"timestamp": [2143.12, 2146.08], "text": " Clairement. Apr\u00e8s nous, on peut, l\u00e0 o\u00f9 par contre..."}, {"timestamp": [2146.08, 2149.68], "text": " On peut accompagner Ecotable dans cette transformation de McDonald's, d'accord."}, {"timestamp": [2149.68, 2153.68], "text": " On peut les accompagner, apr\u00e8s sinc\u00e8rement c'est pas..."}, {"timestamp": [2153.68, 2156.68], "text": " Je crois pas que ce serait strat\u00e9giquement int\u00e9ressant non plus pour McDonald's"}, {"timestamp": [2156.68, 2159.28], "text": " d'\u00eatre labellis\u00e9 sur une plateforme, je sais pas, mais c'est pas..."}, {"timestamp": [2159.28, 2161.84], "text": " Non, non, il serait int\u00e9ressant, je pense que..."}, {"timestamp": [2161.84, 2166.76], "text": " Enfin c'est quand m\u00eame un des crit\u00e8res historiques de McDonald's, de dire que quand ils arrivent dans une r\u00e9gion,"}, {"timestamp": [2166.76, 2171.52], "text": " ils font bosser, ils cr\u00e9ent 80, 100, une centaine d'emplois,"}, {"timestamp": [2171.52, 2176.2], "text": " ils font bosser les producteurs du coin sur la salade, le b\u0153uf, je ne sais quoi."}, {"timestamp": [2176.2, 2179.16], "text": " C'est quand m\u00eame une sorte de... Donc est-ce que tu pourrais le pousser \u00e0 l'extr\u00eame"}, {"timestamp": [2179.16, 2182.44], "text": " en te disant, dans une sorte de prise de conscience incroyable,"}, {"timestamp": [2182.44, 2187.3], "text": " on va devenir \u00e9cotable de trois niveaux, non ?"}, {"timestamp": [2187.3, 2190.9], "text": " En fait, ce qui serait int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0, c'est pour nous en tout cas, de v\u00e9rifier ce qu'ils disent."}, {"timestamp": [2190.9, 2194.4], "text": " C'est que je pense qu'il y a aussi pas mal de personnes qui se disent que McDonald's fait du greenwashing,"}, {"timestamp": [2194.4, 2195.7], "text": " moi j'en sais rien \u00e0 l'heure actuelle."}, {"timestamp": [2195.7, 2199.2], "text": " Quand ils font en effet une certaine publicit\u00e9 en disant"}, {"timestamp": [2199.2, 2201.7], "text": " on utilise que des produits, on utilise des produits locaux,"}, {"timestamp": [2201.7, 2203.7], "text": " on fait travailler des agriculteurs fran\u00e7ais, etc."}, {"timestamp": [2203.7, 2207.56], "text": " Ce serait int\u00e9ressant qu'ils nous ouvrent leur facture, voir si c'est vrai."}, {"timestamp": [2207.56, 2210.98], "text": " Et dans ce cas l\u00e0, ils pourraient en effet communiquer dessus et puis en effet de les"}, {"timestamp": [2210.98, 2211.98], "text": " accompagner."}, {"timestamp": [2211.98, 2217.38], "text": " Apr\u00e8s d'\u00eatre labellis\u00e9 pour que les consommateurs choisissent des restaurants engag\u00e9s, j'y"}, {"timestamp": [2217.38, 2218.38], "text": " crois pas trop."}, {"timestamp": [2218.38, 2224.02], "text": " En effet, donc du coup, l'autre partie de votre mod\u00e8le c'est donc le conseil."}, {"timestamp": [2224.02, 2229.0], "text": " L\u00e0 tu factures quoi ? Jours hommes traditionnels, tu dis j'estime \u00e7a va vous co\u00fbter quoi ?"}, {"timestamp": [2229.0, 2230.56], "text": " 2000 euros, 3000 euros et puis..."}, {"timestamp": [2230.56, 2232.8], "text": " Ouais, ce qu'on fait beaucoup, c'est des ouvertures de restaurants."}, {"timestamp": [2232.8, 2235.84], "text": " C'est-\u00e0-dire que t'as de plus en plus quand m\u00eame de restaurateurs."}, {"timestamp": [2235.84, 2239.04], "text": " Je disais au d\u00e9but, la restauration a peu fait sa transition \u00e9cologique."}, {"timestamp": [2239.04, 2242.8], "text": " En pourcentage, c'est clair, mais tu te rends compte que les nouveaux restaurateurs"}, {"timestamp": [2242.8, 2248.0], "text": " sont vraiment beaucoup plus sensibilis\u00e9s et se posent cette question. Et donc souvent, on a envie"}, {"timestamp": [2248.0, 2252.32], "text": " d'avoir cette volont\u00e9 sans vraiment savoir comment s'y prendre."}, {"timestamp": [2252.32, 2256.08], "text": " Donc nous, on accompagne vraiment \u00e0 l'ouverture du restaurant et voire aussi"}, {"timestamp": [2256.08, 2258.48], "text": " on accompagne sur les appels d'offres. Il y a des restaurateurs qui veulent des"}, {"timestamp": [2258.48, 2262.8], "text": " lieux particuliers sur la plage, un rooftop \u00e0 Paris, etc., qui ont besoin de"}, {"timestamp": [2262.8, 2264.88], "text": " remplir un cahier des charges parce que la mairie pose des crit\u00e8res"}, {"timestamp": [2264.88, 2268.48], "text": " environnementaux et nous, du coup, on accompagne dans cet appel d'offres."}, {"timestamp": [2268.48, 2273.88], "text": " Et \u00e7a peut pas \u00eatre conflict\u00e9 \u00e0 un moment ? C'est-\u00e0-dire je t'accompagne et puis si je"}, {"timestamp": [2273.88, 2281.84], "text": " t'accompagne t'as trois \u00e9toiles ou quoi ? Bah... C'est s\u00fbr qu'on les accompagne dans le but..."}, {"timestamp": [2281.84, 2285.88], "text": " Enfin leur objectif c'est d'\u00eatre labellis\u00e9s derri\u00e8re, on va pas se mentir."}, {"timestamp": [2286.88, 2288.88], "text": " Apr\u00e8s... Ils peuvent \u00eatre accompagn\u00e9s par d'autres."}, {"timestamp": [2288.88, 2294.24], "text": " Ils peuvent compl\u00e8tement \u00eatre accompagn\u00e9s par d'autres et en toute hypoth\u00e8se la labellisation ne se fait pas par les m\u00eames personnes qui conseillent."}, {"timestamp": [2295.24, 2297.24], "text": " Sachant que quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2297.6, 2302.68], "text": " contrairement... alors je tape pas du tout, je compare, le guide Michelin \u00e9tant une r\u00e9f\u00e9rence"}, {"timestamp": [2303.2, 2308.92], "text": " mais contrairement au guide Michelin o\u00f9 il y a un aspect totalement, m\u00eame s'il y a un cahier des charges et des choses \u00e0 respecter,"}, {"timestamp": [2308.92, 2314.16], "text": " tr\u00e8s subjectif sur plein de choses, le go\u00fbt notamment, il y a tr\u00e8s peu de subjectivit\u00e9"}, {"timestamp": [2314.16, 2318.16], "text": " dans ce que tu fais en fait, tu parlais de factures, de choses comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s objectif non ?"}, {"timestamp": [2318.16, 2323.88], "text": " C'est extr\u00eamement objectif, la seule subjectivit\u00e9 qu'on va avoir c'est que comme on se place un peu"}, {"timestamp": [2323.88, 2325.32], "text": " comme un contre-gig gastronomique,"}, {"timestamp": [2325.32, 2330.72], "text": " \u00e0 chaque fois qu'un restaurant est labellis\u00e9, on fait venir photographe professionnel et journaliste gastronomique sur place."}, {"timestamp": [2330.72, 2333.68], "text": " Et le but c'est de donner envie aux gens d'aller manger dans ces restaurants,"}, {"timestamp": [2333.68, 2338.08], "text": " donc l\u00e0 tu vas avoir la subjectivit\u00e9 du journaliste gastronomique qui va te d\u00e9crire le plat et le go\u00fbt du plat."}, {"timestamp": [2338.08, 2340.08], "text": " C'est la seule subjectivit\u00e9 qui existe."}, {"timestamp": [2340.08, 2341.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2341.08, 2345.44], "text": " Je r\u00e9fl\u00e9chis juste parce que tu pourrais quand m\u00eame en \u00e9tant tr\u00e8s objectif dire que tu as trois"}, {"timestamp": [2345.44, 2349.96], "text": " \u00e9cotables, mais en fait t'as voir une bouffe d\u00e9gueulasse quoi."}, {"timestamp": [2349.96, 2354.88], "text": " Techniquement c'est possible, mais sinc\u00e8rement moi j'y crois pas, c'est un cas d'\u00e9cole."}, {"timestamp": [2354.88, 2358.2], "text": " Ce serait un cas d'\u00e9cole, la question se poserait de ce qu'on ferait."}, {"timestamp": [2358.2, 2363.48], "text": " C'est un cas d'\u00e9cole parce que encore une fois quand tu respectes ces crit\u00e8res,"}, {"timestamp": [2363.48, 2365.88], "text": " c'est que t'es vraiment ultra impliqu\u00e9 dans ton m\u00e9tier. Tu peux te dire que c'est pas ton r\u00f4le, je veux dire, tu peux dire que toi ton r\u00f4le c'est un cas d'\u00e9cole parce que, encore une fois, quand tu respectes ces crit\u00e8res, c'est que t'es vraiment ultra impliqu\u00e9 dans ton m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2365.88, 2367.32], "text": " Tu peux te dire que c'est pas ton r\u00f4le."}, {"timestamp": [2367.32, 2372.52], "text": " Je veux dire, tu peux dire que toi, ton r\u00f4le, c'est d'avoir un certain nombre de crit\u00e8res"}, {"timestamp": [2372.52, 2373.52], "text": " qui sont d'autres."}, {"timestamp": [2373.52, 2377.2], "text": " Et puis, je laisse \u00e0 Michelin, la fourchette ou je sais pas qui, dire est-ce que t'as"}, {"timestamp": [2377.2, 2381.16], "text": " un bon service ? Est-ce que les gens sont sympas ? Est-ce que les horaires sont biens ?"}, {"timestamp": [2381.16, 2383.44], "text": " Est-ce que c'est bon ? Est-ce que c'est dans les temps ?"}, {"timestamp": [2383.44, 2384.44], "text": " Est-ce que voil\u00e0."}, {"timestamp": [2384.44, 2387.28], "text": " Oui, \u00e7a, on est convaince que c'est bon, est-ce que c'est dans les temps ? Est-ce que... voil\u00e0. Oui, \u00e7a, on est convaincus que ce n'est pas notre r\u00f4le."}, {"timestamp": [2388.28, 2390.24], "text": " Et c'est une des raisons vraiment pour lesquelles on ne fait pas,"}, {"timestamp": [2390.24, 2391.6], "text": " c'est qu'en plus, on n'a pas la comp\u00e9tence."}, {"timestamp": [2391.8, 2394.24], "text": " On n'est pas du tout des critiques culinaires."}, {"timestamp": [2395.36, 2400.12], "text": " Mais en plus, vraiment, on est persuad\u00e9s qu'on ne r\u00e9f\u00e9rence aucun restaurant mauvais."}, {"timestamp": [2400.32, 2402.08], "text": " Apr\u00e8s, l\u00e0 o\u00f9..."}, {"timestamp": [2402.28, 2403.8], "text": " Et moi, je trouve que c'est..."}, {"timestamp": [2404.0, 2405.1], "text": " En tout cas, c'est ce que je d\u00e9fends,"}, {"timestamp": [2405.1, 2408.64], "text": " c'est qu'on r\u00e9f\u00e9rence des restaurants ultra diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [2409.12, 2411.4], "text": " Donc, on va r\u00e9f\u00e9rencer de la cantine, par exemple,"}, {"timestamp": [2411.4, 2416.36], "text": " de la cantine o\u00f9 tu vas manger le midi et on va aller jusqu'au restaurant gastronomique,"}, {"timestamp": [2416.36, 2419.04], "text": " restaurant \u00e9toil\u00e9, bistronomique, etc."}, {"timestamp": [2419.04, 2422.68], "text": " Et donc, tu as une ultra large palette en fonction de ce que tu cherches."}, {"timestamp": [2422.68, 2428.14], "text": " C'est \u00e7a, je l'imagine que l'id\u00e9e, c'est plus de se dire, sans \u00eatre en concurrence justement avec un Michelin,"}, {"timestamp": [2428.14, 2434.36], "text": " c'est de te dire j'ai trois \u00e9cotables et trois \u00e9toiles quoi, et l\u00e0 t'es on the top of the world quoi."}, {"timestamp": [2434.36, 2438.12], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant d'ailleurs c'est que le Michelin nous a tout de suite contact\u00e9 quand on s'est lanc\u00e9,"}, {"timestamp": [2438.12, 2442.72], "text": " en nous disant bon c'est int\u00e9ressant ce que vous faites, on va regarder. Nous c'est vrai que on"}, {"timestamp": [2442.72, 2446.28], "text": " n'\u00e9tudie pas cette question et on se rend compte qu'il faut l'\u00e9tudier. On ne sait pas trop comment le"}, {"timestamp": [2446.28, 2450.48], "text": " faire parce que les guides astronomiques sont tr\u00e8s peu rentables de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2450.48, 2455.72], "text": " g\u00e9n\u00e9rale, donc ils ont du mal \u00e0 savoir comment faire \u00e9voluer leur mod\u00e8le"}, {"timestamp": [2455.72, 2460.08], "text": " \u00e9conomique et aussi comment analyser cette question environnementale"}, {"timestamp": [2460.08, 2462.56], "text": " qui demande quand m\u00eame un audit du restaurant."}, {"timestamp": [2462.56, 2466.8], "text": " Sauf si ils mettront en avant sur leur guide le nombre des cotables, c'est possible."}, {"timestamp": [2466.8, 2467.8], "text": " Pourquoi pas."}, {"timestamp": [2467.8, 2473.44], "text": " Peut-\u00eatre qu'un jour tu auras, je te le souhaite pas, mais un chef qui te d\u00e9primera"}, {"timestamp": [2473.44, 2475.24], "text": " parce qu'il aura perdu une des cotables."}, {"timestamp": [2475.24, 2480.36], "text": " Mais comme tu dis, comme c'est objectif, il n'y a pas de raison qu'il le perde sans"}, {"timestamp": [2480.36, 2481.36], "text": " le savoir."}, {"timestamp": [2481.36, 2482.36], "text": " Sans le savoir."}, {"timestamp": [2482.36, 2484.68], "text": " Ce sera volontaire de sa part d'avoir choisi de changer de..."}, {"timestamp": [2484.68, 2486.6], "text": " C'est qu'il a perdu le contr\u00f4le de son restaurant."}, {"timestamp": [2486.6, 2487.6], "text": " Ce qui peut arriver."}, {"timestamp": [2487.6, 2492.04], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il travaille tellement les restaurateurs qu'il d\u00e9charge beaucoup,"}, {"timestamp": [2492.04, 2494.44], "text": " qu'il d\u00e9l\u00e8gue beaucoup et qu'il ne se rende pas compte."}, {"timestamp": [2494.44, 2496.88], "text": " C'est en \u00e7a que l'analyse des factures, c'est souvent int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2496.88, 2500.56], "text": " Parce qu'on revient vers eux en disant mais attendez l\u00e0, vos oignons viennent d'Egypte,"}, {"timestamp": [2500.56, 2504.4], "text": " qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ? Et ils disent, ah bon ? Je ne savais pas."}, {"timestamp": [2504.4, 2506.88], "text": " Juste, bah en fait,"}, {"timestamp": [2506.88, 2512.44], "text": " ils sont perdus. C'est plus eux qui font les commandes, en fait. Donc, ils ont perdu le"}, {"timestamp": [2512.44, 2518.12], "text": " contr\u00f4le sur certaines questions. C'\u00e9tait qui ton premier restaurant ? Qu'on le cite, quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2518.12, 2525.0], "text": " Ouais, c'est Tana, dans le 11\u00e8me, avenue Parmentier. un super resto bistronomique, m\u00e9tro Goncourt,"}, {"timestamp": [2525.0, 2531.12], "text": " pour une raison tout simple qui est que, au d\u00e9but je t'ai dit, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 me dire"}, {"timestamp": [2531.12, 2536.08], "text": " quels sont les restaurants qui sont les plus engag\u00e9s, que je connais, avec qui je vais"}, {"timestamp": [2536.08, 2539.88], "text": " pouvoir confronter mon mod\u00e8le et aussi tester mon audit, parce qu'il fallait absolument qu'on"}, {"timestamp": [2539.88, 2543.4], "text": " teste notre audit pour savoir si \u00e7a fonctionnait. D'ailleurs il ne fonctionnait pas compl\u00e8tement,"}, {"timestamp": [2543.4, 2546.0], "text": " il a fallu que tu le r\u00e9am\u00e9nages j'imagine, non ?"}, {"timestamp": [2546.0, 2551.0], "text": " Certains crit\u00e8res, on s'est rendu compte qu'il y avait des crit\u00e8res qu'on pouvait pas contr\u00f4ler par facture, eux aussi."}, {"timestamp": [2551.0, 2556.0], "text": " L\u00e0 o\u00f9 je veux en venir c'est qu'on est souvent dans cette dynamique dans les startups,"}, {"timestamp": [2556.0, 2561.0], "text": " t'as un c\u00f4t\u00e9 startup dans le sens propre du terme mais pas forc\u00e9ment hyper techno pour l'instant,"}, {"timestamp": [2561.0, 2568.16], "text": " mais le fake it until you make it, t'arrives avec quelque chose et puis t'es it\u00e9ratif donc tu confrontes \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du"}, {"timestamp": [2568.16, 2571.4], "text": " terrain quoi j'imagine. Compl\u00e8tement. Et c'est lui d'ailleurs qui nous a donn\u00e9"}, {"timestamp": [2571.4, 2574.44], "text": " l'id\u00e9e de faire un r\u00e9seau de producteurs pour l'aider etc c'est lui"}, {"timestamp": [2574.44, 2577.96], "text": " qui nous a tout de suite dit mais moi je signe tout de suite mais accompagnez moi"}, {"timestamp": [2577.96, 2582.44], "text": " parce qu'en fait j'ai pas le temps et bref en fait..."}, {"timestamp": [2582.44, 2588.0], "text": " T'avais d\u00e9cid\u00e9 de lancer Ecotable \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Non justement, \u00e0 ce moment l\u00e0 je me suis dit on va voir si \u00e7a marche."}, {"timestamp": [2588.0, 2592.0], "text": " Enfin on va voir s'il y a un int\u00e9r\u00eat de la part des restaurateurs."}, {"timestamp": [2592.0, 2596.0], "text": " Parce qu'on sait, on se doutait qu'il y avait une imp\u00e9tence de la part des consommateurs."}, {"timestamp": [2596.0, 2600.0], "text": " Enfin on s'en doute, il y a une prise de conscience aujourd'hui mais"}, {"timestamp": [2600.0, 2604.0], "text": " de la part des restaurateurs on n'en \u00e9tait pas s\u00fbr donc on voulait vraiment confronter"}, {"timestamp": [2604.0, 2605.16], "text": " ce qu'on avait imagin\u00e9."}, {"timestamp": [2608.8, 2609.0], "text": " Tu vois, j'ai re\u00e7u Pierre-Edouard Steyrin r\u00e9cemment sur ce podcast"}, {"timestamp": [2610.32, 2610.52], "text": " qui a mont\u00e9 Smartbox notamment."}, {"timestamp": [2615.08, 2615.28], "text": " Et il dit dans cet \u00e9pisode que pendant un an, il a test\u00e9 20 id\u00e9es."}, {"timestamp": [2617.04, 2618.04], "text": " Mais on est vraiment l\u00e0 dans le test. En fait, tu as quelque chose."}, {"timestamp": [2618.24, 2623.44], "text": " Si tu avais vu qu'il y avait z\u00e9ro app\u00e9tence pour le projet que tu avais,"}, {"timestamp": [2623.64, 2625.84], "text": " tu serais peut-\u00eatre all\u00e9 en voir un deuxi\u00e8me, un troisi\u00e8me, puis apr\u00e8s t'abandonnes."}, {"timestamp": [2626.04, 2627.32], "text": " Mais c'est d'o\u00f9 l'importance de faire."}, {"timestamp": [2627.52, 2630.8], "text": " Compl\u00e8tement. Et puis on nous a, pendant cette ann\u00e9e de test l\u00e0,"}, {"timestamp": [2631.0, 2634.48], "text": " on a cherch\u00e9 des agriculteurs, des restaurateurs, etc."}, {"timestamp": [2634.68, 2637.08], "text": " Il y a plein de gens qui nous ont dit mais vous y arriverez pas,"}, {"timestamp": [2637.12, 2638.08], "text": " ce sera jamais rentable."}, {"timestamp": [2638.28, 2641.08], "text": " Les guides gastronomiques le sont pas, vous ne le serez pas de plus."}, {"timestamp": [2641.28, 2642.8], "text": " Les restaurateurs ne vont pas vouloir payer."}, {"timestamp": [2642.8, 2643.68], "text": " Ils n'ont pas d'argent."}, {"timestamp": [2643.88, 2646.6], "text": " Ils avaient tort ? Bah nous, on pense qu'ils ont tort. Parce qu'en fait, on pense que les restaurateurs n'ont pas voulu leur payer. Ils n'ont pas d'argent. Ils avaient tort ? Nous, on pense qu'ils ont tort."}, {"timestamp": [2646.8, 2649.44], "text": " Parce qu'en fait, on pense que les restaurateurs ont certes des"}, {"timestamp": [2649.64, 2652.56], "text": " difficult\u00e9s financi\u00e8res, mais ils sont aussi confront\u00e9s \u00e0 des enjeux"}, {"timestamp": [2652.76, 2656.04], "text": " environnementaux aujourd'hui o\u00f9 ils ont envie de les adresser."}, {"timestamp": [2656.24, 2660.2], "text": " Et donc, on pense qu'ils ont tort."}, {"timestamp": [2660.4, 2661.24], "text": " Apr\u00e8s, on vient de se lancer."}, {"timestamp": [2661.44, 2663.32], "text": " C'est difficile de dire si dans la dur\u00e9e, \u00e7a..."}, {"timestamp": [2663.52, 2668.52], "text": " Et c'est quoi le... Est-ce que tu le sais sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [2668.52, 2672.04], "text": " je re\u00e7ois, je vais pas bouffer les mots, sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [2672.04, 2678.72], "text": " je re\u00e7ois pas mal de profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, de l'entrepreneur qui p\u00e8se"}, {"timestamp": [2678.72, 2686.24], "text": " 5 milliards, qui s'est scal\u00e9 \u00e0 mort comme on dit, voil\u00e0, etc. Toi finalement intrins\u00e8quement dans \u00c9cotables,"}, {"timestamp": [2686.24, 2689.12], "text": " t'as pas une vocation \u00e0..."}, {"timestamp": [2689.12, 2692.88], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 j'imagine, sans parler politique,"}, {"timestamp": [2692.88, 2696.28], "text": " mais capitaliste t'as quand m\u00eame une notion de valeur"}, {"timestamp": [2696.28, 2697.08], "text": " et des trucs comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2697.08, 2698.8], "text": " je dis pas que les capitalistes ont pas de valeur d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2698.8, 2700.48], "text": " c'est loin de penser \u00e7a,"}, {"timestamp": [2700.48, 2703.4], "text": " mais qui sont probablement diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [2703.4, 2709.0], "text": " mais toi tu peux pas aller dans cette course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 la croissance,"}, {"timestamp": [2709.0, 2712.56], "text": " au d\u00e9veloppement. Ce n'est pas le purpose des quotables."}, {"timestamp": [2712.56, 2716.64], "text": " Compl\u00e8tement, en fait, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une question m\u00eame de cr\u00e9dibilit\u00e9 au d\u00e9but."}, {"timestamp": [2716.64, 2719.72], "text": " C'est qu'on s'est vraiment pos\u00e9 la question, est-ce qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2719.72, 2722.36], "text": " Est-ce qu'on va \u00eatre une association ?"}, {"timestamp": [2722.36, 2724.76], "text": " Qu'est-ce qui va nous rendre le plus cr\u00e9dible ?"}, {"timestamp": [2727.2, 2732.64], "text": " Et puis, on s'est dit, en fait, il y a une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, qui s'appelle la soci\u00e9t\u00e9 Agri-Aesus,"}, {"timestamp": [2732.64, 2738.0], "text": " \u00c9conomie sociale et solidaire, o\u00f9 en plus d'avoir \u00e9videmment qu'on a un objectif profitable comme"}, {"timestamp": [2738.0, 2743.08], "text": " toute soci\u00e9t\u00e9 qui a envie de grandir, etc. et d'embaucher, mais en plus tu poursuis un objet"}, {"timestamp": [2743.08, 2745.08], "text": " social, environnemental, etc."}, {"timestamp": [2745.08, 2747.52], "text": " Donc nous on s'est inscrits tout de suite l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2747.52, 2748.52], "text": " \u00c7a s'appelle ?"}, {"timestamp": [2748.52, 2749.52], "text": " C'est l'AESUS."}, {"timestamp": [2749.52, 2753.76], "text": " Un agr\u00e9ment AESUS, \u00e7a te permet d'avoir des subventions en fait de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale."}, {"timestamp": [2753.76, 2755.24], "text": " Vous connaissez ESN il me semblait ?"}, {"timestamp": [2755.24, 2760.32], "text": " ESS, Economie Sociale et Solidaire, mais l'agr\u00e9ment AESUS permet de te qualifier d'Economie"}, {"timestamp": [2760.32, 2761.32], "text": " Sociale et Solidaire."}, {"timestamp": [2761.32, 2768.56], "text": " Et c'est marrant parce que les avocats que l'on a vus ont dit mais attendez c'est du bullshit, \u00e7a sert \u00e0 rien etc. Parce qu'ils ne sont pas habitu\u00e9s"}, {"timestamp": [2768.56, 2771.92], "text": " \u00e0 accompagner des soci\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9conomie sociale et solidaire et on s'est dit mais si en fait on le"}, {"timestamp": [2771.92, 2777.04], "text": " fait parce que c'est dans nos valeurs qu'on pense que en plus \u00e7a nous rendra cr\u00e9dibles et puis en"}, {"timestamp": [2777.04, 2781.32], "text": " plus \u00e7a va nous permettre derri\u00e8re d'avoir des subventions int\u00e9ressantes. Donc on l'a fait."}, {"timestamp": [2781.32, 2788.0], "text": " Et en plus on a cr\u00e9\u00e9 une association en plus. Donc on a tout fait. L'association permettant..."}, {"timestamp": [2788.0, 2792.0], "text": " Donc aujourd'hui tu as deux entit\u00e9s chez Ecotable. Tu as Ecotable SAS"}, {"timestamp": [2792.0, 2796.0], "text": " qui est le label, les conseils, ceux dont on parle depuis le d\u00e9but. Et tu as la Communaut\u00e9 Ecotable"}, {"timestamp": [2796.0, 2800.0], "text": " qui est une association, loi 1901, et qui fait de la sensibilisation"}, {"timestamp": [2800.0, 2804.0], "text": " grand public \u00e0 l'alimentation durable et qui fait des \u00e9v\u00e9nements."}, {"timestamp": [2804.0, 2805.12], "text": " Et en fait"}, {"timestamp": [2805.12, 2807.76], "text": " pourquoi on a fait \u00e7a ? Parce qu'on s'est rendu compte qu'il y avait une vraie"}, {"timestamp": [2807.76, 2811.28], "text": " volont\u00e9 des restaurateurs de participer de plus en plus \u00e0 cette communaut\u00e9,"}, {"timestamp": [2811.28, 2813.92], "text": " qu'on n'avait pas vraiment de structure parce que dans une soci\u00e9t\u00e9 que tu es"}, {"timestamp": [2813.92, 2818.16], "text": " quand m\u00eame limit\u00e9e, tu peux pas vraiment avoir de b\u00e9n\u00e9voles, etc. Et qui avait"}, {"timestamp": [2818.16, 2821.56], "text": " quand m\u00eame une esp\u00e8ce de mouvement, tu vois, pour cette"}, {"timestamp": [2821.56, 2830.0], "text": " restauration durable. Donc on a cr\u00e9\u00e9 cette entit\u00e9. Et puis tu as int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce mouvement, tu as int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'accompagner, m\u00eame de pr\u00e8s."}, {"timestamp": [2830.0, 2834.0], "text": " Compl\u00e8tement, en fait, on a re\u00e7u de plus en plus de messages de consommateurs qui"}, {"timestamp": [2834.0, 2837.0], "text": " nous ont dit mais qu'est-ce qu'on peut faire pour vous aider concr\u00e8tement,"}, {"timestamp": [2837.0, 2841.0], "text": " \u00e7a nous para\u00eet hyper important, etc. Et donc on s'est dit, ok, il faut cr\u00e9er une association"}, {"timestamp": [2841.0, 2851.04], "text": " pour pouvoir int\u00e9grer tout ce monde et faire des choses ensemble. Donc \u00e7a fait un peu plus de deux ans que tu bosses sur ce projet au total. On voit que"}, {"timestamp": [2851.04, 2854.16], "text": " tu as quand m\u00eame structur\u00e9 pas mal de choses aujourd'hui. Vous \u00eates toujours trois associ\u00e9s ?"}, {"timestamp": [2854.16, 2855.44], "text": " On est toujours trois associ\u00e9s."}, {"timestamp": [2855.44, 2857.84], "text": " D'accord. C'est quoi la r\u00e9partition \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [2857.84, 2870.08], "text": " 60% pour moi, 40% pour Camille. Pardon, un peu moins 35 et 5% pour moi. D'accord, et tu vois o\u00f9 vous voulez aller exactement ?"}, {"timestamp": [2870.08, 2874.72], "text": " Vous \u00eates encore sur ces phases it\u00e9ratives de..."}, {"timestamp": [2874.72, 2882.16], "text": " Tu te vois Ecotable International ?"}, {"timestamp": [2882.16, 2884.4], "text": " Ouais, on croit vachement que c'est en tout cas reproductible un peu partout."}, {"timestamp": [2884.4, 2888.96], "text": " L\u00e0 pour l'instant notre objectif c'est quand m\u00eame de cadrer, de cadriller plut\u00f4t,"}, {"timestamp": [2888.96, 2890.96], "text": " le territoire fran\u00e7ais \u00e0 fond."}, {"timestamp": [2890.96, 2894.64], "text": " Donc aujourd'hui, on \u00e9tait lanc\u00e9 \u00e0 Paris en janvier,"}, {"timestamp": [2894.64, 2896.64], "text": " depuis ao\u00fbt, on est dans toute la France."}, {"timestamp": [2896.64, 2900.56], "text": " Donc on l'habilise partout en France sans aucune difficult\u00e9."}, {"timestamp": [2900.56, 2901.84], "text": " Il faut te d\u00e9placer \u00e0 chaque fois ?"}, {"timestamp": [2901.84, 2902.32], "text": " Non."}, {"timestamp": [2902.32, 2902.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2902.88, 2904.88], "text": " On fait \u00e0 distance et ensuite on travaille avec des r\u00e9seaux."}, {"timestamp": [2904.88, 2908.76], "text": " Sur facture. Voil\u00e0, on travaille, l La labellisation se fait sur facture, en revanche sur place"}, {"timestamp": [2908.76, 2912.12], "text": " vient un photographe et un journaliste gastronomique qui peut travailler par"}, {"timestamp": [2912.12, 2915.32], "text": " t\u00e9l\u00e9phone mais le photographe vient toujours sur place."}, {"timestamp": [2915.32, 2920.92], "text": " Voil\u00e0. Et donc tu parles de 100 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2920.92, 2927.0], "text": " Ouais. Et l'ann\u00e9e 2 c'est 500 ? Ouais. Et l'ann\u00e9e 2, c'est 500 ? L'id\u00e9e, c'est vraiment d'avoir une sorte de..."}, {"timestamp": [2927.0, 2928.0], "text": " ce qu'appellent les investisseurs"}, {"timestamp": [2928.0, 2930.0], "text": " rockistiques, la cour de..."}, {"timestamp": [2930.0, 2931.0], "text": " Compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [2931.0, 2933.0], "text": " En fait, juste pour donner un chiffre,"}, {"timestamp": [2933.0, 2934.0], "text": " il y a 18 000 restaurants \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [2934.0, 2935.0], "text": " c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [2935.0, 2937.0], "text": " Alors, des restaurants gagn\u00e9s,"}, {"timestamp": [2937.0, 2938.0], "text": " on estime qu'en France, il y en a 5 %,"}, {"timestamp": [2938.0, 2939.0], "text": " mais rien que 5 % en France,"}, {"timestamp": [2939.0, 2941.0], "text": " en fait, c'est des milliers de restaurants."}, {"timestamp": [2941.0, 2942.0], "text": " Donc, on pense..."}, {"timestamp": [2942.0, 2944.0], "text": " Notre objectif, c'est \u00e9videmment"}, {"timestamp": [2944.0, 2948.44], "text": " d'\u00eatre exponentiel en termes de labellisation et de conseil aussi mais de concentrer"}, {"timestamp": [2948.44, 2950.44], "text": " le conseil sur les, plut\u00f4t sur les gros acteurs."}, {"timestamp": [2950.44, 2956.92], "text": " Et du c\u00f4t\u00e9 restaurateur, tu crois que \u00e7a aura un impact sur leur..."}, {"timestamp": [2956.92, 2960.16], "text": " Enfin \u00e0 quel point c'est le cas aujourd'hui ? Est-ce que tu peux"}, {"timestamp": [2960.16, 2964.2], "text": " d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montrer que gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9cotables certains de tes restaurateurs, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2964.2, 2966.68], "text": " pas encore, c'est peut-\u00eatre trop t\u00f4t, mais des gens qui viennent"}, {"timestamp": [2966.68, 2969.2], "text": " r\u00e9ellement, qui ont compris le message."}, {"timestamp": [2969.2, 2972.76], "text": " Alors on essaye de d\u00e9velopper des outils pour essayer de calculer \u00e7a."}, {"timestamp": [2972.76, 2975.72], "text": " Ce qu'on s'est rendu compte c'est qu'\u00e0 chaque fois c'\u00e9tait entre guillemets des"}, {"timestamp": [2975.72, 2979.28], "text": " success stories dans le sens o\u00f9 \u00e0 chaque fois qu'ils sont labellis\u00e9s, ils mettent"}, {"timestamp": [2979.28, 2982.24], "text": " en place de nouvelles actions et sont de plus en plus vertueux. Le fait d'avoir"}, {"timestamp": [2982.24, 2984.96], "text": " trois niveaux fait que \u00e7a les pousse vers le haut, qu'ils veulent passer \u00e0 deux"}, {"timestamp": [2984.96, 2987.8], "text": " \u00c9cotables, \u00e0 trois \u00c9cotables et \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2987.8, 2990.2], "text": " \u00c7a d\u00e9j\u00e0, pour toi, c'est quand m\u00eame quelque chose d'\u00e9norme."}, {"timestamp": [2990.2, 2996.12], "text": " Hyper satisfaisant. Mais apr\u00e8s, au nombre de personnes que \u00e7a leur fait venir dans le restaurant,"}, {"timestamp": [2996.12, 3000.2], "text": " \u00e7a on ne sait pas le calculer aujourd'hui. On essaie de d\u00e9velopper des outils, mais on ne sait"}, {"timestamp": [3000.2, 3005.8], "text": " pas le calculer. D\u00e9j\u00e0, ce qui est important pour ceux qui \u00e9coutent, c'est de dire, enfin, si"}, {"timestamp": [3005.8, 3006.94], "text": " jamais vous le faites, c'est de le"}, {"timestamp": [3006.94, 3009.08], "text": " dire. Parce que quand"}, {"timestamp": [3010.08, 3011.46], "text": " je le vois moi en toute modestie sur"}, {"timestamp": [3011.46, 3012.8], "text": " ce podcast, quand j'ai des gens qui"}, {"timestamp": [3012.8, 3014.52], "text": " disent \u00e0 d'autres personnes, des"}, {"timestamp": [3014.52, 3016.06], "text": " auditeurs, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a sur"}, {"timestamp": [3016.06, 3017.56], "text": " G\u00e9n\u00e9ration du Tur Self, l'impact, il"}, {"timestamp": [3017.56, 3019.52], "text": " est important g\u00e9n\u00e9ralement."}, {"timestamp": [3019.56, 3021.52], "text": " Si l\u00e0, en plus, vous dites j'ai eu \u00e7a"}, {"timestamp": [3021.52, 3023.4], "text": " sur G\u00e9n\u00e9ration du Tur Self, \u00e9co-table"}, {"timestamp": [3023.4, 3028.2], "text": " qui m'a emmen\u00e9 sur votre restaurant, c'est double, non non, restez sur Ecotable plus s\u00e9rieusement mais"}, {"timestamp": [3028.2, 3030.88], "text": " c'est vrai que je pense c'est important je veux dire quand de bien le"}, {"timestamp": [3030.88, 3034.56], "text": " mentionner au restaurateur je pense. Mais \u00e7a on remarque que les consommateurs,"}, {"timestamp": [3034.56, 3037.32], "text": " les clients ont tendance \u00e0 le faire. Alors du coup comment tu fais ? Tu vas sur"}, {"timestamp": [3037.32, 3041.96], "text": " Ecotable.fr ? Ouais tu peux te g\u00e9olocaliser, tu vois les restaurants autour de toi"}, {"timestamp": [3041.96, 3046.84], "text": " et tu peux les choisir, tu peux les trier, un Ecotable, deux \u00e9cotables, trois \u00e9cotables, on a aussi des badges si par exemple"}, {"timestamp": [3046.84, 3049.12], "text": " la personne est v\u00e9g\u00e9tarienne, si elle veut manger low cavor,"}, {"timestamp": [3049.12, 3051.24], "text": " si elle veut manger z\u00e9ro d\u00e9chet, je ne sais rien."}, {"timestamp": [3051.24, 3052.24], "text": " Low cavor."}, {"timestamp": [3052.24, 3054.32], "text": " Low cavor si elle veut manger local."}, {"timestamp": [3054.32, 3055.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3055.32, 3058.8], "text": " Donc tu vas pouvoir comme \u00e7a choisir."}, {"timestamp": [3058.8, 3059.8], "text": " Il y a des flexitariens aussi ou pas ?"}, {"timestamp": [3059.8, 3061.6], "text": " Il y a des flexitariens, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [3061.6, 3064.96], "text": " On a un badge flexitarien pour ceux qui font attention \u00e0 la viande."}, {"timestamp": [3064.96, 3069.96], "text": " D'accord, tr\u00e8s bien, j'adore ces nouveaux termes, c'est pour \u00e7a que le camembert flexitarien, super."}, {"timestamp": [3069.96, 3078.2], "text": " Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, c'est assez chouette. Et alors sur le grille d\u00e9cotable, en gros,"}, {"timestamp": [3078.2, 3081.2], "text": " ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure en intro, puisque j'ai pas encore eu la chance,"}, {"timestamp": [3081.2, 3086.68], "text": " m\u00eame si on en a \u00e9chang\u00e9 un peu avant sur ce podcast, d'en entendre, d'en \u00e9couter."}, {"timestamp": [3089.72, 3093.44], "text": " L'id\u00e9e, ce que tu racontes aussi un peu depuis le d\u00e9but de cette conversation, c'est que t'es quand m\u00eame en d\u00e9couverte encore de plein"}, {"timestamp": [3093.44, 3096.24], "text": " de choses. C'est ce qui est int\u00e9ressant, tu d\u00e9friches un nouvel univers."}, {"timestamp": [3096.6, 3100.04], "text": " Et c'est un peu l'objectif avec ce podcast, c'est de continuer \u00e0"}, {"timestamp": [3100.04, 3101.88], "text": " d\u00e9fricher pour \u00eatre meilleur."}, {"timestamp": [3102.12, 3107.3], "text": " En fait, il y a assez peu de v\u00e9rit\u00e9 absolue en mati\u00e8re d'alimentation et d'agriculture de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale"}, {"timestamp": [3107.3, 3111.0], "text": " que tu vois par exemple sur les circuits courts, tout le monde se dit bah c'est forc\u00e9ment vertueux,"}, {"timestamp": [3111.0, 3116.2], "text": " bah pas forc\u00e9ment en fait, \u00e7a d\u00e9pend vraiment du circuit court, de quoi on parle, etc."}, {"timestamp": [3116.2, 3121.0], "text": " Pareil avec l'agriculture raisonn\u00e9e, qu'est-ce que \u00e7a veut dire, etc."}, {"timestamp": [3121.0, 3124.6], "text": " Parce que les pesticides donnent le cancer du sein, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3124.6, 3126.0], "text": " Il y a \u00e9norm\u00e9ment d'imaginaire"}, {"timestamp": [3126.0, 3128.0], "text": " \u00e0 l'alimentation et \u00e0 l'eau."}, {"timestamp": [3128.0, 3130.0], "text": " C'est vraiment la raison pour laquelle j'ai voulu"}, {"timestamp": [3130.0, 3132.0], "text": " enregistrer un podcast sur l'eau du robinet."}, {"timestamp": [3132.0, 3134.0], "text": " Je sais pas si tu te rappelles, cet \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [3134.0, 3136.0], "text": " il y a eu toute une psychose"}, {"timestamp": [3136.0, 3138.0], "text": " sur le fait qu'il y avait des d\u00e9chets nucl\u00e9aires dans l'eau"}, {"timestamp": [3138.0, 3140.0], "text": " de Paris."}, {"timestamp": [3140.0, 3142.0], "text": " Tu vois pas, il y a eu"}, {"timestamp": [3142.0, 3144.0], "text": " une infirmi\u00e8re... Moi je suis tellement un fan absolu"}, {"timestamp": [3144.0, 3145.0], "text": " de l'eau du robinet que du coup,"}, {"timestamp": [3145.0, 3148.0], "text": " toutes ces choses l\u00e0, c'est des fake news, tu vois. Je suis comme Donald Trump."}, {"timestamp": [3148.0, 3152.0], "text": " Il y a carr\u00e9ment une infirmi\u00e8re de Necker, je crois, qui a post\u00e9 sur Twitter"}, {"timestamp": [3152.0, 3155.0], "text": " disant qu'il fallait plus boire de l'eau du robinet parce qu'elle \u00e9tait contamin\u00e9e"}, {"timestamp": [3155.0, 3158.0], "text": " et \u00e7a a eu un impact, mais fou quoi, sur la toile."}, {"timestamp": [3158.0, 3161.0], "text": " Et je me suis dit, bon l\u00e0, il faut vraiment essayer d'interroger quelqu'un"}, {"timestamp": [3161.0, 3164.0], "text": " qui travaille concr\u00e8tement chez Haute-Paris, qui me dise un peu"}, {"timestamp": [3164.0, 3168.12], "text": " ce qu'il en est. Et donc voil\u00e0 c'est vraiment \u00e7a"}, {"timestamp": [3168.12, 3171.4], "text": " l'objectif de d\u00e9crypter certaines questions."}, {"timestamp": [3171.4, 3175.44], "text": " Il y a \u00e0 chaque fois un seul expert donc l'objectif c'est pas de dire on va vous"}, {"timestamp": [3175.44, 3178.9], "text": " dire tout le vrai du faux, c'est on va vous donner un point de vue qui vous"}, {"timestamp": [3178.9, 3181.32], "text": " permettra de vous faire votre propre r\u00e9flexion sur la question."}, {"timestamp": [3181.32, 3187.28], "text": " Ok, sur le grille d\u00e9cotable, sur les bonnes... Je vais pas r\u00e9-\u00e9corcher, je vais recommencer encore."}, {"timestamp": [3187.28, 3190.08], "text": " Sur le grille d\u00e9cotable, on dit le grille ou le grill\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3190.08, 3192.08], "text": " Le grille, je pense."}, {"timestamp": [3192.08, 3194.72], "text": " Donc sur toutes les bonnes plateformes de podcast,"}, {"timestamp": [3194.72, 3196.16], "text": " normalement \u00e0 partir de mercredi."}, {"timestamp": [3196.16, 3198.68], "text": " Avec un premier \u00e9pisode sur les circuits courts"}, {"timestamp": [3198.68, 3199.96], "text": " sont-ils vraiment vertueux ?"}, {"timestamp": [3199.96, 3202.52], "text": " D'accord, qu'on vous invite \u00e0 partager, abonner,"}, {"timestamp": [3202.52, 3204.52], "text": " voter, tout \u00e7a, tout \u00e7a, comme d'habitude."}, {"timestamp": [3204.52, 3208.0], "text": " Top, \u00e9coute..."}, {"timestamp": [3208.0, 3210.5], "text": " Et il y a aussi un premier \u00e9v\u00e9nement grand public d\u00e9cotable."}, {"timestamp": [3210.5, 3211.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3211.0, 3212.5], "text": " Donc je peux faire un peu ma promo ici."}, {"timestamp": [3212.5, 3214.0], "text": " Ah bah vas-y, on est l\u00e0 pour \u00e7a."}, {"timestamp": [3214.0, 3220.5], "text": " On fait \u00e7a \u00e0 Grande Contr\u00f4le, qui est un lieu \u00e0 Paris, dans le 12e arrondissement."}, {"timestamp": [3220.5, 3225.48], "text": " Je sais pas si tout le monde voit, mais en gros c'est la SNCF qui a mis \u00e0 disposition ces anciens hangars."}, {"timestamp": [3225.48, 3230.44], "text": " Et on fait donc notre premier \u00e9v\u00e9nement sur l'alimentation durable de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale"}, {"timestamp": [3230.44, 3235.44], "text": " o\u00f9 il y aura des conf\u00e9rences un peu fa\u00e7on TEDx, il y aura un grand banquet, il y aura des ateliers,"}, {"timestamp": [3235.44, 3238.84], "text": " ateliers de cuisine, de jardinage etc. Donc il faut venir, \u00e7a va \u00eatre chouette."}, {"timestamp": [3238.84, 3241.8], "text": " Pour revenir parce que... c'est quand pardon t'as dit ?"}, {"timestamp": [3241.8, 3242.32], "text": " 30 novembre."}, {"timestamp": [3242.32, 3247.32], "text": " 30 novembre donc voil\u00e0 on est en 2019 pour ceux qui \u00e9coutent plus tard, ben tant pis pour vous, vous l'aurez loup\u00e9 mais il y en aura un autre"}, {"timestamp": [3247.32, 3253.52], "text": " probablement en 2020, regardez la date sur ecotables.fr"}, {"timestamp": [3253.52, 3259.28], "text": " Puisqu'on est sur cet \u00e9change tr\u00e8s early stage parce que c'est encore le"}, {"timestamp": [3259.28, 3267.6], "text": " d\u00e9but et que toi en plus tu venais vraiment d'un univers diff\u00e9rent, tu le disais, plus acad\u00e9mique."}, {"timestamp": [3267.6, 3273.96], "text": " C'est quoi tes gros apprentissages depuis que tu te lances dans le business ?"}, {"timestamp": [3273.96, 3277.16], "text": " Il y a des trucs sur lesquels tu as pris des grosses claques ?"}, {"timestamp": [3277.16, 3282.96], "text": " Ouais, tous les jours j'en prends, mais en m\u00eame temps tous les jours j'apprends aussi."}, {"timestamp": [3282.96, 3286.84], "text": " C'est difficile d'en choisir"}, {"timestamp": [3286.84, 3293.24], "text": " que quelques-unes, mais on va dire sur le d\u00e9marchage, c'est que quand on a... moi j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [3293.24, 3299.16], "text": " pas habitu\u00e9e \u00e0 vendre quelque chose et \u00e0 me prendre parfois des vends sur ce que je vends."}, {"timestamp": [3299.16, 3307.6], "text": " \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros apprentissage d'apprendre \u00e0 comment vendre, apprendre \u00e0 ravaler sa fiert\u00e9 quand on nous dit que c'est de la merde."}, {"timestamp": [3307.6, 3309.4], "text": " Parce que voil\u00e0..."}, {"timestamp": [3309.4, 3313.2], "text": " J'ai pas que \u00e7a \u00e0 faire quoi, je suis restaurateur, je suis en train de faire cuire mes patates."}, {"timestamp": [3313.2, 3316.2], "text": " Je travaille assez, tu vas pas me demander en plus de montrer mes factures."}, {"timestamp": [3316.2, 3321.08], "text": " Mais je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a le plus gros apprentissage,"}, {"timestamp": [3321.08, 3325.96], "text": " et puis apr\u00e8s de structurer l'activit\u00e9 concr\u00e8tement."}, {"timestamp": [3325.96, 3328.72], "text": " Mais comment tu le fais \u00e7a alors dans le dur parce que c'est \u00e7a en plus ce qui"}, {"timestamp": [3328.72, 3332.68], "text": " est fou c'est qu'on a peu parl\u00e9 de tr\u00e8s op\u00e9rationnel mais t'appelles tous les"}, {"timestamp": [3332.68, 3336.32], "text": " jours 40 restos au t\u00e9l\u00e9phone ? Alors en fait on a eu de la chance qui est que"}, {"timestamp": [3336.32, 3339.68], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur. Tous les gens qui viennent ici ont de la chance, \u00e7a me fait bien marrer mais bon."}, {"timestamp": [3339.68, 3343.56], "text": " Avant le lancement on a un peu gal\u00e9r\u00e9, on va pas se mentir parce que"}, {"timestamp": [3343.56, 3346.56], "text": " c'\u00e9tait hyper difficile de convaincre des restaurants alors qu'on n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [3346.56, 3350.48], "text": " lanc\u00e9. Mais une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, on est arriv\u00e9, apr\u00e8s les Marches pour le"}, {"timestamp": [3350.48, 3355.8], "text": " climat, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, il y avait un vrai, disons, un vrai"}, {"timestamp": [3355.8, 3360.24], "text": " mouvement du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 grand public et donc la presse a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9"}, {"timestamp": [3360.24, 3363.2], "text": " de nous. Et le fait que la presse a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 de nous, notamment la"}, {"timestamp": [3363.2, 3365.36], "text": " t\u00e9l\u00e9, a fait qu'on n'a pas eu besoin de d\u00e9marcher."}, {"timestamp": [3365.68, 3367.2], "text": " Donc aujourd'hui, on d\u00e9marche pas."}, {"timestamp": [3368.12, 3371.56], "text": " Apr\u00e8s, on va le faire, je pense, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais on le voit..."}, {"timestamp": [3371.76, 3374.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que \u00e7a tombe, \u00e7a tombe du ciel, les gens viennent,"}, {"timestamp": [3375.08, 3377.96], "text": " te demandent le label et tu le labellises et t'as pas le temps de r\u00e9pondre"}, {"timestamp": [3378.16, 3379.16], "text": " \u00e0 tout le monde. C'est presque \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3379.36, 3381.24], "text": " Alors, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 presque \u00e7a pendant un temps."}, {"timestamp": [3381.56, 3383.28], "text": " L\u00e0, aujourd'hui, on r\u00e9pond \u00e0 tout le monde, clairement."}, {"timestamp": [3383.96, 3386.72], "text": " \u00c7a prend plus ou moins de temps en fonction de la r\u00e9activit\u00e9 du"}, {"timestamp": [3386.72, 3391.4], "text": " restaurateur. Mais aujourd'hui, en effet, on ne d\u00e9marche pas. L\u00e0 o\u00f9 on va \u00eatre"}, {"timestamp": [3391.4, 3395.56], "text": " tent\u00e9 de d\u00e9marcher, c'est aussi pour avoir des figures de la"}, {"timestamp": [3395.56, 3399.28], "text": " restauration, ce qu'on n'a aujourd'hui pas assez parce que les labellis\u00e9s ne sont"}, {"timestamp": [3399.28, 3402.84], "text": " pas notre cible actuelle. Mais nous, \u00e7a nous int\u00e9resserait d'avoir justement des"}, {"timestamp": [3402.84, 3406.84], "text": " restaurateurs qui sont connus, qui sont engag\u00e9s, qui sont influenceurs et de les"}, {"timestamp": [3407.08, 3408.44], "text": " et de les liabiliser."}, {"timestamp": [3408.44, 3410.44], "text": " D'accord, \u00e9videmment parce que"}, {"timestamp": [3410.68, 3415.16], "text": " ils peuvent tirer vers le haut notamment aussi pour prouver certaines choses par rapport au go\u00fbt et par rapport \u00e0"}, {"timestamp": [3415.6, 3418.16], "text": " tout ce qu'on disait parce que tu peux faire"}, {"timestamp": [3418.92, 3420.92], "text": " pas que du bien mais aussi du bon."}, {"timestamp": [3421.24, 3425.38], "text": " Exactement c'est ce qu'on veut prouver le 30 novembre aussi, c'est en faisant ce banquet, il y aura six chefs"}, {"timestamp": [3425.38, 3427.2], "text": " diff\u00e9rents qui sont des chefs issus"}, {"timestamp": [3427.2, 3428.2], "text": " de"}, {"timestamp": [3429.48, 3430.66], "text": " types de restauration tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3430.66, 3431.96], "text": " diff\u00e9rentes, avec \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [3432.4, 3433.72], "text": " la restauration gastronomique, \u00e0 la"}, {"timestamp": [3433.72, 3434.72], "text": " fois de la restauration plus"}, {"timestamp": [3434.72, 3435.72], "text": " quotidienne, etc."}, {"timestamp": [3436.04, 3436.92], "text": " Et on veut prouver aux gens, mais"}, {"timestamp": [3436.92, 3438.22], "text": " en fait, parce qu'il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3438.22, 3439.6], "text": " un imaginaire, j'ai l'impression,"}, {"timestamp": [3440.04, 3441.04], "text": " de se dire qu'un restaurant bio,"}, {"timestamp": [3441.04, 3442.04], "text": " c'est un peu d\u00e9gueu."}, {"timestamp": [3442.16, 3443.16], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [3443.28, 3444.14], "text": " Et d'ailleurs, c'est marrant parce"}, {"timestamp": [3444.16, 3445.0], "text": " que quand on en a parl\u00e9,"}, {"timestamp": [3445.0, 3447.5], "text": " quand on a contact\u00e9 les journalistes au moment du lancement,"}, {"timestamp": [3447.5, 3449.5], "text": " il y a un journaliste astronomique ultra connu"}, {"timestamp": [3449.5, 3451.5], "text": " qui nous dit \u00ab mais attendez, la restauration durable,"}, {"timestamp": [3451.5, 3453.5], "text": " c'est pas terrible, c'est toujours la m\u00eame chose,"}, {"timestamp": [3453.5, 3455.5], "text": " on bouffe des c\u00e9r\u00e9ales avec des l\u00e9gumes et tout. \u00bb"}, {"timestamp": [3455.5, 3459.5], "text": " Du quinoa avec des graines de chia, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3459.5, 3460.5], "text": " C'est un peu l'image."}, {"timestamp": [3460.5, 3462.5], "text": " Et du coup, il nous a vraiment demand\u00e9 notre liste de restaurants"}, {"timestamp": [3462.5, 3464.0], "text": " avant de parler de nous,"}, {"timestamp": [3464.0, 3466.36], "text": " puis apr\u00e8s il nous a dit \u00ab ok, en fait, c'est pas mal."}, {"timestamp": [3467.32, 3472.04], "text": " Et nous, notre objectif, c'est justement de d\u00e9montrer le contraire."}, {"timestamp": [3472.04, 3477.36], "text": " C'est qu'en fait, la restauration aujourd'hui ne peut \u00eatre que durable et que c'est en plus ultra bon."}, {"timestamp": [3477.64, 3478.96], "text": " Oui, parce que tu as une sorte de..."}, {"timestamp": [3478.96, 3481.28], "text": " Mais finalement, tu en es responsable, puisque tu l'as dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3481.28, 3483.52], "text": " on a des verticales ou des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3483.52, 3489.12], "text": " Je dis tu en es responsable, c'est \u00e9videmment amical, mais en fait on"}, {"timestamp": [3489.12, 3497.0], "text": " associe assez vite cette mouvance \u00e9cologique \u00e0 justement v\u00e9g\u00e9tarienne,"}, {"timestamp": [3497.0, 3500.72], "text": " vegan, etc. Ce qui n'est pas du tout forc\u00e9ment le cas. Tu peux manger"}, {"timestamp": [3500.72, 3503.32], "text": " responsable et manger de la viande et du poisson."}, {"timestamp": [3503.32, 3507.24], "text": " Compl\u00e8tement, compl\u00e8tement. Alors nous on a des restaurants de viande qui sont labellis\u00e9s."}, {"timestamp": [3507.24, 3509.2], "text": " On a par exemple, Bien \u00e9lev\u00e9, Bien ficel\u00e9 \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [3509.2, 3512.72], "text": " Donc, on veut permettre \u00e0 ceux qui mangent de la viande d'en mieux manger."}, {"timestamp": [3513.08, 3515.72], "text": " Apr\u00e8s, c'est s\u00fbr qu'il faut manger moins de viande."}, {"timestamp": [3516.4, 3519.16], "text": " Et dans notre grand banquet, le 30 novembre,"}, {"timestamp": [3519.16, 3520.96], "text": " il ne va pas y avoir une \u00e9norme c\u00f4te de b\u0153uf sur la table."}, {"timestamp": [3521.4, 3521.88], "text": " Qu'on se le dise."}, {"timestamp": [3521.88, 3522.36], "text": " Un m\u00e9choui."}, {"timestamp": [3523.68, 3529.04], "text": " Mais justement, c'est de montrer que manger autrement, c'est aussi bon en revanche, parce"}, {"timestamp": [3529.04, 3532.36], "text": " qu'on va r\u00e9fl\u00e9chir sur les textures qu'on retrouvait avec la viande."}, {"timestamp": [3532.36, 3534.68], "text": " On va mettre la viande en moins grande quantit\u00e9, mais il va y avoir un go\u00fbt."}, {"timestamp": [3534.68, 3536.04], "text": " L\u00e0, tu parles de la combat personnelle."}, {"timestamp": [3536.04, 3541.96], "text": " Je veux dire, le fait d'il faut manger moins de viande, est-ce que c'est quelque chose"}, {"timestamp": [3541.96, 3547.6], "text": " qui a un reflet dans les quotables ? Est-ce que tu vas dire \u00e0 tes restaurateurs"}, {"timestamp": [3547.6, 3551.04], "text": " il faut proposer moins de viande, il faut mettre moins de viande en proportion"}, {"timestamp": [3551.04, 3553.68], "text": " ou c'est pas ta responsabilit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3553.68, 3555.84], "text": " \u00c7a d\u00e9pend pourquoi ils vont venir nous voir."}, {"timestamp": [3555.84, 3557.92], "text": " S'ils vont venir nous voir pour des questions de conseils,"}, {"timestamp": [3557.92, 3559.84], "text": " de je veux diminuer mon empreinte carbone,"}, {"timestamp": [3559.84, 3561.68], "text": " la question de la viande sera forc\u00e9ment essentielle"}, {"timestamp": [3561.68, 3563.68], "text": " parce que c'est ce qui a le plus fort empreinte carbone."}, {"timestamp": [3563.68, 3568.52], "text": " Si ils veulent \u00eatre labellis\u00e9s, nous sur la viande, ce qu'on va regarder c'est"}, {"timestamp": [3568.52, 3572.72], "text": " essentiellement le type de viande qu'ils proposent et en effet la quantit\u00e9 de plats de viande qu'il"}, {"timestamp": [3572.72, 3576.52], "text": " y a par rapport aux plats v\u00e9g\u00e9tariens. Mais on va vraiment regarder quel est le type d'\u00e9levage"}, {"timestamp": [3576.52, 3581.32], "text": " et quel est le type de viande propos\u00e9e en leur disant voil\u00e0, dans la viande que vous proposez,"}, {"timestamp": [3581.32, 3586.12], "text": " sachez qu'il y a quand m\u00eame des esp\u00e8ces qui ont un impact carbone bien plus faible que la viande que vous proposez, sachez qu'il y a quand m\u00eame des esp\u00e8ces qui ont un impact carbone bien plus faible que la viande que vous proposez."}, {"timestamp": [3586.72, 3590.2], "text": " Je reviens rapidement sur tes apprentissages ou tes gros plaques ou tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3590.2, 3592.2], "text": " Je me disais d'ailleurs sur la... je te coupe pardon mais..."}, {"timestamp": [3592.2, 3593.28], "text": " Je suis en pris."}, {"timestamp": [3593.28, 3598.72], "text": " Et c'est peut-\u00eatre toi d'ailleurs qui m'a appris \u00e7a mais aujourd'hui on a une strat\u00e9gie qui n'est pas vraiment la strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [3599.16, 3604.66], "text": " d\u00e9marchage en tant que telle mais qui est plut\u00f4t une strat\u00e9gie de cr\u00e9ation de contenu. C'est-\u00e0-dire qu'on croit vachement que"}, {"timestamp": [3603.12, 3607.04], "text": " mais qui est plut\u00f4t une strat\u00e9gie de cr\u00e9ation de contenu. C'est-\u00e0-dire qu'on croit vachement que le cercle vertueux des quotables,"}, {"timestamp": [3607.04, 3610.48], "text": " c'est qu'il y ait suffisamment de gens qui nous suivent,"}, {"timestamp": [3610.48, 3613.44], "text": " qu'on fasse des contenus suffisamment qualitatifs"}, {"timestamp": [3613.44, 3615.28], "text": " pour qu'il y ait de plus en plus de restaurateurs qui nous suivent,"}, {"timestamp": [3615.28, 3616.48], "text": " qui soient labellis\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [3616.48, 3618.64], "text": " C'est la raison pour laquelle on lance le podcast."}, {"timestamp": [3618.64, 3622.96], "text": " C'est la raison pour laquelle on va lancer aussi une newsletter, un blog, etc."}, {"timestamp": [3622.96, 3624.32], "text": " On croit vachement \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [3624.32, 3628.6], "text": " Oui, parce que quand t'auras, a priori, le grand public qui sera tr\u00e8s sensibilis\u00e9 \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [3628.6, 3632.6], "text": " et que quand tu sors d\u00eener, ou m\u00eame quand tu vas d\u00e9jeuner avec tes coll\u00e8gues,"}, {"timestamp": [3632.6, 3635.0], "text": " et que tu te dis \u00ab attends, moi je d\u00e9jeune que \u00e9quotable,"}, {"timestamp": [3635.0, 3638.08], "text": " parce qu'en fait j'ai plus cette prise de conscience, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [3638.08, 3641.08], "text": " Il y a un moment o\u00f9, si \u00e7a repr\u00e9sente m\u00eame 2% de la population,"}, {"timestamp": [3641.08, 3643.88], "text": " il y aura un afflux massif dans un certain nombre de restaurants,"}, {"timestamp": [3643.88, 3647.22], "text": " et je sais pas, l\u00e0 on est dans le 17\u00e8me, est-ce que j'ai un restaurant \u00e9cotable autour de moi ?"}, {"timestamp": [3647.22, 3653.22], "text": " Alors le 17e fait partie un peu de ce vide parisien avec le 16e."}, {"timestamp": [3653.22, 3654.26], "text": " Aucun jugement de valeur."}, {"timestamp": [3654.26, 3658.98], "text": " Tu n'as pas de restaurant autour de toi dans le 17e malheureusement,"}, {"timestamp": [3658.98, 3662.18], "text": " mais on y travaille justement. L\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 on veut d\u00e9marcher en fait,"}, {"timestamp": [3662.18, 3663.26], "text": " c'est dans les endroits o\u00f9 il n'y en a pas."}, {"timestamp": [3663.26, 3668.48], "text": " D'accord, les trous dans la raquette. Tr\u00e8s bien mais oui en effet peut-\u00eatre qu'il y en a plein"}, {"timestamp": [3668.48, 3672.64], "text": " mais qui ne savent pas que tu existes. En l'occurrence voil\u00e0 ce qu'il faut c'est inverser"}, {"timestamp": [3672.64, 3678.72], "text": " cette tendance. J'imagine je ne peux que plus soyer ton approche du contenu et du contenu"}, {"timestamp": [3678.72, 3688.64], "text": " intelligent pour promouvoir tout \u00e7a. O\u00f9 est-ce qu'on te suit Fanny ? On t'\u00e9crit sur Fanny Giancetto \u00e0 je sais pas quoi, on va sur LinkedIn ?"}, {"timestamp": [3688.64, 3693.0], "text": " On peut m'\u00e9crire sur fanny.ecotable.fr tout \u00e0 fait, on peut me suivre sur LinkedIn"}, {"timestamp": [3693.0, 3698.2], "text": " et m'\u00e9crire sur LinkedIn."}, {"timestamp": [3698.2, 3705.0], "text": " Ecotable, \u00e9videmment le site internet, on peut nous contacter via l'adresse contact"}, {"timestamp": [3705.0, 3708.6], "text": " sans aucun probl\u00e8me, on r\u00e9pond de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9active."}, {"timestamp": [3708.6, 3716.08], "text": " Ok, alors moi j'ai une derni\u00e8re question, ou j'en ai d'autres d'ailleurs, \u00e7a va"}, {"timestamp": [3716.08, 3719.84], "text": " probablement engendrer d'autres questions, t'as dit une heure, on y arrive donc"}, {"timestamp": [3719.84, 3727.28], "text": " tu peux pas me cacher que t'es enceinte Fanny, tu attends un bel \u00e9v\u00e9nement, qui est ton premier enfant."}, {"timestamp": [3730.28, 3740.44], "text": " C'est quoi en 2020, ou 2019-2020, d'entreprendre en tant que femme, enceinte de pas mal de mois,"}, {"timestamp": [3750.16, 3753.76], "text": " mois. Comment on voit l'avenir ? Comment on se dit je vais vivre tout \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je vais r\u00e9ussir \u00e0 mener tout de front etc. sachant que tu es un mari entrepreneur aussi."}, {"timestamp": [3753.76, 3756.96], "text": " Est-ce que tu peux m'expliquer un peu tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3756.96, 3762.52], "text": " D\u00e9j\u00e0 il y a une chose que je voudrais dire c'est \u00e0 dire que le c\u00f4t\u00e9 femme dans le milieu"}, {"timestamp": [3762.52, 3770.16], "text": " entrepreneurial, moi c'est quelque chose qui a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 une aide plut\u00f4t qu'un frein, parce que je suis arriv\u00e9e au moment o\u00f9 on avait plut\u00f4t"}, {"timestamp": [3770.16, 3771.88], "text": " envie de valoriser les femmes entrepreneurs."}, {"timestamp": [3771.88, 3774.64], "text": " Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je pense, \u00e7a m'a fait gagner en visibilit\u00e9."}, {"timestamp": [3774.64, 3776.52], "text": " Donc \u00e7a, c'est une chose."}, {"timestamp": [3776.52, 3777.52], "text": " Tant mieux."}, {"timestamp": [3777.52, 3778.52], "text": " Tant mieux."}, {"timestamp": [3778.52, 3782.68], "text": " Ce qui n'est pas le cas du c\u00f4t\u00e9 universitaire, en revanche."}, {"timestamp": [3782.68, 3785.4], "text": " L\u00e0, clairement, on n'y est pas."}, {"timestamp": [3788.88, 3789.48], "text": " Mais sur l'aspect vraiment arriver \u00e0 tout faire, ben en fait"}, {"timestamp": [3794.88, 3797.8], "text": " on en parlait avant le podcast, mais c'est qu'il y a un moment o\u00f9 je me suis pos\u00e9 la question et notamment avec mon mari qui est aussi entrepreneur, j'arr\u00eatais pas un peu de repousser le moment o\u00f9 on"}, {"timestamp": [3798.08, 3801.48], "text": " disait qu'on allait faire un enfant, puis au bout d'un moment je me suis dit en fait il n'y aura jamais de bon moment."}, {"timestamp": [3801.88, 3804.88], "text": " Il n'y aura jamais de bon moment, et aussi \u00eatre engag\u00e9 un peu"}, {"timestamp": [3806.74, 3808.74], "text": " dans l'aspect f\u00e9ministe, c'est de dire bah je vais pouvoir y arriver en fait."}, {"timestamp": [3808.74, 3810.74], "text": " Donc je dis pas que c'est simple, c'est pas simple,"}, {"timestamp": [3810.74, 3816.14], "text": " mais il n'y a pas de raison de ne pas y arriver."}, {"timestamp": [3816.14, 3818.54], "text": " Non. Il y en a plein qui l'ont fait avant toi."}, {"timestamp": [3818.54, 3819.54], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3819.54, 3820.7], "text": " Il y en a plein qui le feront apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3820.7, 3822.0], "text": " Et puis moi j'ai eu de la chance en tout cas,"}, {"timestamp": [3822.0, 3824.0], "text": " que ma grossesse m'a donn\u00e9 pas mal d'\u00e9nergie,"}, {"timestamp": [3824.0, 3826.72], "text": " et de pas vivre une grossesse difficile en tout cas pour le moment."}, {"timestamp": [3826.72, 3833.72], "text": " Donc, moi, j'avais plus peur du regard des gens sur moi, de me dire ah bah non, elle"}, {"timestamp": [3833.72, 3834.72], "text": " est plus..."}, {"timestamp": [3834.72, 3837.04], "text": " Enfin, c'est qu'elle travaille plus, elle est enceinte, elle va plus travailler apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3837.04, 3838.68], "text": " Pour l'instant, c'est pas le cas."}, {"timestamp": [3838.68, 3840.84], "text": " Et puis, j'ai pas l'intention de ne pas le faire."}, {"timestamp": [3840.84, 3844.64], "text": " Apr\u00e8s, je tiens \u00e0 dire aussi que je suis extr\u00eamement aid\u00e9e par mon mari."}, {"timestamp": [3844.64, 3849.08], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on s'est tous les deux dit, on est tous les deux entrepreneurs."}, {"timestamp": [3849.08, 3852.12], "text": " Et apr\u00e8s l'accouchement, on va prendre en compte cela."}, {"timestamp": [3853.2, 3856.68], "text": " C'est-\u00e0-dire que toi aussi, tu vas prendre un cong\u00e9 maternit\u00e9, que moi aussi,"}, {"timestamp": [3856.68, 3858.88], "text": " je vais prendre un cong\u00e9 maternit\u00e9, qu'on va s'entraider,"}, {"timestamp": [3858.88, 3862.28], "text": " qu'on va pas \u00eatre toute seule avec mon enfant, arr\u00eater de travailler."}, {"timestamp": [3862.28, 3863.28], "text": " Et que toi, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3863.28, 3866.44], "text": " C'est quelque chose sur lequel j'ai \u00e9chang\u00e9 avec lui."}, {"timestamp": [3866.44, 3867.44], "text": " Je sais."}, {"timestamp": [3867.44, 3874.12], "text": " Et sur lequel, en effet, l\u00e0, je ne parle pas en tant qu'homme ou femme, je parle en tant"}, {"timestamp": [3874.12, 3880.36], "text": " qu'entrepreneur, le cong\u00e9 paternit\u00e9, maternit\u00e9, c'est quelque chose qui me semble tr\u00e8s abstrait"}, {"timestamp": [3880.36, 3881.36], "text": " pour \u00eatre honn\u00eate."}, {"timestamp": [3881.36, 3884.28], "text": " Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien de faire des choix, tu vois."}, {"timestamp": [3884.28, 3888.36], "text": " Apr\u00e8s, quand je parle de cong\u00e9 paternit\u00e9 ou de maternit\u00e9,"}, {"timestamp": [3888.56, 3890.44], "text": " \u00e9videmment qu'il ne va pas arr\u00eater compl\u00e8tement de travailler."}, {"timestamp": [3890.96, 3892.24], "text": " Et moi, je ne m'imagine pas non plus."}, {"timestamp": [3892.44, 3894.76], "text": " Ici, il y a un moment o\u00f9 physiquement, je vais devoir me reposer."}, {"timestamp": [3894.96, 3896.68], "text": " Donc, je vais arr\u00eater de travailler un petit peu."}, {"timestamp": [3897.24, 3899.76], "text": " Mais apr\u00e8s, tr\u00e8s vite, je ne m'imagine pas ne pas avoir"}, {"timestamp": [3899.96, 3901.4], "text": " d'activit\u00e9 pendant trois mois, par exemple."}, {"timestamp": [3902.12, 3904.12], "text": " Mais c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est toujours aussi assez..."}, {"timestamp": [3902.0, 3904.0], "text": " pendant trois mois par exemple. Mais c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est toujours aussi assez..."}, {"timestamp": [3906.0, 3908.0], "text": " J'ai beaucoup de tendresse"}, {"timestamp": [3908.0, 3910.0], "text": " et aussi je prends"}, {"timestamp": [3910.0, 3912.0], "text": " beaucoup de recul par rapport \u00e0 mes invit\u00e9s"}, {"timestamp": [3912.0, 3914.0], "text": " qui me disent"}, {"timestamp": [3914.0, 3916.0], "text": " je bosse pas le week-end par exemple."}, {"timestamp": [3916.0, 3918.0], "text": " Alors mis \u00e0 part, je sais pas r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [3918.0, 3920.0], "text": " Jean-David Benidouchou qui me dit je fais shabbat"}, {"timestamp": [3920.0, 3922.0], "text": " donc le samedi, ben"}, {"timestamp": [3922.0, 3924.0], "text": " je suis litt\u00e9ralement d\u00e9connect\u00e9"}, {"timestamp": [3924.0, 3925.72], "text": " donc l\u00e0 a priori, ok,"}, {"timestamp": [3926.04, 3929.2], "text": " mais la plupart, tous ceux qui sont pass\u00e9s sur le podcast,"}, {"timestamp": [3929.2, 3931.6], "text": " qui me disent le dimanche, je ne bosse pas, je leur envoie un email le dimanche,"}, {"timestamp": [3931.6, 3933.2], "text": " ils me r\u00e9pondent dans les deux heures, tu vois."}, {"timestamp": [3933.2, 3936.6], "text": " Donc c'est juste le fait de ne pas \u00eatre devant un ordinateur."}, {"timestamp": [3936.6, 3940.04], "text": " Mais bon, apr\u00e8s, voil\u00e0 \u00e0 quel point tu fais un break, t'en fais pas."}, {"timestamp": [3940.04, 3943.2], "text": " Est-ce que si quelqu'un, un de tes clients, te demande un truc, il y a une urgence ?"}, {"timestamp": [3944.52, 3945.6], "text": " Oui, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [3945.6, 3948.84], "text": " Et en m\u00eame temps, il y a besoin, je pense, si on ne veut pas devenir fou dans cette soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [3948.84, 3950.56], "text": " d'arriver \u00e0 se d\u00e9connecter un peu."}, {"timestamp": [3950.56, 3952.08], "text": " Et en sache \u00e0 battre, je trouve \u00e7a g\u00e9nial."}, {"timestamp": [3952.08, 3954.88], "text": " Je suis d'accord, c'est ce que j'ai dit \u00e0 Jean-David."}, {"timestamp": [3954.88, 3958.16], "text": " Mais et donc l\u00e0, c'est ce que je me dis aussi, c'est que je me dis, avoir un enfant,"}, {"timestamp": [3958.16, 3963.64], "text": " c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez fou dans sa vie et qu'il faut pouvoir aussi profiter de ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [3963.64, 3966.6], "text": " Il faut pouvoir en profiter \u00e0 deux et mettre ses priorit\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 elles sont."}, {"timestamp": [3966.6, 3967.6], "text": " Mais non, on s'en fout."}, {"timestamp": [3967.6, 3973.52], "text": " Je pense. Et puis l\u00e0 o\u00f9 en fait, je me suis, je me suis, je me suis un petit peu calm\u00e9e."}, {"timestamp": [3973.52, 3976.08], "text": " C'est que je me suis dit en fait, si j'arr\u00eate de travailler un mois, deux mois, trois mois,"}, {"timestamp": [3976.08, 3979.76], "text": " \u00e7a ne va pas changer le fond de ma carri\u00e8re. Je pense que je vais, je vais continuer \u00e0 y"}, {"timestamp": [3979.76, 3980.36], "text": " arriver ensuite."}, {"timestamp": [3980.36, 3981.8], "text": " \u00c7a va \u00eatre oppressant pour ton enfant."}, {"timestamp": [3981.8, 3985.36], "text": " Donc c'est la\u00eatre pour ton mari aussi."}, {"timestamp": [3985.36, 3987.36], "text": " Donc c'est la relativiser les choses aussi quoi."}, {"timestamp": [3987.36, 3995.0], "text": " Tr\u00e8s bien, \u00e9coute on a fait un beau tour de tout \u00e7a, je te remercie Fanny pour ton temps."}, {"timestamp": [3995.0, 3996.0], "text": " Merci \u00e0 toi Mathieu."}, {"timestamp": [3996.0, 4001.0], "text": " Je te dis merde pour \u00c9cotables et pour tout le reste surtout, parce que t'as plein de choses qui arrivent,"}, {"timestamp": [4001.0, 4008.68], "text": " de tr\u00e8s belles choses qui arrivent dans ta vie prochainement. Et puis je voudrais aussi faire une petite mention \u00e0..."}, {"timestamp": [4008.68, 4012.72], "text": " J'ai un sponsor, j'en ai pas trop parl\u00e9, je s\u00e9pare g\u00e9n\u00e9ralement, mais qui s'appelle"}, {"timestamp": [4012.72, 4018.68], "text": " Eastcox, qui sponsorisait cette s\u00e9rie de Early Stage, qui s'arr\u00eate pour l'instant"}, {"timestamp": [4018.68, 4022.64], "text": " au bout de six \u00e9pisodes, mais je voudrais les remercier vraiment parce que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [4022.64, 4023.64], "text": " ravi de pouvoir faire \u00e7a."}, {"timestamp": [4023.64, 4026.78], "text": " \u00c7a me prend beaucoup de temps en plus, et du temps j'en ai pas beaucoup"}, {"timestamp": [4026.78, 4030.06], "text": " donc du coup je vais l'arr\u00eater pour l'instant mais je reprendrai"}, {"timestamp": [4030.06, 4033.02], "text": " probablement au printemps prochain ou voil\u00e0. T'as une responsabilit\u00e9 civile"}, {"timestamp": [4033.02, 4035.9], "text": " professionnelle tiens toi Fanny ? T'as une assurance RC Pro ?"}, {"timestamp": [4035.9, 4037.74], "text": " Non je crois pas. Voil\u00e0 comme tout le monde."}, {"timestamp": [4037.74, 4042.46], "text": " Et ben voil\u00e0, e-SCOX. Ce sera fait.com slash tweet."}, {"timestamp": [4042.46, 4046.0], "text": " T'es oblig\u00e9 de faire ? Non mais en revanche tu peux avoir des sacr\u00e9es emmerdes si t'en as pas."}, {"timestamp": [4046.0, 4049.0], "text": " Donc voil\u00e0, faites-le, j'ai mis le lien dans le truc,"}, {"timestamp": [4049.0, 4052.0], "text": " je vous emb\u00eaterais plus avec \u00e7a, mais \u00e7a co\u00fbte pas grand chose"}, {"timestamp": [4052.0, 4055.5], "text": " et c'est vraiment pas con d'en avoir, voire ultra conseill\u00e9."}, {"timestamp": [4055.5, 4057.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [4057.0, 4057.5], "text": " C'est fait."}, {"timestamp": [4057.5, 4058.5], "text": " Toi t'en as une ?"}, {"timestamp": [4058.5, 4061.0], "text": " Bah bien s\u00fbr, attends, non, j'en ai pas eu pendant longtemps,"}, {"timestamp": [4061.0, 4064.0], "text": " jusqu'\u00e0 ce qu'un jour tu sentes un truc qui passe pas tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [4064.0, 4065.14], "text": " Et pour te donner un"}, {"timestamp": [4065.14, 4072.32], "text": " exemple dans mes m\u00e9tiers mais \u00e7a va un peu partout, tu livres une prestation, un site internet, quelque chose \u00e0 un client et puis le site"}, {"timestamp": [4072.8, 4075.2], "text": " ne marche plus et le client te dit bah tu me dois"}, {"timestamp": [4075.48, 4080.72], "text": " 400 000 euros parce que pendant trois jours mon site a pas march\u00e9 et que j'ai perdu 400 000 euros de chiffre d'affaires et ben"}, {"timestamp": [4081.24, 4084.68], "text": " techniquement tu peux lui \u00eatre redevable de 400 000 euros et t'es responsable parce que"}, {"timestamp": [4087.76, 4090.64], "text": " selon tes contrats c'est toi qui est responsable de la disponibilit\u00e9 de son site internet. Voil\u00e0 et en fait \u00e7a peut arriver \u00e0 plein"}, {"timestamp": [4090.64, 4093.68], "text": " de niveaux je sais pas qu'est ce qui se passe si je vais pas rentrer l\u00e0 dedans"}, {"timestamp": [4093.68, 4097.88], "text": " mais chez toi mais dans plein de niveaux. En tout cas voil\u00e0 pensez \u00e0 la RC Pro"}, {"timestamp": [4097.88, 4102.28], "text": " allez plut\u00f4t chez XCOX avec mon lien comme \u00e7a vous leur direz que \u00e7a"}, {"timestamp": [4102.28, 4106.56], "text": " marche et que vous \u00eates content et puis sinon sinon, je vous remercie, je te remercie encore."}, {"timestamp": [4106.56, 4107.56], "text": " Merci \u00e0 toi Mathieu."}, {"timestamp": [4107.56, 4110.08], "text": " A bient\u00f4t, \u00e0 dimanche avec donc..."}, {"timestamp": [4110.08, 4112.72], "text": " J'essaierai de l'ab\u00e9liser feed sur Ecotable."}, {"timestamp": [4112.72, 4115.92], "text": " A plus tard, ciao tout le monde."}, {"timestamp": [4121.92, 4125.28], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [4125.28, 4130.8], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [4130.8, 4135.52], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide"}, {"timestamp": [4135.52, 4141.68], "text": " \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [4141.68, 4146.0], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [4146.0, 4148.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez"}, {"timestamp": [4148.0, 4150.0], "text": " des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [4150.0, 4152.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra"}, {"timestamp": [4152.0, 4154.0], "text": " va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [4154.0, 4156.0], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [4156.0, 4158.0], "text": " contact.causavostra.com"}, {"timestamp": [4158.0, 4179.96], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [4179.96, 4184.2], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [4184.2, 4188.84], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia"}, {"timestamp": [4188.84, 4192.52], "text": " Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long,"}, {"timestamp": [4192.52, 4196.6], "text": " en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens,"}, {"timestamp": [4196.6, 4201.52], "text": " ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent"}, {"timestamp": [4201.52, 4205.2], "text": " les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas"}, {"timestamp": [4205.2, 4210.32], "text": " \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long"}, {"timestamp": [4210.32, 4215.08], "text": " fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les"}, {"timestamp": [4215.08, 4221.6], "text": " r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne"}, {"timestamp": [4221.6, 4229.0], "text": " savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui"}, {"timestamp": [4229.0, 4233.36], "text": " n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne"}, {"timestamp": [4233.36, 4237.32], "text": " ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [4237.32, 4243.08], "text": " leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite"}, {"timestamp": [4243.08, 4249.0], "text": " tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations"}, {"timestamp": [4249.0, 4253.76], "text": " sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9"}, {"timestamp": [4253.76, 4257.68], "text": " vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez"}, {"timestamp": [4257.68, 4261.84], "text": " important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0"}, {"timestamp": [4261.84, 4267.08], "text": " New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0"}, {"timestamp": [4267.08, 4268.08], "text": " tout de suite."}, {"timestamp": [4268.08, 4270.28], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}